<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jessica Creason</name>
               <resp>TEI encoder, Transcription</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
              <witness xml:id="H" n="harv265">Harvard, lat ms. 265</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#H" n="8-r"/><cb ed="#H" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d1p1a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Hd1e99">II, Distinctio I, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum mundus productus sit ab aeterno, an ex tempore.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e105">
              <lb ed="#H"/>Circa secundum quaeritur utrum mundus productus fuerit ex <seg type="correction"><del rend="expunctuation">c</del>tempore</seg> an ab 
              <lb ed="#H"/>aeterno <pc type="punctus">.</pc> Et quod non ex tempore ostenditur
            </p>
            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e108">
              duabus rationibus sump<lb ed="#H"/>tis
              a motu
            </p>
            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e111">
              prima est ostensiva sic ante omnem motum et mutatio<lb ed="#H"/>nem
              est motus primi mobilus sed omne quod incipit incipit per mo<lb ed="#H"/>tum
              vel mutationem ergo ante omne illud quod incipit est motus ille: sed 
              <lb ed="#H"/>ille motus non potuit esse  ante se nec ante suum mobile ergo impossible
              <lb ed="#H"/>est incipere prima propositio <seg type="correction"><del rend="expunctuation">sumpta</del><add place="above-line">su</add>ponitur</seg> et eius probatio patet sic quia
              <lb ed="#H"/> suppositio est in <name>philosopho</name> quod in omni genere perfectum est ante imperfectum 
              <lb ed="#H"/>sed
            
              
              
              
              
              Prima est ostensiva sic: ante omnem motum 
et mutationem est molus primi mobilis; sed omne 
quod incipit, incipit per motum vel mutationem: ergo 
ante omne illud quod incipit, est motus ille. Sed ille 
motus non potuit esse ante se nec ante suum mo- 
bile : ergo impossibile est incipere. Prima propositio 
supponitur, et eius probatio patet sic: quia suppo- 
sitio est in philosophia - , quod in omni genere 
perfectum est ante imperfectum )j ; sed inter oiimia 
genera motuum motus ad situm est perfectior , quia 
est entis completi ; et inter omnia genera motuum 
localium motus circularis et velocior est et perfe- 



ctior; sed talis est motus caeli: ergo perfectissimus, 
ergo primus: patet ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e115">2. Item, ostenditur joer impossibile. Omne quod 
exit in esse, exit per motnm vel mutationem: ergo 
si motus exit in esse, exit per motum vel mutatio- 
nem; et similiter de illo quaeritur: ergo vel est 
abire in infmitum, vel est ponere aliquem molum 
sine principio ; si motum: ergo mobile, ergo et 
mundum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e118">3. Similiter ratio sumitur ostensiva a tempore 
sic ' : omne quod incipit, aut incipit in iiistanti, 
aut in lempore: si ergo mundus incipit, aut in in- 
stanti, aut in tem,pore. Sed ante omne tempus est 
tempus, et ante omne instans est tempus: ergo tem- 
pus est ante omnia quae inceperunt. Sed non pntuit 
esse ante mundum et motum: ergo mundus non
incepit. Prima propositio per se nota esl. Secunda, 
scilicet quod ante omne te^npus sit terapus, patet 
ex hoc , qiiod, si currit , curreijat prius de necessi- 
taie '. — Similiter, quod anle onv.te imtan.s sit lem- 
pus, patet sic : tempus est mensura circularis con- 
veniens molui etmobili; sed omnis punctus, qui est 
in circulo, ita est principium, quod finis: ergo omne 
instans temporis ita est principium futuri, quod ter- 
minus praeteriti: ergo ante omne jMtnc fuit praeter- 
itum: patet ergo etc.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e121">4. Item, per impossihile. Si terapus producitur, 
aut in tempore, aut iu inslanti. Non in inslanti, 
cum non sit in instauti: ergo in tempore. Sed in 
omni tempore est ponere prius et posterius, el prae- 
teritum et futurum: ergo si terapus in tempore fuit 
prodiictum -, ante onuie l.empus fuit tempus; et lioc 
est impossil^ile : ergo etr.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e124">Hae sunt rationes Pliiiosoplii. quae sunt sumtae 
a parte ipsius mimdi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e127">5. Item, aliae ratioiies pliilosopliorum sumun- 
lur ex parte causae producenlis ; et generaliter ad 
duas possunt reduci, quarum prima est ostensim, 
secunda vero per impossibiie. Prima est iiaec: po- 
sita causa sujjicienti et actuali , ponitur effectus"; 
sed Deus ab aeterno fuit causa sufflciens et actualis 
ipsiiis mundi : ergo etc. Maior propositio per se 
nota est. Minor patet, scilicet quod Deus sit causa 



suffidens; quia cum nullo extrinseco indigeat ad 
mundi creationem , sed solum potentia , sapientia et 
bonitate, et haec in Deo fuerunt perfectissima ab 
aeterno, patet quod ab aeterno fuit .sufQciens. Quod 
etiam actualis , patet: Deus enim est actus purus 
et suum velle, ut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ' ; et Sancti di- 
cunt, quod est suuin agere: reslat ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e133">6. Itein , per impossibile ° ; Omne illud quod 
incipit agere vel producere, cum prius non produ- 
ceret, exit ab otio in aclum; si ergo Deus incipit 
mundum producere. exit ab otio in actum; sed 
circa omne tale cadit otiositas et mutatio sive rau- 
tabilitas: ergo circa Deum est otiositas et mutabi- 
litas. Hoc autein est contra summam bonitatem et 
contra summara simplicitatem: ergo hoc est impos- 
sibile, et blaspliemia dicere de Deo. et ita. quod 
mundus coeperit. — Hae siml rationes, quas com- 
mentatores '^ et moderniores superaddunt rationilras 
Arislolelis , sive ad has possunt reduci.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e137">Sed ad oppositum sirat rationes ex propositionibus 
  per se notis secundum rationem et philosophiam.
</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e140">1. Prima est haec. Impossibile est infinito addi 
— haec est raanifesta per se , qiiia oinne illud quod 
recipit additionem, fit maiiis, <quote xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Qd1e142"> infinito aulem nihil 
maius " </quote> — sed si mundus est sine principio , du- 
ravit in infinitum : ergo durationi eius non potest
addi. Sed constat, hoc esse falsum, quia revolutio 
additur revolutioni omni die: ergo etc. Si dicas , 
quod infmitum est quaiUuni ad praeterita , tamen 
quantura ad praesens, quod nunc est, est fmitura 
actu , et ideo ex ea parte , qua tinitum est actu, est 
reperire maius'; contra , ostenditur, quod in prae- 
terito est reperire maius : liaec est veritas infallibi- 
lis, quod, si mundus est aeternus , revolutiones solis 
in orbe suo sunt infinitae; rursus, pro una revolu- 
tione solis necesse est fuisse duodecim ipsius lunae: 
ergo plus revoiuta est luna quam sol; et sol infini- 
ties; ergo infinitorum ex ea parte, quainfinita sunt, 
est reperire excessum. Fioc autem est impossibile: 
ergo " etc. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e146">2. Secunda propositio est ista. Impossibile est 
infinila ordinari. Omnis enim ordo fluit a princi- 
pio in medium % si ergo non est primum, non est 
ordo : sed duratio mnndi sive revolutiones caeli, 
si sunt infinitae, non habent primum: ergo non Iia- 
bent ordinem, ergo una non est ante aliara. Sed 
hoc est falsum : restat ergo , quod habeant primura. 
Si dicas , quod statum ordinis non est necesse po- 
nere, nisi in his quae ordinantur secundura ordi- 
nem causalitatis, quia in caiisis necessario est sta- 
tus'; quaero, quare non iw a.\m'! Praeterea, tu ex 
hoc noD evades: nunquara enira fuit revolutio caeli, 
quin fuisset generatio aniraalis ex aniraali ; sed con- 
stat, quod animal ordinatur ad animal, ex quo ge- 
neratur secundum ordinem causae: ergo si secun- 
dum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> ° et rationera necesse est ponere 
statum in his quae ordinantur secundum ordinem 
causae, ergo in generatione animalium necesse est 
ponere priraum animal. Et mundus non fuit sine 
animalibus:.ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e152">3. Tertia propositio est ista. <quote xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Qd1e154"> Irapossibile est 
infinita pertransiri^ </quote>; sed si mundus non coepit, in- 
finitae revolutiones fuerunt: ergo inipossibile est 
illas pertransire: ergo impossibile fuit devenire usque 
ad hanc. Si tu dicas , quod non sunt pertransita , 
quia nulla fuit prima ', vel, quod etiam bene pos- 
sunt pertransiri in tempore infmito; per hoc non 
evades. Quaeram enim a te, utrum aliqua revolutio 



praecesserit hodiernam in infinitum, an nuUa^ Si 
nulla: ergo omnes finitae distant ab hac, ergo sunl 
omnes finitae , ergo habent principium. Si aliqua in 
inflnitum distat; quaero de revolutione, quae irarae- 
diate sequitur illam, utrum distet in infinitura. Si 
non: ergo nec illa distat, quoniam finita distantia 
est inter utramque. Si vero distat in inlinitura. si- 
mihter quaero de tertia et de quarta el sic in infi- 
nitum: ergo non raagis distat ab hac una quara 
ab alia: ergo una non est ante aliam: ergo omnes 
sunt siraul.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e158">4. Quarta propositio est ista. Impossibile est 
inflnita a virtute finita comprehendi*'; sed si mun- 
dus non coepit, inflnita comprehenduntur a virtute 
finita: ergo etc. Probatio maioris per se palet. Mi- 
nor ostenditur sic. Suppono, solum Deum esse vir- 
tutis actu inflnitae. et omnia alia habere finiiatem. 
Rursus suppono, quod raotus caeli nunquam fuit 
sine spirituali substautia creata, quae vel ipsuitffa- 
ceret, vel saltem cognosceret '. Rursus etiam hoc sup- 
pono, quod spiritualis substantia nihil obliviscitur. — • 
Si ergo ahqna spirituaiis substantia virtutis finitae 
simul fuit cura caelo , nulla fuit revolutio caeli, quam 
non cognosceret: et non estoblita: ergo omnes actu 
cognoscit; ei fuerunt infinitae: ergn aliqua spiritua- 
lis substantia virtutis flnitae simul comprehendit in- 
flnita. Si dicas , quod non est inconveniens, quod 
unica similitudine cognoscal omnes revolutiones , 
quae sunt eiusdera speciei et omnino consimiles ; 
obiicitur, qiiod non tantura cognoverit circulationes, 
sed earum eflectus; et effectus varii et diversi sunt 
infiniti : patet ergo " etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e161">5. Quinta est ista. Impossibile est infinita siniul 
esse " ; sed si mundus est aeternus sine principio, 
cura non sit sine homine — propter hominem enim 
sunt quodam modo omnia '■ — et homo duret finilo 
tempore: ergo infiniti homines fuerunt. Sed quot 
fuerunt homines, tot animae rationales: ergo infini- 
tae animae fuerunt. Sed quot aniraae fuerunt, tot 
sunt, quia sunt formae incorruptibiles: ergo infinitne 
animae sunt. Si tu dicas propter hoc, quod circu- 
latio est in animabus, vel quod una anima est in
omnibus hominibus'; prinnm est error in philoso- 
phia, quia, ul vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, <quote xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Qd1e166"> proprius actus 
est in propria materia</quote>: ergo non potest anima, quae 
fuit perfectio unius, esse perfectio alterius, etiam 
secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>. Secundum etiam magis est 
erroneum , quia niulto minus una est animaomnium ^
</p>
    
            <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e174">6. Ultima ratio acl hoc est: impossibile est, 
quod habet esse post non-esse habere esse aeternum, 
quoniam hic est implicatio contradictionis ; sed mun- 
dus habet esse post non-esse: ergo impossibile est esse 
aeternum. Quod autem habeat esse post non-esse, pro- 
batur sic : omne illud quod totaliter habet esse ab ali- 
quo, producilur ab iUo ex nihilo: sed mundus tota- 
liter habet me aDeo: ergo mundus ex nihilo; sed 
non ex nihiio materialiter : ergo originaliter ". Quod 
autem orane quod tolaliter producitur ab aliquo diffe- 
rente per essentiam , habeat esse ex nihilo , patens 
est. Nam quod totaliter producitur, producitur secun- 
dum materiam et formam : sed materia non habet ex 
quo prodacalur, quia non ex Deo: manifestum est 
igitur, qiiod ex nihilo. Minor autem , scilicet quod 
mundus a Deo totaliter producatur, patet ex alio pro- 
blemate '.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Dd1e177">
               <head xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Hd1e179">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Hd1e182" type="question-title">Si ponitur res omnes ex nihilo esse productas, 
implicat dicere, mundum aeternum esse sive ab aeterno productum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e185">Respondeo: Dicendum , quod ponere , mundum 
aeternum esse sive aeternaliter productum, ponendo' 
res omnes ex nihilo productas, omnino est contra 
veritatem et rationem, sicut ullima ratio probat: et 
adeo conlra rationem, ut nullum philosophorum 
quaiitnmcumque parvi intellectus crediderim hoc 
posuisse. Hoc enim iniplicat in se manifestam cnn- 
tradictionem. — Ponere autem mundum aeternum, 
praesupposita aeternitate materiae, rationabile vide-*^""^'"™ ^- 
tur et intelligibile, et hoc duplici exemplo. Egressus'^&gt;^™p'"°'*- 
enim rerum mundanarum a Deo est per modum 
vestigii. Unde si pes esset aeternus, et pulvis. in quo 
formatur vestigium, esset aeternus; nihil prohiberet 
intelligere, vestigium pedi esse coaeternum, et la- 
men a pede esset vestigium ". Per hunc modum , 
si materia sive principium potentiale esset coaeter- 
num auctori , qnid prohibet ipsum vestigium esse ae- 
ternum? immo videtur congruuin. — Rursus aliud  
exemplum rationabile '. Creatura enim procecht a 
Deo ut tmbra, Filius procedit ut splendor; sed 
quam cito est liix, statim est splendor, et statim 
est umbra, si sit corpus Ojiacum ei obiectuni. Si 
ergo materia coaeterna est auctori tanquam opacum*; 
sicut rationabile est ponere Filium, qui est splendor 
Patris, coaeterniim: ita rationabile videtur, creatu- 
ras sive mundum, qui est umbra sumraae lucis , 
esse aeternuni. Et magis rationabile est quara suum 
oppositum, scilicet quod materia fuerit aeternaliter 
imperfecta, sine forma vel divina influenlia , sicut 
posuerunt quidam philosophorum ; et adeo rationa- 
bilius, ut etiam ille excellentior inter philosophos, 
Aristoteles, secundum quod Sancti imponunt, et 
commentalores exponunt, et verba eius praetendunt, 
in hunc errorem dilapsus fuerit.</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e188">Quidam tamen moderni dicunt. <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 
nequaquam illud sensisse nec intendisse probare , 
quod mundus omnino non coeperit, sed quod non 
coeperit naturali motu '. — Quod horum magis ve- 
ludiciura rum sit, ego nescio; lioc unum scio, quod si posuit, 
ancions. „^y,^j|,„f, „q,| jncepisse secundum naturam. , verum 
pusuit, et rationes eius sumlae a motu et tempore 
sunt efQcaces. Si autem hoc sensit , quod nuUo modo 
coeperit ; manifeste erravit , sicut pluribns ralioni- 
bus ostensum est supra -. Et necesse fuit , eum ad 
vilandam contradictionem ponere, ant nunidum non 
esse factum , aut non esse factum ex nihiio. Ad vi- 
tandum autem infinitatem actualem necesse fuit 
ponere aut animae rationalis corruptionem , aut 
unilatem, aut circulationem; ita auferre bea- 
titudinem '. Unde iste error et malum habet ini- 
tium. et pessimum habet finem.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e194">1. Quod ergo obiicitur primo de motu *, quod 
est primus inter omnes motus et mutationes, quia 
perfectissimus ; dicendum, quod loquendo de moti- 
bus et mutationilius naturalibus , verum dicit et 
non haljet instantiam ; loquendo autem de mutatione 
supernaturali', per quam ipsum mobile processit 
in esse, non habet veritatem. Nam illa praecedit 
omne creatum. et ita rnobile primum, ac per hoc 
et eius motum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e198">"2. Quod obiicitur: omnis motus exit in esse 
per motum; dicendum, quod motus non exit in 
esse per se, nec in se, sed cum alio et in alio. 
Et quoniam Deus in eodem instanti mobile fecit et 
ut motor super mobile influxit; ideo molum mobili 
concreavit. — Si autem quaeras de illa creatione , 
dicendum , quod ibi stare est sicut in primis. Et hoc 
melius infra patebit '.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e201">3. Quod tertio obiicitur de nunc temporis etc, 
dicendum, quod, sicut in circulo est dupliciter assi- 
gnare punctum, aut cum fi.t, aut postquam factv^ 
est; et sicut % dum fit, est ponere et assignare pri- 
mum imnctum, dum vero iam est, non est ponere 
primum ; sic est accipere in tempore nunc duplici- 
ter: el in ipsa productione temporis fuit nunc pri- 
mum, ante quod non fuit aliud, quod fuit prin- 
cipium temporis, in quo omnia dicuntur esse pro- 
ducta. Si autem de tempore , postquam factum
est, verum est, quod est terminus praeteriti et se 
habet per modum circuli; sed hoc modo non fue- 
runt res productae in tempore iam perfecto. Et ita 
patet, quod rationes <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> nihil valent omnino 
ad hanc conclusionem. — Et quod dicitur, quod 
ante omne tempus est tempus; vei'um est acci- 
piendo intus dividendo^ non extra anterius proce- 
dendo. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e207">4. Quod obiicitur de tempore, quando coepit; di- 
cendum, quod coepit in suo principio; principium 
autem temporis est instans vel nunc; et ita coepit 
in instanti. Et non valet illa ratio: non fuit in in- 
stanti , ergo non coepit in instanti ; quia successiva '° 
non sunt in sui initio. — Potest tamen et aliter Aiia soiuuo. 
dici, quod dupliciter est loqui de tempore: aut se- 
cundum essenliam, aut secundum esse. Si secundum 
essenliam , sic nunc est tota essentia temporis , et 
illud incepit cum re mobili, non in alio nunc , 
sed in se ipso, quia stalus est in primis, unde non 
habuit aliam mensuram. Si secundum e.^se, sic coe- 
pit cum motu variationis, scilicet " nec coepit per 
creationem , sed potius per ipsorum mulabilium niu- 
lationem, et maxime primi mobilis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e210">5. Quod obiicitur de causae sufTicientia et actua- 
litate, dicendum, quod causa sufficiens ad aliquid 
est duobus modis: aut operans per naturani, aut 
per volwntatem et rationem. Si operans per natu- 
ram., sic stalim cum est, producit. Si antem ope- 
rans per vol.untatem ''\ quamvis sit sufficiens, non Notanaura. 
oportet, quod slatim cum est operelur; operatur 
enim secundum sapientiam et discretionem , et ita 
considerat congruitatem. Quoniam igitur non conve- 
niebat naturae ipsius creaturae aeternitas, nec de- 
cebat, Deum alicui hanc nobilissimam conditionem 
donare: ideo divina voluntas, quae operatur secun- 
dum sapientiam , produxit non ab aeterno, sed in 
tempore ; quia sicut produxit , sic disposuit et sic 
voluit. Ab aeterno enim voluit producere tunc, 
quando produxit; sicut ego nunc volo cras audire 
missam. Et ita patet , quod sufficientia non cogit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e213">Similiter de actualitate dicendum, quod causa 
duobus modis potest esse in actu : aut in se , ut si 
dicam : sol lucet ; aut in effectu , ut si dicam : sol 
illuminat. Primo modo Deus semper fuit in actu , 
quoniam ipse est actus purus, nihil habens admixtum 
de possibili; alio modo non semper in actu; non 
enim semper fuit producens.</p>
  

               <p xml:id="bb-l2d1p1a1q2-d1e216">6. Quod obiicitur secundo ^ : si de non produ- 
cente faclus est producens, mutatus est ab otio in 
Disimctio. actum ; dicendum, quod quoddam est agens , in 
quo actio et productio addit aliquid supra agentem 
et producentem. Tale, cum de non agente fit agens, 
variatur aliquo modo'; et in tali ante operationem 
cadit otium , et in operatione additur complemenlum. 
Aliud est agens, quod est sua actio ; et. tali nihil 
omnino advenit, cum producit, nec etiam in eo fit 
aliquid , quod non prius erat ^ ; et tale nec in ope- 
rando recipit complementtmi, nec in non-operando 
est otiosum, nec cum de non-producente fit produ- 
cens , miitcUur al) otio in actum. Tale autem est 
Deus etiam secundum philosophos , qui posuerunt 
Deum simplicissimum. — Patet igitur, quod slulta 
est eorum ratio. Si enim propter otium vitandum 
res ab aeterno produxisset , sine rebus perfectum 
bonum non esset , ac per hoc nec cum rebus , quia 
perfectissimum se ipso perfectum est. Rursus, si 
propter hmmUabilitatem' oporteret res ab aeterno 
esse, nihil posset nunc de novo producere. Qualis 
igitur Deus esset, qui nunc nihil per se posset ? 
Haec omnia dementiam indicant magis quam philo- 
sophiam vel rationem aliquam. — Si tu quaeras
qualiter possit capi, quod Deus agat se ipso, et tamenQMesiio in- 
non incipiat agere"; dicendum , quod, etsi hoc non vitur. 
possit plene capi propter iinaginationem coniunclam, 
potest tamen necessaria ratione convinci; et si quis 
a sensiims se retrahat ad intelligibilia aspicienda ', 
aliquo modo percipiet. Si enim aliquis quaerat, utrum soiandnm. 
Angelus possit facere potum figuli , cuin non habeat 
manus , vel proiicere lapidem ; respondetur, quod 
potest; quia hoc potest sola virtute sua absque or- 
gano , quod potest anima cmn corpore et membro 
suo. Si igitur Angelus propter suam simplicitatem et 
perfectionem tantum excedit hominem , ut possit 
facere sine organo raedio illud , ad quod homo ne- 
cessario indiget organo ; possit etiam facere per 
unum , quod homo potest per plura : quanto magis 
Deus, qui est in fine totius simplicitatis et perfectio- 
nis % absque omni medio suae voluntatis imperio, 
quae non est aliud quam ipse , potest omnia pro- 
ducere , ac per hoc in producendo immutabilis per- 
manere! Sic potest homo manuduci ad hoc intelli- 
gendum. — Hoc autem perfectius capiet , si quis ista 
duo potest in suo opifice contemplari , scilicet quod 
est perfectissimus et simplicissimus. Quia perfectis- 
simus , omnia quae sunt perfectionis ei attribuun- 
tur ; quia simplicissimus , nullam diversitatem in 
eo ponunt , ac per hoc nnllam varietatem nec mutabilitatem ; 
ideo <quote xml:id="bb-l2d1p1a1q2-Qd1e218"> stabilis manens dat cuncta mo- 
veri ' </quote> .
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>