<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 33, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 33, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d33dubia">
        <head xml:id="bb-l1d33dubia-Hd1e97">I, Distinctio 33, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d33dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d33dubia-Hd1e102">DUB. I. </head>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram el primo de responsione Magistri, quam
            ponit ibi: Horum doctrinis novis et humanis. Videtur enim insuflieienter respondere,
            quia non solvit argumen- tum, sed dicit, quod est incomprehensibile; et vi- detur, quod
            ista evasio nulla sit. Aul enim argu- mentum necessario concludit, aut sophistice: si
            necessario , tunc ergo, cum procedat ex veris, con- clusio est vera; si non necessario,
            tunc ergo so- phisticum est; sed unum sophisma non est incom-. prehensibile : et ita^
            videtur, quod raale applicet auctoritalem <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e111">PiESPONDEO: Dicendum, quod ad arguraentum facile esl respondere, quia ibi est sophisma
            secun- dum accidens: proprietas est essentia; et essentia non distinguitur °: ergo nec
            proprietas. Sed hoc Magister non dicil incomprehensibile, sed dimittit tan- quam
            sophisticum et indignum discussione maio- rum. Sed illa quaestio ve^-itatis , quae
            sequitur , incomprehensibilis est secundum statum viae: quo- «^^«'J^' niam, si per
            omnimodam identitatem praedicalur *'''''"• essentia de proprietatibus et e converso,
            haec di- stinguitur, et illa non; et hoc est nobis incompre- hensibile. Quia enim
            videmus per speculum'', in- teUigimus per sirailitudinem suratara a creaturis; et hoc
            nullum sub caelo habetsiraile, inirao solius Dei est propriura propter summam
            simplicitatem: ideo Magister dicit esse incomprehensibile. — Nec est siraile de genere
            et differentia: quia genus praedicatur de differenlia, et haec distinguit, et illud non,
            quia non praedicatur per identitatem. Ideo cum <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilario</name> dicit, quod est incomprehensibile, et describit incomprehensibilitatem,
            quantum ad triplicem vim: quantum ad receptivam, cum dicit incomprehensibile etc;
            quantum ad expressivam, cum dicit extra sermonis significationem ; quantum ad
            iudicativam ^, cum dicit extra sensus intentionem. Et alia, quae sequuntur, his tribns
            aptantur, ut patet inspicienti. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d33dubia-Dd1e118">
          <head xml:id="bb-l1d33dubia-Hd1e120">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e123">Itera quaeritur de responsione Magislri, quam facit ibi: Quorum audaciae resistentes
            etc. Dicit enim, quod proprielates sunt in hypostasibus et eas determinant; in essentia
            sunt, sed eam non determi- nant. Videtur enim esse oppositio, quia omnis pro- prietas
            est determinativa eius in quo est, alioquin in illo non est: ergo si proprietates non
            determi- nant essentiam , non sunt in essentia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e126">Respondeo : Dicendum , quod Magister bene re- spondet, quia haec praepositio m notat
            diversas habitudines. Aliter enim dicitur Pater in Filio, aliter paternitas in Patre.
            Pater enim in Filio esse dicitur non sicut proprietas distinctiva, sed sicut persona
            consubstantialis ; paternitas in Patre, sicut proprie- tas distinctiva. Sic vuU dicere
            Magister, quod aliter :otandum. sunt sive dicunlur esse proprietates in essentia quam in
            pe?-sona. Nam in essentia di^untur esse propter identitatem, ita quod in omnino dicit
            iden- titatem ; in personis dicuntur esse , sicut verae pro- prietates in hypostasibus
            et determinationes in de- terminatis. In creaturis autem non est uiras modus sine alio,
            quia proprietas non omnino idem est cum eo cuius est proprietas: et ideo in creaturis
            non dicitur esse proprietas in aliquo, nisi in eo cui inhaeret; non sic in divinis^</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d33dubia-Dd1e130">
          <head xml:id="bb-l1d33dubia-Hd1e132">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e135">Item quaeritur de alia responsione Magistri, quam facit ibi: Respondeo et hic tibi cum
            Hila- rio etc. Videlur enim falsum quod dicit, quod solutio- nem istius quaestionis
            Archangeli nesciunt. Cumenim sint comprehensores, constat quod omnia cogno- scunt, quae
            sunt de substantia gloriae: ergo cogno- scunt distinctionem personarum et essentiae
            unita- tem et modum: ergo vident, quare proprietates determinant hypostasim, non
            essentiam. Et iterum, si comprehensio erit ' de quibus est modo fides; et nos modo fide
            tenemus: ergo in patria cogno- scemus. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e138">Respondeo: Dicendum, quod, sicut dicit Au- gustinus de Trinitate^: <quote xml:id="bb-l1d33dubia-Qd1e140">Sicut fovea
            dicitur esse caeca, non quia ipsa non videat, sed quia quod habet non ostendit
            aliis</quote>; sic Angeli dicuntur igno- rare et Sancti propler hoc, quod non revelant
            taha, sed magis intelligibilia; et quia talia non habent simile in creatura, immo magis
            dissimile: ideo di- cuntur nobis incomprehensibilia. Et removet Hilarins triplicem
            cognitionem, quam habemus de rebus divinis: una est per Angelorum revelationem , aha per
            Prophetarum illuslrationem , tertia per Apo- stolorum praedicationem. Et dicit, Angelos
            non aw- dire, quia ipsi recipiunt revelationem a maioribus et nobis non exprimunt'. —
            Magister igitur bene re- spondet, ostendendo insufficientiam. Si enim quae- ratur, quare
            proprietas est in persona ut distinguens, in essentia non; respondetur, quod persona se
            habet ad aliam et refertur et distinguitur. Et si hoc respondeatur, adhuc manet
            quaestio, quare per- sona refertur; et respondetur, quod una est essentia, tres
            personae. Si tu quaeras huiusmodi onunno si- mile, non invenies; et ideo in fundaniento
            fldei oportet sistere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d33dubia-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d33dubia-Hd1e147">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d33dubia-d1e150">Notandum super ista solutione Magistri , quam ponit hic: Nos autem ista aliter
            intelligenda fore dicimus, quod locutiones istae, quas proponit Au- gustinus^ scilicet
            <quote xml:id="bb-l1d33dubia-Qd1e152">Pater non qo ,\, substantia, quo est Pater</quote> et consimiles, duplices sunt,
            quia ablativus importat habitudinem in ratione formae sive causae formalis, quamvis in
            divinis non cadat vere habitudo causae quantum ad rem, tamen ((uantum ad rationem
            intelligendi. Potest igitur cau- salitas cadere sub negatione, ut sit negatio
            causa-^^e^ti litatis; et tunc locutio est vera, et in hoc sensu accipit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et Magister exponit. Est enim sensus: non eo est
            Deus, ^o Pater; quia paterni- tate est Pater tanquam ratione dicendi vel intelli-.
            gendi; non sic autem paternitas est ratio dicendi, ipsum esse Deum, vel intelligendi ;
            et sic locutio vera est et nihil facit pro Porretano. Potest iterum esse causalitas
            neqationis ; et tunc est falsa , et est causa sensus: non eo est Deus quo Pater, id est
            quantum ad illud quod est Pater , non esl Deus; et in hoc sensu accipit Porretanus , et
            ita est falsus intellectus, et sic non accipit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>