<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e40256">
        <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e111" type="question-title">Utrum ecclesia debuerit instituere ut Sacer Ordo impediret
          matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e40256-d1e114">Tertio quaeritur, utrum Ecclesia debuerit hoc instituere et per tale statutum clericos ad
          continentiam obligare.</p>
        <div xml:id="bb-d4e40256-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e122">Et quod non, videtur : Primo, quia Matrimonium est in remedium concupiscentiae ; sed
            hic morbus maxime viget in clericis, ut patet : ergo eis non debuit denegari
            remedium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e125">Item, difficillimum est iuvenibus abstinere a mulieribus, et ideo continentia in eis
            pro martyrio computatur a <name ref="#Jerome">Hieronymo</name> ; sed Lex Nova debet esse
            lex levitatis et suavitatis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e131">Item, ad ea quae perfectionis sunt, debemus per consilium induci, non mandato obligari.
            Si ergo abstinere ab omni muliere perfectionis est, non videtur quod ad hoc debuerint
            clerici per praeceptum obligari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e134">Item, non est maioris perfectionis moderna Ecclesia quam primitiva ; sed tunc non fuit
            indicta clericis continentia : ergo nec modo debuit indici.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e138">Item, cultus Dei ampliandus est ; sed a nullis competentius ampliatur quam ab ipsis
            clericis cultoribus Dei : si ergo clerici in sacris Ordinibus constituti sunt cultores
            Dei, cum ampliatio cultus divini non tantum sit per generationem prolis spiritualis, sed
            etiam carnalis, quia nati de Christianis Christiani sunt ; ergo videtur tunc quod eis
            competat filios generare : ergo non debent arctari ad continentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e141">Item, praelatorum status dicitur esse perfectissimus, quia ibi simul iuncta est
            contemplatio cum actione. Ergo, cum status clericorum debeat esse perfectus, videtur
            quod statui eorum conveniat non tantum generatio prolis spiritualis per verbum et
            exemplum propter statum contemplationis, sed etiam generatio prolis carnalis quantum ad
            statum actionis : ergo videtur quod eis non debuerit Matrimonium interdici.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e144">Quaeritur igitur, quae fuerit ratio huius statuti. Et ad oppositum possent adduci
            rationes, sed illae clauduntur in responsione.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40256-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e153" type="question-title">Licitum, decens et expediens fuit statutum Ecclesiae, ut
            clerici in sacris ordinibus ad caelibatum obligentur.</head>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e156">Respondeo : Dicendum quod istud statutum de clericorum continentia fecit Ecclesia, quia
            potuit sive licuit, quia decuit, quia expediens fuit. Potuit autem Ecclesia dupliciter,
            tum propter auctoritatem praelatorum et maxime Pontificis Summi, tum propter consensum
            subditorum. Propter auctoritatem namque potuit, quoniam, etsi omnia sacramenta
            auctoritatem respiciant in dispensante aliquo modo, tamen illud sacramentum praecipue
            inter alia. In cuius signum in Ordinis datione loquitur ut potestatem habens ille qui
            Ordines confert : unde et dicit : Accipe potestatem etc. Et ideo istud onus, quod voluit
            Summus Pontifex huic Ordini sive sacramento alligare, potuit et sibi licitum fuit. Sed
            huic auctoritati et potestati successit in Latinis voluntas obtemperandi, quia tale
            statutum super se libenter receperunt ; et haec duo fecerunt statutum firmum. Sed Graeci
            dederunt tergum ; et quia non consenserunt in tam nobile statutum, ut vasa sua servarent
            munda, ablatum est eis regnum et intelligentia Scripturarum et datum est genti facienti
            fructum eius. Sic igitur patet quod potuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e159">Nec solum licuit, immo etiam decuit, et hoc propter duo : quoniam in actu carnali, qui
            est usus Matrimonii, ut plurimum est libido, et in cohabitatione ut plurimum est
            sollicitudo ; et libido sive carnalis delectatio reddit foetidum et immundum et
            sollicitudo reddit divisum. Et quoniam clericum in sacris Ordinibus constitutum decet
            esse mundum, cum ferat vasa Domini, decet nihilominus esse sollicitum et attentum, ut
            sollicite et diligenter serviat Domino et studeat quomodo placeat Christo : ideo decens
            fuit eos ab uxoribus separari, ut per omnia fierent idonei cultores ministri altaris. Si
            enim illi qui comedebant panes propositionis, vasa sancta habere debebant, quanto magis
            isti qui Agno immaculato assistunt et dispensant et sumunt, omni puritate et sanctitate
            debent fulgere et vasa sua custodire in sanctificatione et honore, non in desiderii
            passione. Certe hoc non tantum decens, sed et etiam decentissimum iudicabit omnis anima
            quae est templum Spiritus Sancti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e162">Et non tantum decuit, immo etiam expediens fuit : primo propter vitandum
            irregularitatis periculum, secundo propter vitandum latrocinium. Propter vitandum
            periculum, quia, si mulier quae est uxor alicuius, cognoscat alium virum et ille vir
            post cognoscat eam, iam irregularis est ; et ideo, si uxor sacerdotis Graeci fornicatur,
            iam amplius nec cum ipsa nec cum alia potest rem habere. Et quia difficile est talibus
            abstinere, frequenter in irregularitatem inciderent et cum periculo ministrarent, si
            uxores haberent. Secundo vero propter vitandum latrocinium. Si enim episcopi et
            archiepiscopi nunc filios haberent, omnia bona ecclesiastica furarentur et diriperent,
            ita quod pauperibus pauca vel nulla remanerent. Cum enim modo congregent et ditent
            nepotes quasi gradibus incomputabilibus ab eis elongatos, quid facerent, si haberent
            filios legitimos ? Unusquisque attendat quantum esset periculum. Ideo providit Spiritus
            Sanctus hoc offendiculum auferre, et Dei consilio hoc statutum fuit in Ecclesia sancta
            Dei, ut clerici ad sacros Ordines venientes nullo modo Matrimonio possint uti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40256-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e40256-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e172">Ad illud ergo quod obicitur, quod clerici indigent remedio, dicendum quod verum est,
            sed tamen non solum est remedium Matrimonium ad vitandam fornicationem, sed multo
            nobilius est remedium macerare carnem. Unde quando otium est et nulla est carnis
            maceratio, sed nutritur et impinguatur venter, tunc praestatur fomentum igni luxuriae,
            et ideo aliquibus videtur difficile continere ; sed si occuparent se bono exercitio et
            carnem macerarent, alio remedio non indigerent ; et istud remedium est eis concessum,
            quia convenit eorum statui ; aliud vero est remedium, quod non competit eorum
            caelibatui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod difficillimum est abstinere iuvenibus ab actu carnis,
            dicendum quod re vera hoc difficillimum est, quia qui ignem abscondit in sinu, quomodo
            potest eum ferre, ut eius plantae non ardeant ? Difficile autem est exstinguere ignem
            immittendo ligna, sed facillimum. est superinfundendo aquam. Si enim vis continere,
            necesse habes mulieres effugere et carnem macerare, maxime si iuvenis es ; quodsi hoc
            feceris et continentiam amare coeperis, fiet tibi non solum non difficile, immo per
            omnia facile. Cum enim dicitur quod Lex Nova est onus leve, hoc dicitur ratione
            caritatis, quae cetera mandata facit facilia, qua qui caret. Valde difficulter potest
            onus portare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e178">Ad illud quod obicitur de perfectione, dicendum quod. Ecclesia nullum compellit
            absoluta impulsione, sed sub conditione, quae est in voluntate hominis, scilicet si
            velit Ordinem suscipere ; et hoc non. est compellere simpliciter, sed homo tunc se
            obligat quando voluntarie sumit Ordinem ; oportet eni quod accipiat ipsum cum suo
            onere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod maioris perfectionis erat Ecclesia primitiva, dicendum
            quod illi non competebat, tum propter personarum paucitatem, tum etiam propter
            paupertatem, tum etiam propter modestiam et honestatem. Propter paucitatem, quia
            oportebat clericos fieri de novo conversos, qui ut plurimum uxores habebant, nunc autem
            a cunabulis instruuntur. Amplius, non erant divitiae, et ideo non tantum timendum erat
            de furto ; sed post, Dei dispensatione, Ecclesia temporalia habuit, ne, caritate
            refrigescente tam in laicis quam in clericis, cultus Dei periret, qui dilatari deberet ;
            et tunc oportuit continentiam indicere. Tum, propter modestiam quae erat in illis ;
            sciebant enim uxoribus melius et temperantius uti. Et sic patet illud. </p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e185">Ad illud quod obicitur de ampliatione cultus divini, dicendum quod tot sunt qui vacant
            de laicis multiplicationi carnali, tam pauci qui sciant, possint et velint vacare
            spirituali, quod oportuit haec duo officia dividi ; et cum divisa sint, adhuc carnalis
            generatio multos habet ministros et spiritualis paucos. Non enim timendum est quod
            deficiat cultus Dei propter defectum generationis carnalis ; sed multum timendum est ne
            tepescat propter defectum spiritualis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40256-d1e188">Ad illud quod obicitur de actione et contemplatione, dicendum quod quaedam est actio
            quae iuncta contemplationi non eam impedit, sed faciliorem facit ; ut sunt opera
            misericordiae et pietatis ; quaedam est quae mentem deicit de arce, et talis est actio
            coniugalis, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nihil mentem
            virilem adeo de arce deicit, ut contactus membrorum femineorum ; et hoc supra tactum
            fuit. Et ideo dico quod clericis talis actio non competit, sed actio quantum ad opera
            misericordiae ; unde eis commissa sunt bona pauperum dispensanda, ut operibus pietatis
            intendant, non ut curam carnis in desderiis faciant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>