<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e9487">
        <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e111" type="question-title">Quid in Eucharistia sit res et quid sacramentum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e9487-d1e114">Circa primum proceditur sic. <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit quod
            <quote xml:id="bb-d4e9487-Qd1e119">aliquid est ibi sacramentum tantum, ut species visibilis, et aliquid res tantum,
            ut corpus Christi mysticum, et aliquid res et sacramentum, ut corpus Christi
            verum</quote>, quod est res primi et sacramentum tertii.</p>
        <div xml:id="bb-d4e9487-Dd1e123" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e125">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e128">Et videtur primo quod species visibilis non sit sacramentum corporis. Quia sacramentum
            naturalem debet habere similitudinem ad rem ; sed species non habet similitudinem, quia
            tam corpus Christi verum quam mysticum est totum heterogeneum, sed species homogeneum :
            ergo etc. Si dicas quod species componitur ex pluribus granis, hoc nihil est, quia illa
            non sunt heterogenea, sed uniformia. Praeterea, species est accidens, ergo non
            componitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e131">Item, sacramentum Novae Legis efficit ; sed species nullam habent omnino operationem
            respectu contenti ; ergo non sunt sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e134">Item, quod corpus Christi verum non. sit sacramentum corporis mystici, videtur. Quia
            sacramentum est signum, signum autem est quod se offert sensibus ; sed corpus Christi,
            ut est sub illis speciebus, non offert se sensibus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e137">Item, si est sacramentum, ergo signum ex institutione significans ; sed corpus Christi
            verum non est institutum ad significandum mysticum, nec debet institui, quia nobilius
            est, sicut caput toto corpore : ergo non est sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e141">Item, obicitur de mystico, quod non sit res: Quia res cuiuslibet sacramenti est aliqua
            gratia, quia dicitur sacramentum invisibilis gratiae visibilis forma. Ergo, cum corpus
            mysticum non sit gratia, non est res huius sacramenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e144">Item, res cuiuslibet sacramenti Novae Legis est effectus eius ; sed corpus Christi
            mysticum non est effectus huius sacramenti, quia effectus non praecedit causam ; sed
            corpus mysticum praecedit sacramentum : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e9487-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e153" type="question-title">In Sacramento eucharistiae species visibilis est signum
            corporis Christi veri et mystici; corpus verum est res speciei et signum et causa
            corporis mystici: hoc autem est res corporis veri et veritas signi sensibilis</head>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e156">Respondeo : Sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, tria sunt in hoc
            sacramento : species visibilis, corpus Christi verum, et corpus mysticum. Et secundum
            quod dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, primum est signum secundi et tertii
            ; secundum est res primi et signum et causa tertii ; et tertium est res secundi et
            veritas primi. Unde reperitur hic ratio efficiendi et significandi ; unde est verum
            sacramentum Novae Legis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e9487-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e9487-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e172">Ad illud quod debet habere similitudinem, dicendum quod species comparationem habet ad
            materiam componentem sive ex qua constat, quia est ex granis ; et comparationem ad
            effectum consequentem sive quem dat, qui est cibare. Si ad materiam, sic est ex granis
            purissimis ad invicem unitis ; et sic habet similitudinem cum corpore mystico, quod
            constat ex fidelibus puris, fide et caritate copulatis. Et si obicias, quod est
            diversarum operationum, non valet, quia uniuntur ut consimiles in unitate fidei et
            caritatis. Si autem comparetur ad effectum, qui est cibare, tunc habet similitudinem ad
            corpus Christi verum, quod est vere cibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e175">Potest tamen dici quod ad utrum que comparetur ratione eorum ex quibus conficitur, quia
            corpus Christi verum est ex purissimis sanguinibus, et corpus Christi mysticum ex puris
            fidelibus. Quod autem. hic membrorum significetur varietas, hoc est per accidens,
            scilicet ratione corporis. Christi quod traxit de Virgine, quod est corpus organicum Et
            si obicias, quod species non componitur nec reficit, dicendum quod retinent idiomata
            substantiae quae prius ibi fuit, et ratione illius sunt signa convenientia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e178">Ad illud quod obicitur de causalitate, dicendum quod illud quod est sacramentum tantum,
            si comparetur ad medium, per se non habet rationem efficiendi aliquam vel causandi nisi
            adiuncto verbo, ut patet in aqua respectu characteris ; sic in speciebus respectu
            corporis. Similiter, si comparetur ad tertium, habet rationem efficiendi mediante
            secundo, ut ablutio exterior cum charactere ; similiter hic species exteriores ratione
            corporis Christi veri interius contenti, quod unit et incorporat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e181">3-4. Ad illud quod obicitur de corpore vero, dicendum quod ex se habet naturalem
            aptitudinem ad repraesentandum. Quod autem repraesentet, hoc non convenit ei secundum
            se, sed prout subest speciebus visibilibus institutis ; et quantum ad hoc est signum
            visibile et voluntarie institutum in altero, non in se ipso ; nec ad significandum est
            instittItum in se, sed ad efficiendum in se tamquam nobilius, ad significandum vero, ut
            est contentum in altero ; et hoc nihil derogat sibi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9487-d1e185">5-6. Ad illud quod obicitur de corpore mystico, quod non est res, dicendum quod res
            huius sacramenti non dicitur corpus mysticum ratione partium, sed ratione unionis ; et
            illa unio est gratia et effectus sacramenti. Si obicias, quod effectus sequitur causam,
            dicendum quod unio in corpore mystico potest esse dupliciter : vel ab unitate virtutum
            compingentium vel a gratia sacramentali, secundum quam sumentes magis Christo
            incorporantur, et sic per consequens magis ad invicem uniuntur. Prima praecedit et non
            est res secunda sequitur et est effectus et res huius sacramenti.. Et sic patet
            illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>