<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p2a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum daemones habitare possint in corporibus humanis.</head>
            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e105">Circa primum sic proceditur et ostenditur, quod 
daemones in humanis corporibus possint habitare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e108">1. Nullus spiritus eiicitur de aliquo corpore 
vel habitaculo, iu quo uou Bst; scd daemones , si- 
cut legitur in Evangeliis", de obsessorura corpori- 
bus sunt eiecti a Christo et eius Apostolis: ergo 
aliquando habitaverunt in eis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e111">2. Item , <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Divinatione daemonum ', 
loqnens de daemonibus dicit: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Qd1e116"> Suadent niiris et 
invisibilibus iiiodis, per illani subtilitatem suorum 
corporum hominum corpora non senlientium pene- 
trando </quote> ; sed si potest corpus penetrare , cum pos- 
sit ibi quiescere, potest et inhabitare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e121">3. Item , constans est , quod ahqui a daemo- 
nibus obsidentur: ergo obsessi dicuntur, aut quia 
daemon habet in eis ejfeclum, aut quia est in eis 
secundum sub.staniiam. Si quia habent in eis effe- 
ctum: ergo omnes peccatores essent obsessi a dia- 
bolo, qiiod falsum est: ergo quia sunt in eis se- 
cundum substantiam, obsessi dicuntur: ergo habi- 
tant in suis corporibus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e124">4. Item, nuUum corpus potest praebere obsta- 
culum spiritui: ergo si daeraones spiritus sunt, 
nuUum corpus est eis obstaculum : ergo sicut lumen 
penetrat aera usque in profundum et ibidem manet, 
sic spiritus daemoniacus eorpus humanum subintrare 
potest per totum : ergo si non expellatur ab agente 
maioris potentiae, videtur, quod ibi possit inhabitare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e127">Ad oppositum arguitur sic. 1. Super illud Habacuc secundo: 
  <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Qd1e129" ana="#hab2_20">Dominus in tempto sancto suo</quote>, 
  Glossa : <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Qd1e132"> Simulacris assidere potest immundus spi- 
ritus, intrinsecus esse non potest</quote>: ergo si non po- 
test in simulacris, multo minus nec in corporibus 
humanis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e136">2. Item, Beda dicit, et Magister adducit in lit- 
tera ', super illud Actuum : Cur tentavit satanas cor 
tuum: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Qd1e138"> Implet satanas cor ahcuius, non quidem 
ingrediens in eum nec in sensum eius</quote>: ergo non 
videtur, quod daemon ingrediatur secundum sub- 
stantiam corpus alicuius hominis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e142">3. Item, anima unitur corpori ut motor el ut 
perfectio ; sed quia coniungitur ut perfectio, impossi- 
bile est, in eodem corpore esse aliam naturam perfi- 
cientem : ergo cum coniungatur ut motor, impossibile 
est, in eodem corpore esse alium spiritum iit moven- 
tem. Si ergo daemon in corpore huniano non potest 
essenecut motor nec ut perfectio : ergo niillo modo.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e145">4. Item, sicut supra dictum est % nuUo modo 
competit, duos spiritus angelicos esse siraul in eodem 
loco primo: ergo pari ratione non videtur, quod 
in eodem ioco primo possit esse anima et .\ngelus; 
sed anima est in toto corpore suo, sicut vult Augusti- 
nus : ergo in nulla parte corporis potest esse daemon.</p>
            <div xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Dd1e149">
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Hd1e151">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q1-Hd1e154" type="question-title">Deo permittente, daemones possunt corpora 
  humana intrare et vexare.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e157">Respondeo: Dicendum, quod sicut innuit textus 
evangehcus et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> etiam in libro de Divi- 



natione daemoiium, daemones per naturam suae 

subtilitatis et spiritualitatis possunt quaecumque 

corpora penetrare et in eis sine aliquo obstaculo 

et impedimento subsistere; ratione vero suae pote- 

statis possunt ea corpora, in quibus sunt, commo- 

vere et conturbare •*. Ideo daemones, quantum est 

de potestate et .mbtil.itate naturae , possunt corpora conciasio. 

humana intrare, possunt etiain et vexare, nisi pro- 

hibeantur a superiori virtnte. Et cum permittuntur y;'* "''ses- 

introire et vexare , tunc dicuntur corpora obsidere. 

— Permittit autem hoc Dominus sive ad gloriae 
suae ostensionem, sive ad peccati punitionem, sive hoc permii- 
ad peccantis correctionem , sive ad noslram erudi- " 
tionem. Sed ex qua istarum causariim deterininate 
perrailtat, latet hoc hiimanam industriam, propter 
hoc quod occulla sunt Dei iudicia. Hoc tauien planum 
est, quod non sunt iniusta; et ideo non permittit' 
talia sine causa. — Concedendae sunt igitur rationes, 
quod daemones possunt humana corpora subintrare.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e163">i. Ad illud quod obiicitur de Glossa, nuod intrinsecus esse non potest; dicendum, quod e.sse in- 
trinsecus in aliquo, hoc potest esse dupliciter: aut Distinciio. 
sicut contenlum respectu continentis, ut aqua re- 
spectu vasis; et sic daemon bene potest esse intrin- 
secus in simulacris. Alio modo esse intrinsecus di- 
citur aliquid, quod influit in intima rei et in- 
fluendo conservat et perficit; et hoc modo non 
congruit daemoni nec respectu simulacri nec re- 
spectu hominis; et sic loquitur illa Glossa.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e166">2. Ad illud quod obiicitur de Beda, quod non in- 
greditur in hominem ; dicendum, quod non loquitur de 
ingressu in hominem, qui atlenditur ex parle corpo- 
ris, sed qui attenditur ex parte spiritus rationalis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q1-d1e170">3. 4. Ad illud quod obiicitur, qnod anima' 
comparatur ad corpus ut perfectio et inotor etc. ; 
dicendum, quod non est simiie de comparatione per 
moduin motoris et per inodum perfectionis , quia 
unius perfectibilis una sola est .perfectio ^ perfectio 
enim appropriat sibi perfectibile, et e converso; sed 
unius mobilis potest esse multiplex motor, et unus 
motor multa potest movere, maxime quando illa 
habent aliquem ordinem. Et quia divino iudicio 
aniina peccatrix subiicitur daemoni obsidenti sicut 
toriori et affligenti, hinc est, quod simul in eodem 
corpore esse possunt. — Et per hoc patet responsio 
ad ultimum, quod obiiciebatur de coexistentia duo- 
rum spirituum. Non enim est simile, pro eo quod 
illi, ut supra' dictum fuit, repugnat ordo univer- 
.silatis; huic autem consonat ordo divinae aequit.atis, 
secundum quem anima peccatrix affligitur; nec re- 
pugnat ordo universitatis , quia diversimode ad illud 
habitaculum comparantur.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>