<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e28371">
        <head xml:id="bb-d4e28371-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e28371-Hd1e111" type="question-title">Utrum in aliquo casu liceat confessionem revelare.</head>
        <p xml:id="bb-d4e28371-d1e114">Quantum ad primum ostenditur quod non possit revelare.</p>
        <div xml:id="bb-d4e28371-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e119">Augustinus, De poenitentia, distinctione 6 : <quote xml:id="bb-d4e28371-Qd1e121">Sacerdos ante omnia caveat, ne de
              his qui ei confitentur peccata sua alicui recitet</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e125">Item, <ref xml:id="bb-d4e28371-Rd1e127" target="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286">decretalis edita in
              Concilio generali De poenitentiis et remissionibus</ref>: <quote xml:id="bb-d4e28371-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214">Caveat autem sacerdos, ne verbo vel
              signa vel alio quovis modo prodat aliquatenus peccatorem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e134">Item, hoc videtur ratione, quia peccata in confessione delentur ; sed pro peccato quod
            Deus remisit nemo est accusandus : ergo, si sacerdos est minister remissionis, non
            potest accusare vel detegere peccatorem, quin faciat contra officium veri sacerdotis :
            ergo omnis talis est deponendus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e137">Item, peccator confitetur sacerdoti et sacerdos accipit loco Dei ; sed Deus peccatum
            poenitentis occultat et non detegit : ergo et sacerdos tenetur occultare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e140">Item, sacerdos qui audit peccatorem, nescit utrum dicat sibi verum : ergo nescit utrum
            ille sit culpabilis : ergo, si nullius peccatum debemus accusare, nisi eius de quo nabis
            constat, ergo peccatum per confessionem cognitum nullatenus est prodendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e144">Contra : Ponatur quod aliquis iuret dicere verum super aliquo facto ; nullus potest nec
            debet mentiri nec falsum iurare nec peierare sive deierare propter aliquod scandalum
            evitandum : ergo magis debet manifestare quam falsum respondere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e147">Item, ponatur quod audiat haereticum in confessione, qui nolit poenitere, sed alios
            corrumpere ; magis debet fidem Christo servare sacerdos quam ipsi haeretico : ergo magis
            debet confessionem illius detegere, quam permittat eum gregem Domini corrumpere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e150">Item, ponatur quod sacerdos sciat per confessionem inter duos esse contractam
            affinitatem per coitum fornicarium, et post, eos velle contrahere in facie Ecclesiae ;
            si sacerdos iungit istos, cum isti peccent mortaliter, consentit peccato eorum : ergo
            mortaliter peccat ; ergo, si non debet sceleris alieni fieri particeps, debet hoc
            manifestare. Similis casus est in decano qui audivit confessionem habentium
            irregularitatem, si debet eos praesentare ordinandos ab episcopo vel revelare
            confessionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e153">Item, ponatur quod aliquis prior de ordine monachorum confiteatur abbati, et quamdiu
            est in prioratu, habet occasionem trahentem ad peccatum, a quo non vult desistere ; si
            habet curam animae suae, tenetur inde ilium amovere ; sed amovendo innotescit ipsum
            peccasse : ergo videtur quod confessio possit aliquo modo revelari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28371-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e28371-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e28371-Hd1e162" type="question-title">Pro nullo scandalo, vel causa confessio a sacerdote est
            revelanda</head>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e165">Respondeo : Ad hoc voluerunt aliqui distinguere quod dupliciter potest quis sacerdoti
            confiteri : aut tamquam poenitens et volens a peccato absolvi, et tunc sigillum
            confessionis claudit omne quod dicit, sine apertione ; aut ita quod non vult a peccato
            desistere, ut si revelat propositum periurandi vel occidendi hominem vel aliquod tale,
            et tunc non tenetur sub sigillo confessionis claudere, sed potest dicere ei qui potest
            prodesse et non obesse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e168">Sed quamvis illud videatur dici probabiliter, tamen, cum mandatum et institutio de omni
            culpa dicat generaliter, et poenitens peccatum suum non tamquam homini, sed tamquam Deo
            revelet, et nesciat sacerdos utrum ille verum dicat, an eum seducat ; nisi noverit per
            aliam personam, nullatenus debet manifestare personam illam, propter hoc quod sigillum
            confessionis diligentissime est custodiendum, propter scandalum, ne poenitens retrahatur
            a confessione. Propter quod etiam miraculum magnum in quadam navi contigit, ut narratur
            de quodam qui peccata sua publice confessus est in mari, et postquam ventum est ad
            portum, nemo novit quod dixerat. Unde sacerdos taliter debet noscere, quasi non audierit
            et quasi non noverit. Et propter hoc dicendum quod, sicut dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> et habetur in littera, pro nullo scandalo est
            confessio revelanda.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28371-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e28371-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e181">Ad illud ergo quod obicitur de iuramento, dicendum quod secure potest dicere : nescio ;
            nec periurat, quia iuramentum non obligat illum ad dicendum nisi illud quod novit ut
            homo, non ut Deus, quia supra Deum nullus est. Unde pro nullo praecepto obedientiae, pro
            nullo iuramento vel periculo debet illud dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e184">Ad illud quod obicitur de haeretico, dicendum quod debet tacere nec per illam
            cognitionem aliquid dicere specialiter ; potest tamen sine revelatione confessionis
            superiori dicere : vigila super oves, quia lupus est in grege, si probabiliter videt
            illum qui confessus est verum dixisse et periculum ovium imminere. Potest etiam et debet
            esse sollicitus sine revelatione confessionis, quomodo sciat et gregi dominico provideat
            ; et tunc Domino suo et etiam confitenti fidem quam debet servat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e187">Ad illud quod obicitur de presbytero, dicendum quod presbyter debet dissuadere ei qui
            est confessus, et similiter decanus clerico : et si ille petat, debet differre, et nisi
            ille cogatur per superiorem vel per scandalum populi, non debet nec matrimonium tale
            benedicere nec clericos praesentare. Ex tunc autem potest, quia non ipse facit, sed
            Ecclesia ; et Ecclesia iudicat secundum ea quae exterius sunt. Consilium tamen est quod
            et sacerdos et decanus faciant per vicarium, tum propter confusionem illorum occultam,
            tum etiam propter criminis horrorem. Si tamen ipse faciat, non credo quod peccet, dum
            non ultro se offerat, sed coactus sustineat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28371-d1e190">Ad illud quod quaeritur de subdito qui non vult a culpa cessare, dicendum quod superior
            debet ei persuadere voluntariam cessionem, et quod ipse petat absolvi ab onere officii.
            Quod si non vult, non debet eum absolvere, sed debet eum sustinere, nisi sit talis
            religio in qua subditi possint transmutari et transferri sine nota infamiae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>