<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16217">
        <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e111" type="question-title">Utrum poenitentia oriatur ex timore.</head>
        <p xml:id="bb-d4e16217-d1e114">Secundo quaeritur de origine poehitentiae.</p>
        <div xml:id="bb-d4e16217-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e122">Et dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, quod poenitentia-virtus
            timore concipitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e128">Sed contra hoc est : Quia, si est virtus, est per infusionem : non ergo per
            conceptionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e131">Item, cum conceptio non sit sine generatione, quare magis dicit concipitur quam
            generatur ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e134">Item, quare magis timore quam alio principio ? Et videtur quod magis amore, quia timor
            causatur ab amore : ergo prima ratio generandi et concipiendi est in amore : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e138">Item, tam timor quam. amor est ex fidei cognitione : ergo deberet dicere quod fide
            concipitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e141">Item, si timore, aut servili aut initiali aut filiali. Non servili, quia cum illo manet
            voluntas peccandi ; non initiali neque filiali, quia, antequam habeat timorem filialem
            vel initialem, necesse est quod de peccato poeniteat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e144">Item, timor est donum : sed poenitentia-virtus est ante dona naturali ordine : ergo non
            concipitur timore aliquo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16217-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e153" type="question-title">Origo poenitentiae effectiva Deus est, sed dispositio quodam
            modo et ordine est a nobis</head>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e156">Respondeo : Dicendum quod origo poenitentiae-virtutis effectiva Deus est, sed
            dispositiva a nobis, quia qui creavit nos sine nobis, non iustificat nos sine nobis.
            Dispositio autem hoc ordine procedit. Primo necesse est Dei bonitatem et iustitiam
            cognoscere - cui displicet omne malum et inordinatio et ab illa offenditur et nullo modo
            malum relinquit impunitum - et se aliquid fecisse quod suae displicere debeat bonitati ;
            et haec est cognitio culpae, et ex hoc cognoscit se homo ex divina sententia obligatum
            ad poenam. Necesse est etiam secundo cognoscere Dei misericordiam, qua paratus est omni
            revertenti et dolenti de culpa commissa sibi remittere et indulgere. Ex prima cognitione
            generatur timor ; ex secunda generatur spes remissionis ; et ex his voluntas revertendi
            et confoederandi Deo et satisfaciendi per gemitum et alias poenas ; et si incipiat
            facere quod in se est, dispositus est ad iustificationem. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16217-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e16217-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e166">1-2. Ex hoc igitur patet responsio, quomodo poenitentiae virtus concipitur per
            dispositionem suscipiendi eam et quare magis dicitur concipitur quam generatur, quia
            generare est efficientis et principii effectivi, sed concipere receptivi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e169">3-4. Ex hoc patet quare magis dicit timore quam amore, quia peccator non habet amorem
            Dei, sed sui ; et iste amor nunquam generat poenitentiam nisi quia timet ; unde quamdiu
            amat et credit, non refugit peccatum, sed quando timet ; et ideo non concipitur fide,
            quia ante timorem non est poenitentiae seminarium, quod est cessare a malo. Ex hoc etiam
            patet quare magis timore quam spe, quia timor concipit, sed spes promovet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e172">Ex hoc patet quod concipitur timore servili. Nec est inconveniens, quia conceptio ista
            non est per productionem in esse, sed per dispositionem et praeparationem ; et ideo non
            oportet uod poententia sit cum timore servili, sed sufficit quod timor praeparet ad
            poenitentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16217-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod poenitentia est ante dona, dicendum quod est donum
            Spiritus Sancti cum quo est Spiritus Sanctus et datur ; et hoc est gratiae gratum
            facientis, et de hoc verum est quod obicit. Et est donum quod est sine Spiritus Sancti
            donatione proprie dicta ; quae est per inhabitationem, et hoc est gratiae gratis datae,
            et tale donum est timor servilis, et hic antecedit virtutes ; et tali timore concipitur
            poenitentia. Ideo non valet obiectio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>