<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d33a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d33a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 33, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d33a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum notio de notione praedicetur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e103">Tertio quaeritur de comparatione unius notionis ad aliam. Et quaeritur, utrum una notio
          sive pro- prietas unius personae praedicetur de alia *. Et quod sic, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e106">1. Syllogismo expositorio. De necessitate enim ' sequitur, ut dicitur in arte Priorum^
          hoc AestB; hoc A est C eodem demonstrato: ergo C est B; et fundatur iste syllogismus super
          illud principium per se notum : quaecunique uni et eidem sunt eadem , inter se sunt eadem.
          Fiat ergo talis syllogismus: Pater est palernitas; Pater est innascibilitas : ergo
          paternitas est innascibilitas. Si tu dicas, quod ac- cidens ' peccat contra istam
          consequentiam et contra illud principium, ut patet hic: Petrus est indivi- duum; Petrus
          est homo: ergo homo est individuum; i conlra hoc obiicilur, quia ubi est accidens, ibi est
          ' accidentalis praedicatio; sed cum dicitur: Pater est paternitas, Pater est
          innascibilitas, non est acciden- talis praedicatio, quia est in abstractione: ergo non est
          ibi accidens. — Ftem , bene sequitur concretive : Pater generat ; Pater est innascibilis :
          ergo innascibi- lis generat; et tamen magis imporlatur sic^ praedi- catio per.modum
          accidentis: ergo multo fortius sequi- tur in abstracto: ergo haec est vera: paternitas est
          innascibilitas. </p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e109">2. Item, hoc ostenditur a minori sic: maior est unio ^" proprietatum in una persona sive
          in sup- posito incommunicabili quam proprietatum in una natura communi; sed tanta est unio
          proprietatum in una natura communi , quod una est alia , ut bo- nitas est sapientia: ergo
          multo fortius in persona una proprietas praedicatur de alia. </p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e113">3. Item, maior est unio proprietatum in una persona quam proprietatis et essentiae in
          persona — quia ibi unioquantum ad rem est aequalis, et quan- tum ad modum raagis convenit
          proprietas cum pro- prietate, quam proprietas cum natura sive essentia — sed tanta est
          unio essentiae et proprietatis in per- sona, quod una de alia praedicatur, ut paternitas
          est * deitas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e116">4. Item , maior est unio proprietatum ' in una persona quam duarum naturarum in eadem
          persona ; sed propter convenientiam naturarum in una per- sona Christi est communicatio
          idiomatum , quia Deus est homo, et homo Deus: ergo pari ratione propter convenientiam
          proprietatum in una liypostasi una de alia praedicatur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e119">Contra: I. Sicut se habet persona ad personam, ita notio ad notionem; sed una persona non
          prae- dicatur de alia persona: ergo nec una notio de alia notione.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e122">2. Item,quod praedicatur de ahquo in abslra- ctione non facit numerum cum iIIo°: ergo si
          notio de notione praedicatur, non sunt plures notiones, sed una.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e125">3. Item, si notio praedicatur de notione, ergo spiratio est generatio, et spirare est
          generare : ergo cum haec sit vera: Pater spirat Spirilum sanctum, et haec similiter erit
          vera: Pater generat Spiritum sanctum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d33a1q3-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d33a1q3-Hd1e130">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d33a1q3-Hd1e133" type="question-title">Duae notiones unius personae in concreto de se invicem
            praedicari possunt , non vero in abstracto.</head>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e136">Respondeo: Dicendum, quod est praedicatio perDupiwprae- identitatem et praedicatio per
            inhaerentiam. Praedi- catio per inhaerentiam est in concretione, et hoc est" ratione
            supposili, ut album est musicum. Prae- dicatio vero per identitatem est in abstractione
            et ratione formae, non suppositi, ul iustitia est bo- nitas.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e139">Dico ergo, quod notio ad notionem dupliciter potest comparari: vel in concretione , \e\
            m abstra- ctione. Si in concretione, sic una praedicatur de condusio i. alia, ut
            generans est spirans, et Pater est innasci- bilis, et hoc, quia conveniunt in supposito.
            Si autem in abstractione , quia lunc notio pure importat ipsum respectum, et in una
            eademque persona sunt diversi respectus sine sui compositione , et hoc secundum diversas
            comparationes ; sic una de alia, non praedicatur. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e142">I. Ad illud ergo quod obiicitur de syllogismo, soiuiio op- dicendum, quod contra illum
            syllogismum peccat accidens, sicut patet in exemplo prius posito ; unde non valet forma
            syllogismi. Similiter illud princi- pium * intelligendum est secundum idem. Non enim
            sequitur, quodsi aliqua duo sunl similia uni, quod sint similia inter se, nisi sint
            similia secundum idem. Similiter oportet etiam in relationibus ad hoc, quod sit
            identitas unius ad aham, quod non tantum in eodem^ et secunduni idem, verum etiam sint
            ad idem. Quoniam igitnr relationes diversae in eadeni persona non sunt ad ideni sive ad
            eundem, ideo non sequi- tur, quodsi ocmveniant in snpposito, quod propter iioe
            conveniant inter se. Et sic patet, quod nec syl- logisiiius nec principmin convenit. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e146">Ad illud quod obiicitur , quod i:on est ibi ac- cidens; dicendum , quod fallacia
            accidentis non solum attenditur quantum ad praedicatum acciden- tale, sed etiam
            attenditur quantum ad principii ' variationem, ita qnod in una sola acceptione con-
            veniat, in alia sit extraneum; sic est in proposito. Nam Pater secundum aliam
            coraparationem est in- nascibilitas, secundum aliam est paternitas -; ita qnod
            paternitas nullo modo dicit comparationem ad prius, nec positive, nec privative. quanlum
            est de sua ra- tione: et ideo patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e149">2. 3. Ad illud quod obiicitur per similitudinem unionis duorum in tertio, dicendum,
            quod praedi- catio oer identitatem potest esse Iripliciter: aut ita quod esseixUa
            comparetur ad essentiam , aut essen- tia ad proprietatem , aut proprietas ad proprieta-
            tem. Quando igitur est praedicatio per identitatem pei- comparationem essentiae ad
            essentiam, notatur identitas essentialis, ut cnm dicitur, magnitudo est bonitas. Quando
            iterum per comparationem essentiav ad proprietatem, similiter notatur identitas essen-
            tialis. Quando vero est comparatio proprietatis ad proprietatem , quia proprietas non
            importat nisi ra- tionem et relationem sive respectum; tunc notatur identitas rationis.
            Et hinc est, quod una proprietas essentialis praedicatur de altera, et proprietas de
            essentia, quia uniformis modus praedicandi est in liis ad se invicem et ad illud in quo
            conveniunt , quia per identitatem essentiae. Sed non sic est, cuni proprietas
            praedicatur de proprietate. Nam cum pro- prietas praedicatur de persona, notatur
            convenientia in substantia et essentia et supposito^ Cum antem praedicatur de alia
            proprietate , notatur convenien- tia in ratione et respectu. Et ideo non est simile .
            imino est ibi accidens: conveniunt in substantia . ergo in respectu. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q3-d1e152">4. Ad ultimum de convenientia naturarum in una persona patet responsio , quia non est
            commu- nicatio idiomatum in abstractione, sed in concre- tione , quia deitas non est
            humanitas , sed Deiis est homo: similiter in proposito est. Ideo patent omnia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>