<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e5630">
        <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e111" type="question-title">Utrum soli sacerdotes sive clerici habeant potestatem
          baptizandi.</head>
        <div xml:id="bb-d4e5630-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e119">Et quod non tantum sacerdotes, sed etiam laici, ostenditur sic : Si baptizaret vetula,
            servata forma verborum, ille quem baptizat non rebaptizatur : ergo est baptizatus ; sed
            vetula non baptizaret nisi haberet potestatem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e122">Item, alia ratione videtur : Baptismus, quia est sacramentum necessitatis, ideo
            institutum est in elemento omnibus communi ; sed elementum non sufficit, nisi adsit qui
            possit baptizare : ergo potestas baptizandi omnibus debuit conferri, tam clericis quam
            laicis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e125">Item, <ref xml:id="bb-d4e5630-Rd1e127" ana="#io4_2">Ioannis quarto</ref> dicitur quod Dominus non baptizabat, sed
            discipuli ; sed discipulis nondum erat collata potestas sacerdotalis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e131">Contra : 1. <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> : <quote xml:id="bb-d4e5630-Qd1e136">Constat Baptismum
              solis sacerdotibus traditum esse, nec ipsis diaconibus eius ministerium esse
              permissum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e141">3. Item, Baptismus est sacramentum Ecclesiae ; sed ordo est in ecclesiastica hierarchia
            : ergo ab his solis potest tradi qui ad hoc in Ecclesia sunt ordinati. Sed illi soli
            sunt qui habent Ordinis sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e144">3. Item, si propter necessitatem solam confertur omnibus : ergo, cum sacramentum
            Poenitentiae sit sacramentum necessitatis, videtur quod in casu illo debeat quilibet
            absolvere, etiam laicus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e147">4. Item, si in casu necessitatis indultum est, videtur quod, si aliquis Iaicus baptizet
            praeter necessitatem, debet rebaptizari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5630-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e156" type="question-title">Non soli sacerdotes, sed etiam laici non muti neque manci
            possunt et in casu necessitatis debent baptizare</head>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e159">Respondeo : Dicendum quod sacramentum Baptismi est sacramentum ecclesiasticum,
            necessarium et primum. Quia ecclesiasticum, ideo eius administratio primo et
            principaliter est commissa clericis, et inter hos sacerdotibus. Quia vero necessarium,
            et sacerdos non semper adest, ideo eius administratio se extendit etiam ad laicos,
            divina misericordia faciente, quae neminem vult perire. Quia vero primum, ideo a nullo
            alio sacramento dependet ; et ideo huius ministerii potestas se extendit ad omnes qui
            possunt facere ea quae sunt de integritate sacramenti ; et quicumque illa faciat,
            baptizatum est : ille ergo solus excluditur qui non potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e162">Propter quod notandum quod Baptismus, sicut alia sacramenta, est sacramentum, et
            sacramentum unum et verum et integrum. Quia sacramentum, ideo est signum visibile, et
            ideo debet habere dispensatorem visibilem, ut hominem, non spiritum. Quia vero unum,
            ideo debet tradi ab uno dispensatore, non a pluribus. Quia verum, ideo non debet idem
            esse baptizans et baptizatus, sed alius, quia in forma duplex persona exprimitur, cum
            dicitur : baptizo te. Quia vero integrum, ideo concurrunt in eo necessario duo, scilicet
            elementum et verbum. Verbum autem debet dici ; et quia dicere est cum intentione
            proferre, ideo necesse est quod baptizans habeat discretionem et non sit stultus, et
            oportet quod habeat locutionem et non sit inutus. Quia vero in elementum debet mergere,
            oportet quod non sit mancus. Omnis talis potest baptizare et in casu necessitatis debet,
            etiam si non habet ordinem ; praeter casum necessitatis solus sacerdos, debet baptizare,
            et si alius facit, quamvis baptizet, graviter peccat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5630-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e5630-Hd1e168">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e171">1-2. Patent igitur obiecta, quia <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> loquitur
            secundum congruitatem exsequendi, non secundum potestatem. Et similiter patet aliud,
            quia, etsi sit ecclesiasticum, tamen est necessarium et primum, et ideo etiam secundum
            rectam ordinationem Ecclesiae competit eius administratio omnibus eis qui possunt
            exercere quae sunt de integritate Sacramenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e177">Ad illud de Poenitentia dicendum ,quod, etsi sit necessarium, non tamen primum, sed
            eorum qui iam sunt de Ecclesia. Praeterea, hoc sacramentum est tantum adultorum, qui
            possunt adire sacerdotem interiorem, cum carent exteriori ; sed non sic Baptismus, quia
            est remedium parvulorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e180">Ad ultimum dicendum quod potestas non tantum data est in casu necessitatis, sed tunc
            imposita, ut, si alias fecerit, peccet ; tunc vero non peccat, si facit, immo peccat, si
            non facit ; nihilominus tamen si fecerit, factum est. Et sic patet responsio ad
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e183">Ex praedictis patent aliqui casus, qui circa potestatem baptizantium possunt quaeri.
            Solet enim quaeri utrum in articulo necessitatis possit aliquis a sathana baptizari,
            esto quod <quote xml:id="bb-d4e5630-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/IIcor11_14">se transfiguret in angelum lucis</quote>. Et quod
            sic, videtur, quia omnia verba potest dicere et omnem actum facere quem alius
            potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e190">Et ad hoc patet responsio, quod non, quia ipsi non competit administratio sacramenti
            sensibilis. Potest autem huius triplex ratio reddi. Prima est, quia spiritus est ;
            administratio autem sive dispensatio sacramentorum per Christum-hominem instituta est
            per homines ad salutem hominum dispensandam. Secunda ratio est, quia spiritus est ita
            praecisus ab Ecclesia quod nec est membrum actu nec potentia ; et ideo administratio et
            potestas, quae descendit a capite Christo, non pervenit ad ipsum. Tertia ratio est, quia
            in omnibus sinistram habet intentionem. Sicut enim Christus omnia bene fecit, ita
            diabolus omnia male ; et ideo, etiam si faceret actum et diceret verbum, non intenderet
            baptizare, sed potius deludere. Et sic patet quod non potest baptizare. Prima tamen
            ratio melius valet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e193">Solet etiam quaeri utrum aliquis in articulo necessitatis positus possit baptizare se
            ipsum. Videtur enim quod sic, propter statum necessitatis, cum possit se mergere et
            verbum dicere. Et hoc ipsum videtur Innocentius, in quadam decretali, dcere quod, si
            Iudaeus aliquis aspergat se aqua, utens forma baptismi, non habens qui ei sacramentum
            tribuat, evolat et inter fideles computandus est, ut dicit. Et ad hoc patet responsio
            quod nullus potest sibi administrare sacramentum Baptismi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e196">Et prima quidem ratio tacta est, quia non salvatur veritas formae, cum in forma duplex
            persona exprimatur, cum dicitur : baptizo te. Secunda vero est, quia baptizans pater est
            spiritualis baptizati : si ergo nemo est filius,suus, nemo se ipsum potest baptizare.
            Postremo, deficit ibi ratio significationis. Quia enim significatur ibi mundans et
            mundatus spiritualiter, et hic non potest esse idem, sed alius, ita necesse est etiam
            quod sit in sacramento. Prima tamen ratio potior est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e199">Solet etiam poni talis casus : esto quod aliquis habeat consortium muti et manci. Alter
            non potest baptizare, quia deficit ei verbum, alter non potest, quia deficit ei actus ;
            videtur ergo quod ambo simul possint totum supplere et baptizare propter
            necessitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e202">Et ad hoc patet responsio quod non possunt. Aut enim dicit mancus ille baptizamus aut
            baptizo. Si dicat baptizamus, mutat formam. Si dicat baptizo, falsum dicit, quia, cum
            sit mancus, non mergit ; et ita non potest ibi salvari quod est de integritate
            sacramenti. Si autem duo baptizent, quorum uterque mergit et verbum dicit, si dicunt
            ambo baptizamus, neuter baptizat, quia formam mutat ; si vero dicunt baptizo, alter eum
            baptizat, scilicet qui prius loquitur et complet, alter vero omnino nihil facit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e205">Solet etiam quaeri : si plures sint in extrema necessitate, utrum possint simul
            baptizari. Et quod sic, videtur, quia propter necessitatem indultum est omnibus : ergo
            videtur quod unus possit baptizare plures, ubi est periculum mortis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e209">Et ad hoc aliter respondetur quam ad praedicta, quod potest ; et si baptizaret ita :
            baptizo vos in nomine Patris et Filii et Spiritus sancti, baptizatum est. Et si tu
            obicias, quod mutat formam, sicut si dicatur : nos baptizamus, dicendum quod in hoc est
            mutatio formae. Nam, sicut dicit Priscianus, <mentioned> nos </mentioned> non geminat
            singulare suum, ut dicatur ego et ego, sed ego et tu, vel ego et ille ; et ideo, si
            dicatur : nos baptizamus, aliquid dicitur a forma extraneum, et forma mutatur. Sed cum
            dicitur : baptizo vos, sensus est : baptizo te et te ; et ideo non est formae mutatio,
            sed geminatio, nec hic introducitur persona alia nisi baptizans et baptizata ; non sic
            est in forma alia, cum dicitur : nos baptizamus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5630-d1e215">Attendendum tamen quod, si per pluralem numerum non fiat vis aliqua, nisi quae sit
            secundum cursum solitum loquendi, secundum quod Papa de se unico dicit : nos dicimus, et
            in vulgari hoc utimur linguagio, non dicerem, tunc forniam mutari nec corruptam esse.
            Sed si istud serio diceretur et cum pondere sui sensus, alium generaret intellectum ; et
            ideo non esset Baptismus, quia, sicut praedeterminatum est, mutatio formae aufert
            Baptismum. Ex praedictis igitur patet quod unus potest simul baptizare plures, non
            plures unum ; et ratio est mutatio formae in uno et non in alio. Potest nihilominus alia
            ratio assignari, quia non est necesse quod simul duo baptizent, si uterque potest verbum
            dicere et mergere. Sed necessitas et utilitas est quod simut duo baptizentur, quando
            sunt in articula mortis. Alia tamen ratio est, quia baptizans minister significat
            Christum ; unde sicut in hoc quod unus habeat plures uxores, salvari potuit ratio
            sacramenti aliquo modo, quia Christus est sponsus multarum animarum, sed non.e conversa
            ; sic in proposito est intelligendum, quia unus est baptizans interius, scilicet
            Christus Dominus, a quo est unitas in sacramento Baptismi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>