<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e21770">
        <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e111" type="question-title">Utrum necesse sit quod attritio praecedat impii iustificationem
          sive contritionem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e21770-d1e114">Tertio quaeritur, utrum necesse sit quod attritio praecedat impii iustificationem sive
          contritionem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e21770-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e122">Et quod sic, videtur : Quoniam, si Deus iustificaret sine praeparatione, tunc etiam
            sine motu liberi arbitrii iustificaret ; quod quidem non facit, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e21770-Qd1e127">Qui creavit te sine te, non iustificat te
              sine te</quote>. Tunc igitur quaero : per quid immediate se praeparat ? Si per actum
            alium quam doloris, cum gratia non sit deletiva suae praeparationis, illum actum non
            expellet, sed formabit. Ergo sine omni contritione poterit iustificari ; sed hoc est
            falsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e131">Item, gratia per se sufficiens est delere culpam, ex quo venit in animam. Ergo, si
            requiritur actus, videtur hoc esse magis ad introducendam gratiam quam ad iuvandum
            introductam ; sed motus doloris ante infusionem gratiae est attritio ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e134">Item, licet dolor sit motus instantaneus, non tamen elicitur a libero arbitrio nisi per
            praeparationem et collatioriem quae fit in tempore ; sed iustificatio fit in instanti :
            ergo necesse est quod ante illud instans liberum arbitrium dolere incipiat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e137">Contra : Videmus Paulum iustificatum, in quo nulla praecessit praeparatio nec
            attritio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e141">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote xml:id="bb-d4e21770-Qd1e146">Nescit tarda molimina Spiritus
              sancti gratia</quote>. Ergo statim potest totum fieri : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e150">Item, si requiritur dolor praecedens, aut ille dolor informatur adveniente gratia aut
            non. Si sic, ergo attritio fit contritio et opus mortuum fit vivum ; quod est
            inconveniens. Si non informatur, ergo necesse est dolorem novum elici ; sed similiter
            posset elici, si ille non praecessisset : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e153">Item, iuxta hoc quaeritur, utrum attritio fiat contritio. Et quod non, videtur, quia
            ortum habet a timore servili, qui expellitur, non formatur. Quod autem fiat, videtur,
            quia ortum habet a fide informi, quae non expellitur, sed formatur : ergo similiter et
            attritio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21770-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e162" type="question-title">Attritio praecedit impii iustificationem secundum legelm
            communem</head>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e165">Respondeo : Dicendum quod secundum speciale privilegium potest Deus iustificare sine
            omni praeparatione ; tamen secundum legem communem non iustificat nisi eos qui se
            praeparant, sicut dicitur in Zacharia [1, 3] : Convertimini ad me, et ego convertar ad
            vos. Et quia praeparatio debet esse secundum convenientiam ad iustificationem, in qua
            est motus liberi arbitrii et contritio, necesse est quod homo se praeparet motu fidei et
            doloris, ita quod gratia inveniat liberum arbitrium in utroque istorum actuum ; vel
            etiam summe paratum ad utrumque, ita quod in eodem instanti paratum sit moveri, in quo
            gratia advenit. Et concedendae sunt rationes ad partem istam ; procedunt enim secundum
            legem communem, quae non praeiudicat privilegio speciali.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21770-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e21770-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e175">1-2. Et ideo patet de Paulo. Similiter, quod nescit tarda molimina, dicendum quod verum
            est quod gratia subito venit, sed tamen homo non subito praeparatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e178">Ad illud quod obicitur, utrum ille dolor formetur aut novus eliciatur, illi qui dicunt
            quod contritio sequitur culpae remissionem, dicunt quod novus elicitur, et post
            infusionem gratiae omnes virtutes habent novos actus. Sed illi qui dicunt quod contritio
            est in instanti iustificationis, necesse habent dicere quod dolor ille formatur et motus
            fidei sive liberi arbitrii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21770-d1e181">Ad illud ergo quod quaeritur, utrum attritio fiat contritio, dicendum quod istud
            tripliciter potest intelligi : ut quod habitus, quo quis atteritur, formetur et illo
            conteratur, sicut fides informis fit formata ; et hoc credo verum : credo enim quod
            habitus poenitentiae informis per adventum gratiae formatur. Nec simile est de timore
            servili, in quo vivit voluntas peccandi. Secundo modo potest intelligi quantum ad actum
            substratum ; et adhuc concedo quod actus, qui in principio sui est attritio, antequam
            interrumpatur, fit contritio, sicut patet de motu quo quis vadit ad ecclesiam, si
            infundatur ei gratia in via. Tertio modo potest intelligi quantum ad conditionem
            superadditam, quia opus mortuum secundum partem illam qua mortuum est fiat vivum ; et
            hoc impossibile est, quia pars illa motus transiit et fuit informis et nunquam formatur,
            quia non resumitur idem quod praeteriit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>