<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10740">
        <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e109" type="question-title">Utrum corpus Christi sit in altari secundum suam naturalem
          quantitatem, an sit ibi a quantitate abstractum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e10740-d1e112">Secundo quaeritur, utrum corpus Christi sit in altari secundum suam naturalem
          quantitatem, an sit ibi a quantitate abstractum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e10740-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e117">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e120">Et quod magis abstractum, videtur. <ref xml:id="bb-d4e10740-Rd1e122" target="http://scta.info/resource/gd-p3d2-d1e767">Augustinus, De consecratione,
              distinctione II</ref> : <quote xml:id="bb-d4e10740-Qd1e125" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e288">Corpus, in quo resurrexit, uno tantum loco esse oportet ; veritas autem eius ubique
              diffusa est</quote>. Ergo in sacramento est veritas, non tamen est sua corporeitas
            sive quantitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e129">Item, videtur ratione, quia in hoc sacramento solum est Christus ut cibus spiritualis ;
            sed quantitas nihil facit ad esse cibi spiritualis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e132">Item, impossibile et non intelligibile est duas dimensiones esse simul : ergo, si
            divina Maiestas contemperat se nostrae infirmitati in hoc sacramento, ergo non debet
            facere hoc, scilicet ut corpus Christi sit cum quantitate, cum abstractio sit magis
            rationabilis et magis intelligibilis, et Deus faciat quod rationabilius est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e135">Item, multo congruentius est separari substantiam ab accidente quam e converso ; sed in
            hoc separatur accidens a substantia in speciebus : ergo in re contenta substantia a
            quantitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e139">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De verbis Evangelii :<quote xml:id="bb-d4e10740-Qd1e144"> Totus
              per partes manducatur in sacramento, et manet integer totus in caelo</quote>. Sed
            totus et pars dicunt quantitatem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e148">Item, corpus Christi est vivens, et si vivens, organicum, et, si organicum, quantum.
            Ergo, si in altari non abstrahitur a vita, nec a quantitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e151">Item, corpus Christi sive Christus ibi videt et audit, quamvis non loquatur ne
            deprehendatur ; sed sensus exteriores praesupponunt quantitatem : ergo est ibi secundum
            quantitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e154">Item, si non esset ibi quantitas, deponeret quantitatem ; sed depositio accidentis
            absoluti inducit transmutationem secundum formam : ergo corpus Christi glorificatum
            transmutatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10740-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e160">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e163" type="question-title">In Sacramento altaris non tantum est corporis Christi veritas,
            sed etiam quantitas</head>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e166">Respondeo : Quidam dixerunt quod in Sacramento altaris est Christus, non tantum ut
            significatus, sed etiam contentus ; sed tamen non est secundum suam quantitatem nec
            etiam secundum alia accidentia, quia ista nihil faciunt ad finem huius sacramenti qui
            est cibare. Et rationem huius habent ex hoc quod ibi est corpus Christi, quia
            transfertur aliquid in ipsum ; sed illud est pure substantia et non accidens, quia alia
            accidentia manent : ideo transsubstantiatur in substantiam, ita quod est abstracta ab
            omnibus accidentibus. Sed haec positio, quamvis non sit erronea sicut praedicta, est
            tamen errori ; propinqua, ideo quia, etsi substantia corporea possit intelligi esse sine
            quantitate et aliis accidentibus, nunquam tamen intelligitur bene esse. Si ergo non
            habet, tunc male est. Et rursus, quamvis substantia possit abstrahi a quantitate, tamen
            quod corpus vivat et sit organicum et non sit quantum, hoc nec esse nec intelligi potest
            ; et ideo ex hoc sequitur corpus Christi nec bene ibi esse nec vivere ; quod nefas est
            dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e169">Propterea dicendum quod in altari non tantum est corporis Christi veritas, immo etiam
            quantitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e172">Et ad intelligentiam obiectorum notandum quod etsi in hoc Sacramento fieri debeant
            miracula, non tamen debent fieri nisi quae congruant sacramento. Sacramentum autem illud
            est mysterium fidei, et ideo est verum et occultum. Quia verum, ideo, cum dicitur : Hoc
            est corpus meum, panis transit in corpus Christi, et hoc ubicumque dicatur. Et ex hoc
            oritur duplex miraculum : primum, quia panis transit in corpus Christi integrum et
            perfectum ; et aliud, quia corpus Christi integrum est, ubicumque fit haec
            transsubstantiatio, ita totum et perfectum in parvo loco et unum in pluriqus locis. Quia
            vero occultum, ideo debent manere species et omnia sensibilia, ipso non apparente. Et ex
            hoc est duplex miraculum : unum, quia accidentia sunt sine subiecto ; alterum vero quod
            est ibi corpus clarissimum et est praesens et non videtur. Ex his patent obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10740-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e10740-Hd1e179">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e182">1-2. Primum enim quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod veritas
            ubique etc., non distinguit veritatem contra quantitatem quae est de veritate corporis,
            sed contra apparitionem sensibilem, quia tantum in uno loco apparet. Patet etiam
            sequens, quia quantitas facit ad sacramenti veritatem et prfectionem, ut corpus
            contentum sit habens omnem perfectionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e188">Ad aliud dicendum quod Divinitas nostrae infirmitati se contemperat, salvata
            integritate Sacramenti. Et praeterea, sic se contemperat ut intellectum excedat et fides
            locum et meritum habeat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10740-d1e191">Ad ultimum dicendum quod, etsi Deus utrumque faciat, tamen nulla esset utilitas nec
            quantum ad veritatem nec quantum ad celationem, si corporis Christi veritas a quantitate
            abstraheretur ; et propterea non valet, quia non debet hic fieri nisi quod congruit
            Sacramento.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>