<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 32, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 32, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d32dt">
        <head xml:id="bb-l1d32dt-Hd1e97">I, Distinctio 32, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d32dt-d1e100">Supra posuit Magister appropriata, in quorum explanatione dixit, Spiritum sanctum esse
          concor- (liam , qiiia Pater et Filius diligunt se Spirilu san- cto; ideo hic movet
          quaestionem de illa locutione. Et hoc facit in isla distinctione. Habet autem haec
          distinctio tres ' partes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32dt-d1e103">In prima movet Magister principalem quaestio- nem prius positam, scilicet utrum Pater et
          Filius diligant se Spiritu sancto. lu secunda vero movet aliam quaestionem huic
          consimilem, quae facit ad eius explanationem , et hoc facit ibi: Praeterea di- ligenter
          investigari oportet , et est illa quaestio: utrum Pater sit sapiens sapientia genita. In
          tertia redit ad principalem quaestionem determinandam , et hoc facit M : Praeterea
          diligenter notan- dum est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32dt-d1e106">Prima pars habet duas partes. In prima Ma- gister movet quaestionem et opponit. In
          secunda vero respondet quaestioni, sed non respondet obiectioni, ibi: Huic quaestioni, cim
          altitudinem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32dt-d1e109">Praeterea diligenter investigari oportet. Haec est secunda particula, in qua determinat
          Magister quaestionem annexam, scilicet utrum Pater sit sa- piens ^ sapientia genita. Et
          quia ad determinationem huius quaestionis tria alia dubia coiicurrunt, ideo habet haec
          pars quatuor partes secundum quatuor dubitaliones , quas movet el determinat. Et primo
          deterrainat istain quaestionem : utruni Pater sit sa- piens sapientia genita, quam
          determinat in partem negativam. Secundo vero determinat aliam quaestio- nem : utrum Filius
          sit sapiens sapientia ingenita , quam determinat in partem affirmativam ', ibi: Post haec
          quaeri solet etc. Tertio movet hanc quaestio- nem: utrum Filius sit sapiens per se ipsum
          vel se ipso, quam determinat per distinctionem , quod *e ipso potest teneri originaliter ,
          vel formaliter , et hoc ibi: Quaeri atitem solet, utruni Filius etc. Quarto movet hanc
          quaestionem: utrum Pater duplicem ha- beat sapientiam, quam determinat in partem nega-
          tivam ostendens, haiic quaestionem et eius rationem non esse responsione dignam , et hoc
          facit ibi : Post haec quaeri solet a quibusdam , utrum una tan- tum sit sapientia. </p>
        <p xml:id="bb-l1d32dt-d1e113">Praeterea diligenter notandum est. Haec est particula tertia, in qua redit Magister ad
          quaestio- nem primo positam, et habet haec pars duas partes. In prima obiicit accipiens
          rationem ex determina- tione alterius quaestionis. In secunda vero loco solu- tionis suam
          insufficientiam ostendit et hanc quaestio- nein determinandam lectori ' relinquit , et hoc
          ibi : Difjicillimam mihi hanc quaestionem fateor.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>