<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33406">
        <head xml:id="bb-d4e33406-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e33406-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e33406-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de situ huius
            partis. Videtur enim quod sacramentum Matrimonii deberet primo situari sive primo de eo
            tractari. Primum quidem, quia prius est quod animale, deinde quod spirituale ; sed
            Matrimonium respicit statum animalem, alia spiritualem : ergo etc. Item, Matrimonium est
            primo inter omnia institutum : ergo primo debuit de eo determinari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e119">Respondeo : Dicendum quod, sicut tactum est, sacramenta non ordinantur secundum statum
            perfectfonis vel imperfectionis nec secundum tempus institutionis, sed ordinantur
            secundum comparationem ad statum hominis indigentis his sacramentis. Et quoniam quinque
            prima sacramenta respiciunt indigentiam in se principaliter, sed duo ultima sunt ad
            alterum, scilicet Ordo et Coniugium ; Coniugium inter cetera minus habet de proprietate
            sacramentorum Novae Legis et minus de perfectione, cum nunc temporis sit indulgentia :
            ideo recte post alia determinatur de ipso. Et sic patet responsio ad obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33406-Dd1e123">
          <head xml:id="bb-d4e33406-Hd1e125">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e128">Item, quaeritur de hoc quod dicit : Sub praecepto dictum est hominibus : Crescite et
            multiplicamini etc. Cum illud idem dictum sit bestiis, quae non sunt rationis capaces,
            quomodo tale praeceptum potuit dari ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e131">Respondeo : Dicendum quod homini fuit et benedictio et praeceptum et morale et
            sacramentale : benedictio ratione potentiae in generando, sed praeceptum ratione
            capacitatis in ratiocinando, sed praeceptum sacramentale ratione coniunctionis
            indivisibilis in significando. Ex hoc patet quod bestiis solum fuit benedictio illud
            verbum, quia non sunt rationis capaces ; patet etiam quod non fuit sacramentale nisi
            ratione institutionis Matrimonii in coniunctione Adam et Evae, quae postmodum est
            secuta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33406-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-d4e33406-Hd1e137">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e140">Item, quaeritur de hoc quod dicit : De minoribus bonis est Coniugium, quod non meretur
            palmam. Videtur enim falsum, quia omne quod fit ex caritate, meretur palmam ; sed
            aliquis potest ex caritate contrahere et uxorem cognoscere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e143">Respondeo : Dicendum quod illud verbum aut intelligitur solum quando quis utitur
            Coniugio ad vitandam fornicationem, aut intelligitur de palma secundum quod dicit
            quamdam superexcellentiam ad meritum, quantum ad aureolam sive quantum ad fructum
            sexagesimum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33406-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-d4e33406-Hd1e149">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e152">Item quaeritur de hoc quod dicit : De minoribus malis, id est venialibus, est coitus
            qui fit causa incontinentiae. Videtur enim falsum dicere quia incontinentia est peccatum
            mortale : ergo et concubitus qui fit propter incontinentiam est mortale peccatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33406-d1e155">Respondeo : Dicendum quod concubitum fieri causa incontinentiae dupliciter potest
            intelligi : aut ut incontinentia intelligatur ut aspernanda, aut ita ut intelligatur ut
            assequenda sive prosequenda ; et primo modo intelligit <name ref="#Lombard">Magister</name>, secundo modo opponit. Utrum autem sit peccatum in eo qui sic coire
            intendit, infra melius patebit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>