<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d11a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli debuerint deputari ad custodiam hominis lapsi.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e105">Circa primum sic proceditur et ostenditur , 
quod Angeli non debuerunt deputari ad custodiam 
hominis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e108">1. Et priino oslenditur ratione sumta ex parte 
Ad opposi- hominis sic. Cui nuUa potest fieri violentia , nulla 
indiget custodia; sed liberum arbitriura humanum 
ad peccatum non potest violentari^: ergo non indi- 
get ab Angelo custodiri: frustra ergo sunt Angeli 
ad eius custodiam deputati. Sed <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e110">Deus nihil facit 
frustra </quote> : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e114">2. Item, quanto aliquis paucioribus auxiliis ex- 
Irinsecis triumphat de adversario, tanto gloriosior 
est victoria: ergo gloriosius esset homini vincere 
diabolum per se ipsum quam per angelicum suffra- 
gium: ergo carentia angelici praesidii auget gloriam. 
Igitur ab opposilis, custodia angelica minuit no- 
stram gloriam; sed Deus nihil debel facere, quoJ 
sit nostrae glori:ie detrimentum: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e118">3. Item, hoc ipsuin oslenditur rationibus sum- 
tis <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/lc22_27">a parte Angeli. Maior est qui recumbit, quam 
qui ministrat</quote>: ergo si Angelus, qui custodit ho- 
minem, ei ministrat, homo viator est maior Angelo
beato; quodsi hoc falsuni est: ergo Angelus non 
ministrat honiini: ergo Angekis non custodit ho- 
minein, aut in custodia pervertitur ordo.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e124">4. Item, si Angehis custodit hominem, aut hoc 
habel a natura, aut a gralia. Si a yialura; cuni ea- 
dem sit natui'a in bonis et in malis, videtur, quod 
mah sint custodes hominum. Si k gratia; lArgo cum 
una anima excedat aliam in gratia, videtur, quod 
una aninia debeat ad custodiam aherius deputari.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e127">5. Item, hoc ostenditur a parte ipsius Dei. 
Deus enim custos perfectus est, secundum quod 
legitur in Psalmo ' : Ecce non dormilabit neque 
dormiet etc: ergo si sufficiens est divina custodia, 
videtur, quod superfluat angelica; aut si angelica 
est necessaria, videtur divina custodia esse diminuta.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e130">6. Item, custodia est ad conservaiidum in bo- 
num ■ ; sed non minus est conservare in bono quam 
liberare a malo; nam
<quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e132">Non minor esl virtus qiiam quaerere, p.Trla lueri</quote>. 

Si ergo non decuit , hominem liberari nec erui de 
potestate diaboli nisi per Deum , videtur, quod 
non debeat cuslodiri ; aut honor divinus transfertur 
in Angelnm.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e136">Sed contra : 1. Isaiae sexagesimo secundo: 
<quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e138" source="http://scta.info/resource/is62_3">Super muros tuos Ierusalem</quote> etc, Glossa: <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e141"> Muri 
sunt Apostoli , custodes sunt Angeli</quote>— Item, Fx- 
clesiastici decimo septimo'': In unamquamqiie gen- 
tem praeposuit rectorem , Glossa : <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e144"> Id est Angelos </quote> . 
— Item, Matthaei decimo octavo^: Angeli eorum 
semper vident fuciem Patris mei, Glossa: <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e147"> Non 
sunl contemnendi, ad quorum custodiam mittuntur 
Angeli</quote>. — Ex his auctoritatibus colligitur, quod 
Angeli deputati sunt ad custodiam hominum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e151">2. Item, hoc ipsum ostenditur ratione. Ordo 
universi hoc exigit, ut omne malum habeat bonum 
sibi oppositura; quod confirmatur per illud quod di- 
citur Ecclesiastici trigesimo tertio ^ : Contra malum 
bonum. Si ergo tentanmr per angelos malos, vide- 
tur, quod defendi debeamus per bonos.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e155">3. Item. lex universilatis hoc exigit, ut media 
reducantur per prima, et postrema per media ad 
suum prinmm principium; et hoc confirmatur per 
illud quod dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in libro de Angelica Hie- 
rarchia ' : <quote xml:id="bb-l2d11a1q1-Qd1e160"> Lex divinitatis est in nullo negligere 
ordinem, sed per prima media, et per media po- 
strema reducere</quote>: ergo si Angelus beatus superior
est homine viatore, videtur, quod lionio mediante 
auxilio Angeli ad beatitudinem debeat pervenire; 
auxilium autem illud maxime est in custodiendo: 
ergo etc.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e164">4. Item, lex pietatis hoc exigit, ut sustentetur 
indigens a potente: si ergo homo viator fragilis est 
et indigens sustentante et custodiente, et Angelus 
beatus forlis est et potens, videtur, quod homo 
committi debeat angelicae custodiae.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d11a1q1-Dd1e167">
               <head xml:id="bb-l2d11a1q1-Hd1e169">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a1q1-Hd1e172" type="question-title">Homini lapso deputari Angelum custodem, decet 
Dei potentiam, sapientiam et misericordiam.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e175">Respondeo: Dicendum, quod conveniens est, ho- conciusio. 
minem lapsura depatari angelicae custodiae, et An- 
gelum deputari ad custodiendum hominem, tum quia 
decet altitudinem divinae potentiae, tum quia decet 
ordinein sapientiae, tum etiam quia decet dulcedi- 
nem misericordiae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e178">Allitudinem namque decet divinae jJotenftfM; du-^ Rationes 
plici ex causa. Una est, quia Deus non solummodo  
vult honorari in se , sed etiara in suis servis. Unde 
non suflicit allitudini divinae^jo^ewf/ae, quod AngeU 
ministrent sibi, sed etiam ad ostensionem excellen- 
tis suae potentiae hoc ab eis exigit, ut ministrent 
etiara crealurae suae l — Alia est etiara ratio, quia 
cum Deus habeat diabolum et eius daemones ad- 
versarios , magis decens est, quod ipse eos vincat 
per suos minislros, ut per hoc ostendatur potentia 
manus Dei, qua non solum potens esl in se, sed 
etiam in servis suis, et ut non indebite possit Do- 
minus exercituum appellari'.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e181">Ordineni vero sapientiae similiter decet. Nam 
hic est ordo , quem divina lex in suis operibus ex- 
sequitur et conservat , ut postrema per media de- 
ducat ad summa '". Quoniam igitur Angelus tum 
ratione immortalis naturae, tum etiam ratione gra- 
tiae consummatae medium tenet inter Deum et homi- 
nem lapsum; decens fuit, ut Deus hominem adiuva- 
ret et cuslodiret per Angelum.</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e185">Dulcedinem etiam decet divinae misericordiae,  
quae aperuil sinum homini lapso nec in aliquo ei  
deficil, quod spectet ad salutis suae promotionem. 
Et ideo, cum homo lapsus esset venumdatus, ut 
faceret mcUuni", ei ministravit pretium sanguinis 
Filii sui, per quod est redemptus, ut faciat bonum '-.
Et quia liabet adversariuiii impugnantem, dedit ei 
miuistrura custodientem vel custodem auxiliantem, 
ut sic ex nuUa parte miseria remaneret liumana 
sine divinae misericordiae subsidio et beneficio.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e188">Competebat igitur, homini lapso dari ex hac 
triplici ratione angelicam custodiam. Sunt et aliae ra- 
tiones , quae in obiiciendo tactae sunt. Rationes igi- 
tur ad hanc partem inductae concedendae sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e191">1. Ad iUud quod obiicitur primo, qund homini 
soiuiio op- noii potest fieri violentia ; dicendum, quod etsi non 

possit fieri violentia, quantum est ex parte liberi 
arbUrii, posset tamen fieri, quantum est ex parte stii 
corporis \ Et iterwm, quamvis angelus non possit 
sufficienler liberum arbitrium violentare, tamen nisi 
haberet contrariam potestatem arcentem , adeo posset 
inducere et circumvenire, quod valde pauci essent, 
quos non deiiceret; et ideo pernecessaria est cu- 
stodia angelica, quae comprimat potestatem diabo- 
licaiu.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e194">2. Ad illud quod obiicitur, quod carentia an- 
gelici praesidii auget gloriam el triumphum ; dicen- 
dum , quod verum esset , si ita bene triurapharet 
horao absque Angelo, sicut cuin adiutorio angehco. 
Nunc auteni non est ita. Si enim ei deesset angeh- 
cuin subsidiura, niulto frequentius vinceretur, quam 
vinceret; et niulto melius est cum angelico praesi- 
dio vincere, quam sine praesidio perdere. Et iterum, 
praesidium Angeli non excludit libertatem arbitrii 
nec ininuit dignitalem graliae Dei, et ideo nihil mi- 
nuit ■ de substantia meriti vel praemii vel de nobi- 
iitate triumphi, quantuin ad id quod est substan- 
tiale.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e197">3. Ad illud quod obiicitur, quod non convenit 
ex parte Angeli , quia niaior esi qui recumbit, quara 
qui rainistrat; dicendum , quod verura est, quando 
minister recurabenti rainistrat propter se ipsum, 
sicut servus regis rainislrat regi propler eius digni- 
tatem et iraperium; sed non liabet veritalem, quando 
ahquis ministrat aUcui, habendo respectum ad aliura , 
sicut aliquando aliquis magnus miles deservit non 
tantura regi, sed etiain toti familiae, nec aliquem 
abiicit nec despicit, ut ei nnn ministret propter vi- 
litatem personae^; non enim considerat, quis est, 
sed cuius servus est. Sic et in proposito intelli- 
gendum est se habere. Angelus enim horaini non 



propter se ministrat, sed propterDeum, cuius gerit 
iraaginem. — Vel aliter dici potest, quod verbum Mia soiutio, 
illud intelligitur de ininisterio suMeclionis , non 
praesidenliae ; custodire autem honiinem, etsi mi- 
nisterium dicat, magis taraen inipnrtat, Angelura 
praesidere hominl quam esse subiectum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e200">k. Ad illud quod quaeritur, utruin habeat a 
gratia, vel a natura; dicenduin, quod ab utroque 
habet. Quia enim de natura sua fortior est horaine 
el potentior, et similiter in gratia est excellentior 
et stabilior, adeo ut plus excedat horainem, quam 
excedat paedagogus parvulum ; ideo convenit Angelo 
et ex natura et gratia, ut horao coniinittatur eius 
custodiae et tutelae *.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e204">0. Ad illud quod obiicitur ex parte Dei, quod 
Dominiis est custos perfectus; dicendum, quod per- 
fectio divinae custodiae non excludit utilitatem an- 
gelicae. Sicut enira Dens operatur in ornnibus rebus, Notandnm. 
et taraen eius operatio operationes creaturarura non 
excludit, sed conservat et adiuvat; nec tamen eius 
operatio est iniperfecla, nec operatio creaturae su- 
perflua': sic intelligendura est de custodia. Sicut 
eniin Deus propter suae bonitatis manifestationem 
et ordinis sapientiae ostensionem creaturis commu- 
nicavit posse operari et in alias creaturas effectum 
suuni iraprimere, ipso taraen non deserente, sed coo- 
perante; sic dedit Angelis posse horainein custodire, 
cum taraen a servoruni suorum custodia ipse nun- 
quam desistat, quia tale po,?5e conipetebat angelicae 
naturae et gratiae. Et una istarum custodiarura al- 
teri non praeiudicat , iramo divina facit ad angelicae 
custodiae perfecUonem , angelica vero ad perfectionis 
divinae custodiae manifestationem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q1-d1e207">6. Ad illud quod obiicitur, quod Deus per se 
ipsura debuit rediinere, ergo per se ipsum debuit 
custodire; dicendum, quod non est siraile. Redimere 
enini aeque raagnura est sicut comlere; et ideo si- 
cut nullus debuil esse conditor nisi solus Deus, sic 
nuUus alius debuit esse redemptor ; custodire autem 
dicit aliquera effectuni heneficenUae, qui magis est 
exterius quam interius, et ideo non est tantus. — 
Nec valet illud quod obiicilur ', quod non minor 
est virtus tueri bona quam acquirere ; dicenduin 
enim, quod illud tunc verum est, quando conser- 
vaUo et acquisitio est in potestate eiusdem virtutis.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>