<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a2q1"> <head xml:id="bb-l1d40a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 2, Q. 1</head> <head xml:id="bb-l1d40a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum praedestinatio inferat salutis necessitatem.</head> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e103">Quod
        autem inierat necessitatem, ostenditur sic.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e106">1. Omnis causa, quae necessaria est in se
        et necessario ponit effectum , infert simpliciter necessitatem effectui ; sed praedestinatio
        respectu salntis est huiusmodi : ergo etc. Minor patet. Praedestinatio enim, cum sit Deus in
        se, dicit quid necessarium; et iterum , necessario infert effectum, qnia necessario sequitur
        : si est praedestinatus , salvabitur : ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e109">2. Item, omnis causa, quae nullo
        moda potest cassari, necessitatem ponit circa productionem effe- ctus — nam causa dicitur
        cassari, cum nuUum ponit effectum — sed praedestinatio nullo modo potest cassari: ergo
        praedestinatio ponit necessitatem.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e113">3. Item, quotiescunique duae causae concurrunt ad
        aliquem effectum , quas impossibiie est discor- dare, si una est immutabihs, necesse est,
        alteram esse iminutabileni , et effectum per consequens. Haec manifesta est per se: nam si
        altera est mutabilis, reliqua existente immutabib, possibile est, eas dis- cordare. Sed
        impossibile est , quod praedestinatio et liberum arbitrium discordent: ergo cum praedesti-
        natio sit causa immutabilis, necesse est, quod libe- rum arbitrium sit immutabile; et si
        hoc, cum to- tum sit immutabile , restat ergo , quod necessita- tem imponat praedestinatio
        libero arbitrio et saluti.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e116">4. Item, videlur, quod praedestinatus nullo modo possit
        damnari , et si hoc , tunc necessario salvatur ; et ostenditur hac ratiooe : ista duo con-
        vertuntur esse praescitum et damnari, esse prae- destinatum et salvari; sed praedestinatus
        non po- test esse praescitus : ergo non potest damnari. Pro- baiio mediae. Quando aliqua duo
        sie se habent , quod irapossibile est , unum alteri succedere , nec possunt simul inesse ,
        si alterum inest, impossibile est, reliquum inesse; sed esse praedestinatum et esse
        praescitum sic se habent, qiiod impossiljile est, siraul inesse eidem; impossibile est
        etiam, alterum alteri succedere, scilicet quod homo primo sit praede- stinatus et postea
        praescitus: ergo cum est praede- stinatus, nullo modo potest esse praescitus : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e119">5. Item, de omni quod aeternum est, cum non est, irapossibile est esse, quia impossibile
        est, quod non ens sit aeternum; sed praescitus si est, aeter- naliter est praescitus: ergo
        illuin qui non est prae- scitus, impossibile est esse praescitum. Sed praede- stinatus non
        est praescitus: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e122">6. Item, de eo quod non est, idem est dicere, hoc posse
        esse, et posse ' incipere esse; sed prae- scitum est quid non ens respectu praedestinati :
        ergo idem est dicere, praedestinatum posse esse praesci- tum, quod posse incipere praesciri
        sive damnari. Sed non potest incipere esse praescitus, ergo elc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e125">Contra: 1.
        Praedestinatio divina nullum facitFim. indigne salvari: ergo cum dignitas in salvando re-
        spiciat meritum, et meritum liberum arbitrium, ergo praedestinalio non tollit arbitrii
        libertatem, se- cundura quod libernm arbitrium: ergo nec imponit necessitatem.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e128">2.
        Item, praedestinatin nihil aufert libero ar- bitrio, sed tantum ponit in eo gratiam; sed
        gratia nullam infert libero arbitrio necessitatem, ergo nec praedestinalio : si nullam ei
        iniponit necessitatem ^ ergo cum salus pendeat ex libero arbitrio, patet etc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e132">3.
        Item, si praedestinatio iraponit necessitatem, ergo cum, omni casu contingente, necesse sit,
        eum qui praedestinatus est, salvari, ergo frustra laborat aliquis benefacere; quia, sive
        faciat bonum sive ma- lum , necesse est, eura salvari.</p> 4. Itera, nullus lauilatur in eo
        quod necessi- tatis est, neque viluperatiir ': si ergo necesse est. praedestinatum salvari
        et praeseitum damnari, neque praedestinatus laudandus est, si salvatur, neque praescitus
        vituperandus, si damnatur; quod est contra statum gloriae et poenae. <div xml:id="bb-l1d40a2q1-Dd1e135">
        <head xml:id="bb-l1d40a2q1-Hd1e137">CONCLUSIO</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a2q1-Hd1e140" type="question-title">Praedestinatio nec ratione causalitatis nec ratione
          praescientiae infert necessitatem sive respectu salutis sive respectu liberi
          arbitrii.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e143">Respondeo: Diceuduni, quod praedestinatio nec infert necessitatem saluti, nec infert
          necessitatem libero arbitrio, quoniam praedestinatio non est causa salutis nisi includendo
          nierita, et ita salvando libe- rum arbitrium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e146">Ad inteiiigentiam autem obiectorura notandum, Lestiiia- quod praedestiuatio duo importat:
          et rationem prae- T. ""' scientiae et rationem causae. In quanlum dicit ra- cnn-tionem
          causae, non necessario ponit effectum, quia non est causa per necessitatem, sed per
          voluntatem: et iterum, non est tota cansa, sed cum alia causa contingente, scilicet cum
          libero arbitrio. Et regula est, quod quotiescumque effeetus pendet ex causa necessaria et
          variabili — a necessaria tanquam ab uaiversali , a variabili tanquam a particulari — de-
          nominatur a variabili, quia denominatio est a causa particulari ' ; et effectus , qni
          dependet a causa contingente, est contingens. — Praeter rationem piae- causae importat -
          rationem praescimtiae ; et prae- scientia quidem lolum indudit in cognitione, quia liberum
          arbitrium et eius cooperationem et verti- bilitatem, et totnm. Et praeterea, non est nisi
          veri, et etiam de vero contingente est infallibilis, sicul supra monstratum est in
          quaestione de prae- scientia^ Ideo praedestinatio infert saiutem et non potest cassari nec
          discordare a libero arbitrio. Et quia praescientia nuilam imponit necessitatem con-
          sequentis, sed solum consequentiae , similiter nec praedestinatio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e149">1. 2. 3. Ex hoc patent tria prima obiecta de necessitate inferendi, impossibilitate
          cassandi, im- possibilitate discordandi. Haec enim omnia dicunt necessitatem consequentiae
          solum, quia insunt prae- destinationi non per rationem causalitatis, sed praecognitionis ,
          quae est concors, certa et infal- libilis. Concors , quia praescientia sive praecognitio ^
          vera: qui enim cognoscit vere cognoscit, rem prae- sentem esse, sicut est. et futuram ita
          evenire, sicnt eveniet. Est enim veritas adaequatio rei et intelle- ctus\ Est itenim
          certa, quia independens, quia nuUo modo pendet ex praecognito. Non enim se- cundum eius
          exigentiam cognoscit, sed secundum exigentiam luminis et claritatis aeternae, in qua nulla
          cadit dubietas, sed certitudo summa ; et ideo de omnibus aequaliter certa est. Est iterum
          infal- libilis , quoniam est tolum posse praesciti circum- plectens; et ideo in nullo
          potest falli nec circumve- niri. — Et est exemplum <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> in libro de Con- solatione quinto", quodsi aliquis
          aspiceret de loco eniinenti circiimiacenlem regionem, nbi est multi- tudo viarum, quas
          omnes simul et uno aspeetu videret, ambulans per locum illum, quamvis possit per diversas
          vias ire , non tamen posset visum eius latere, pro eo quod per millam viam posset ire,
          quam ille non videret. Si ergo intelligatur unus esse visus, qui posset omnes vias
          praevidere et totum posse euntis, nullo modo quis eum praevenientem ' circumvenire posset.
          Et talis est aspectus divinae praescientiae, quia ab aeterno cognovit omne quod poteramus
          cogilare vel velle; et simul ciuu hoc vidit . in quam partem nostra voluntas el operatio
          inclinaretnr. Et qiiia totnm posse et velle et agere cnmplectitur , ideo iion potest
          falli. Et quia praede- Motandi.m. stiuatio claudlt praescientiam , hinc est, quod concor-
          dat cum libero arbitrio, et non potest discordare , et non pntest cassari ; et neccssario
          infert salutem , sed non necessario efficit^.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e159">4. Ad illud quod quaeritur, utrum praedeslinatus possit damnari; dicendum, quod sic, sine
          distin- ctione, quia quamvis haec possit distingui de re, vel dicto^: praedestinatum
          damnari est possibile , sicul haec: album possibile est esse nigrum; haec tamen non est
          distinguenda secundum artem: prae- destinatus potest damnari, sicut nec haec: homo albus
          potest esse niger. Non enim potest esse de dicto, cum non sit dictum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e162">Propter quod intelligendura, qund ista habet^ Praenotand.i tres causas veritatis:
          praedestinatus potest damnari, uiiimorum sicut Iiaec: praedestinatus potest esse
          praescitus: aut quia forma praedicati potest inesse subiecto cum forma implicata, vel post
          formam implicatam, vel sine forma implicata. Quocumque enim modo prae- dicatum possit
          inesse, iudicanda est locutio sim- pliciter vera; et dico, quod jn tertio sensu locutio
          est vera^: praedestinatus potest esse praescitus. Praedestinatus enim potest non esse
          praedestinatus, et necesse est, omnem hominem esse praedestina- tum, vel praescitum; et
          ideo sequitur, quod possil esse praescitus. Et hoc quidem necessarium est poni. Nam fides
          dicit et ratio, quod sequitur: si est praedestinatus , salvabitur. Rursus, fides dicit et
          ratio, quod iUum salvari est contingens; et qui diceret contrarium et assereret,
          respuendus esset. secundum omnium iudicium certum. Et iterum, ars dicit, quod si
          consequens est contingens, im- possibile est, antecedens esse necessarium, et hoc supra
          probatum est per tres regulas'; et qui dice- ret huius contrarium, totam artem
          syllogisticam deslrueret, cuius virtus illationis esl. ut oppositum consequentis non
          possil stare cum antecedente. Cer- tum est autem, quod oppositum contingentis stal cum
          necessario '. Istum ergo esse praedestinatum . non est necessarium. Et est necessarium. ,
          vel con- tingens , vel impossibile ; et non est impossibile nec necessarium : ergo est
          contingens ; et contingem potest non esse: ergo iste qui est praedestinatus , potest non
          esse praedestinatus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e165">Et hoc quidem credo quod necesse sit poni ; hoc tamen difQcile est intelligi. Potest
          tamen sic capi. si praesupponamus quatuor vera. Primum est, quod praesens divinae
          aeternitatis circuniplectitur omne tempus, idem et uniforme; et hoc dicit An- sehnus in
          libro de Concordia praescientiae et liberi arbilrii ', quod <quote xml:id="bb-l1d40a2q1-Qd1e167"> sicut praesens tempus
          circumple- ctitur omnera locum, et orane quod in loco est, ita praesens aeternitatis omne
          tempus </quote> . Et hoc neces- sarium est poni , quamvis non possiraus hoc plene
          intelligere. Videraus enim , eius oppositum esse fal- sum et impossibile: quia si hoc non
          esset, tunc mutaretur praesens divinae aeternitatis. — Secun- dum est illud, quod Deus uno
          el eodem cognoscit omnia, ita quod est unica Dei cognitio, qua cogno- scit hoc et qua
          cognoscit eius oppositum. Et hoc supra" probatum est auctoritate et ratione, non soluni
          quantum ad illud per quod cognoscitur, sed etiam quantura ad actum divinae cognitionis. —
          Tertium est, quod cum dicimus, divinam cogni- tionera vel voluntatera ordinari ad hoc
          cognosci- bile et ad aliud, non ponitur ordo vel respectus in Deo actu, sed solum ex parte
          rei creatae vel cognitae; et ille quidem, sicut praevisum est'°, non ponitur in actu , sed
          in habitu, nec de praesenti , sed de futuro. — Quartum est, quod futurura sub ratione
          futuri, quotl ponitur semel esse verum, ponitur semper fuisse verum, et quod ponitur se-
          mel esse falsum, ponitur semper fuisse faisum; et ideo cum ponilur posse esse, non ponitur
          nec mu- tari nec ineipere '. </p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e171">His praesuppositis facile est inteliigere, quod ppiicaiio. praedestinatus potest esse
          praescitus, et quod Deus quem praescivit potuit praedestinasse. Constans enim est, quod
          salus istius qui praescitus est, potuit ab aeterno praevideri, cum possit esse sive fieri
          in tempore; et si potnit ab aeterno ordinari ad divi- nam cognitioneni et voluntatem,
          potest et nunc. Etenim quia praesens totum est, et nihil transiit in praeteritum, et nihil
          factum est, quod ^it ne- cessarium esse faotum; hinc est, quod sicut potest cogitari, vere
          posse' et non praedestinasse ah ae- terno, ita etiam, quod possit nun.c, in suo scilicet
          nunc aeternitatis , non praedestinasse. Et hoc dicit Magister in littera. Actus tamen
          aeternus divinae cognitionis non potest cogitari non fuisse, sed ad hoc fnturum contingens
          ordinatum non esse ' ; et si hoc ponitur , non ponitur aliqua mutatio in aeterno
          praesenti, quia nulla ponitur successio; nec ponitur mutatio in cognitione , quia non
          ponitur in Deo alia cognitio nec in ordine ex parte cognoscentis , quia non ponitur in Deo
          alius ordo, nec in ordine ex parte cogniti , quia ex parte illa non ponitur nisi futuruni:
          et illud, cum non est, potest intelligi esse, et potest esse futuruni sine mutatione</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e174">Et hoc totum clarius aperitur, si veniamus ad signiflcationem horum vocabulorum
          praescitus et praedestinatus. Praedestinatus enim et praescitus duo sunt vocabula, et
          quantum ad principale si- gnificalum impnrtant divinam essentiam, quantum ad connotatum
          important futura contingentia. Quan- tum ergo ad principale significatum idem sunt ,
          quantum vero ad connotatum, quia sunt contingentia, quae non de necessitate insunt, potest
          unum esse alterum^ Quia vero connotata non tantum sunt contingentia, sed etiam de futuro,
          quae nihil po- nunt actu, possunt non inesse et inesse sine muta- tione. Cum enim ponuntur
          inesse vera de futuro, ponuntur semper fuisse, et cum ponuntur non esse , ponuntur nunquam
          fuisse, sicut patet; et Anselnius" dicit, si dicatur, aliquid esse futurum de contingenti,
          constat quod possibile est, non esse futurum; et si futurum est, semper verum fuit, ipsum
          esse futu- rum. Et ideo haec est vera sine mutatione et sine inceplione : praedestinatus
          potest esse praescitus. Nulla enim repugnantia est nec ex parte signiflcati nec ex parte
          connotati, et hoc patet, si resolvantur '. Sensus euim est: iste est praedestinatus, id
          est, iste est a Deo praecognitus et salvabitur per Dei gra- tiam. Similiter: iste est
          praescitus, sensus est: iste est praecognitus et damnabitur per snam culpam. Constat enim,
          quod in divina cognitione non est differentia in se, sed solum in connotato. Cum ergo
          salvandus possit damnari, praedestinatus potest esse praescitus sine aliqua mutatione. </p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q1-d1e177">4. 5. 6. Ex hoc patent alia tria obiecta: nam primum et ultimum intelligitur in formis,
          quae aliquid ponunt actu circa subiectum ; secundum vero de eo quod est ita aeternum ,
          quod nihil temporale connotat. Talia autem non sunt esse praescitum et esse praedestinatum
          '. Et sic patent omnia.</p>
        </div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>