<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 34, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 34, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d34a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d34a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 34, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d34a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis ponenda sit translatio.</head>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur , utrimi in divinis sit ponere translationem. Et quod sic,
          videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e106">1. Per <name ref="#Ambrose">Ambrosium</name> in libro de Trinitate^: <quote xml:id="bb-l1d34a1q4-Qd1e111">Sunt nomina,
          quae translative et per simiUtudinem de Deo dicuntur </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e115">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in libro de Divinis Nomini- bus ° :
          <quote xml:id="bb-l1d34a1q4-Qd1e120"> Theologi tanquam innominabilem Deum lau- dant ex omni nomine </quote> ; sed hoc
          non potest esse nisi per translationeni : ergo in divinis est ponere translationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e125">3. item , hoc videtur ra,tione , quia sacra Scri- ptura" dicit, Deum irasci et dolere;
          sed hoc non potest dici proprie: ergo necesse est, quod dicatur translative. Sed inter
          omnia quae contingit nomi- nare, dolor et ira maxime distant a Deo: ergo si haec contingit
          transferre, et omnia alia nomina.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e128">4. Item, per quae contingit reni intelligere, contingit et significare, et per quae
          contingit signi- ficare, contingit et nominare; sed per omnia creata contingit Deum
          intelligere: ergo et nominare.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e131">Sed contra: 1. <quote xml:id="bb-l1d34a1q4-Qd1e133">Omnes transferentes secundum'.^ aliquam similitudinem
          transferunt'</quote>; sed Dei ad crea- turam non est similitudo , cum sit summa distantia
          : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e137">2. Item , similitudo est relatio aequiparantiae * : ergo si propter sirailitudinem
          contingit nomina crea- turarum transferri ad Creatorem, pari ratione et e converso. Sed
          illa non transferuntur: ergo nec ista.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e140">3. Item, similitudo est ratio translationis ': ergo nomina rorum niagis Ppo similium
          magis debent ad Deum ti'anst'erri ; talia autem snnt nomina Angelorum: ergo iUa
          transferuntur. — Quaeritur ergo, quae no- mina debeaut transferri, et quae non.</p>
        <div xml:id="bb-l1d34a1q4-Dd1e143">
          <head xml:id="bb-l1d34a1q4-Hd1e145">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d34a1q4-Hd1e148" type="question-title">Translatio ponenda est in divinis propter duplicem
            rationem.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e151">Respondeo: Dicendum, quod ratio vel finis trans- lationis duplex est: una, inquam, est
            laus Dei, alia manuductio intellectus nostri. — Propter laudeni Dei necessaria est
            translatio. Quoniam enim Deus mul- tum est laudabilis, ne propter inopiam vocabulprum
            contingeret cessare a laude , sacra, Scriptura docuil , nomina creaturarum ad Deum
            transferri -, et hoc in numero indeflnito, ut, sicut oranis crealura laudat Deum , sic
            Deus laudetur ex omni nomine creaturae ; et qui non poterit uno nomine laudari tanquam
            su- perexcellens omne nomen , laudaretur ex omni nomine. — Alia ratio est manuductio
            intellectus nostri. Quia enim per creaturas ad cognoscendum Creato- rem venimus", et, ut
            plurimum, fere omnes crea- turae hajjent proprietates nobiles, quae sunl ratio
            intelligendi Deum, ut leo forliludinem, agnus man- suetudinem , petra soliditatem ,
            serpens prudentiam . et consimilia: ideo oportuit, plura nomina transferri ad Deum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e154">Quoniam igitur flnis imponit necessitatem his quae sunt ad finem, cum translatio sit ad
            laudem Dei; ideo nomina importantia deformitatem non de- bent transferri, ut diabolus,
            bufo, vulpes, quia ma- gis transferuntur ad vituperium quara ad laudem. — Rursus, quia
            translatio est propter nostram in- slructimem , et simiiitudo incipiens a notiori est
            via cognoscendi; ideo est translatio a creaturis tan- quam a notioribus ad Creatorem,
            sed non conver- titur. Et quia magna simiiitudo mater est falsitatis *, ideo non
            transferunlur nomina multum similia , sicut sunt nomina Angelorum, ne forte Angelus
            credatur esse Deus. — Ex hoc patet, quod translatio est in di- ' vinis, et quantum ad
            nominum multiformitatem . ratione cuius dicitur Deus omninominabilis ^ ; et patent omnia
            praeter primum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34a1q4-d1e157">Quod enim obiicitur , quod nulla est simili- tudo, quia summa est distantia; dicendum ,
            quod non est similitudo per nnius naturae participationem, est tamen similitudo secundum
            analogiam et habitu- dinem, et hoc in comparatione ad effectus. Sed de hoc magis alibi
            habitum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>