<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum una creatura cuni alia simpliciter unum dici
          possit.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, ulrum una creatura possit dici imum cum alia; et quod sic, ostenditur
          hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e106">1. Apostolus primae ad Corinthios tertio: <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/Icor3_8">Qui plantat et qui rigat
          unum sunt</quote>; sed alius erati' plantans. ut Paulus, alius rigans, ut Apollo: ergo
          secundum hoc patet, quod una creatura polest dicT, unum cum alia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e112">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit et Magister ponit in littera ',
          quod recte dicuntur unum quae conve- niunt in natura et voluntate; sed hoc habet una
          creatura cum alia: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e119">3. Item, Dominus Matthaei decimo nono: <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/mt19_6">Ita- que iam non sunt duo ,
          sed una caro</quote>; hoc dixit de viro et uxore; sed si sunt, et non sunt duo, ergo sunt
          unum: ergo vir cum uxore potest dici unum, et sic etc.</p>
        <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Qd1e125">4. Item, ab unitale principii materiahs venit unitas simphciter, quae est unitas
          numero'; sed corpus est materiale principium in homine — <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/Icor6_16">qui autem
          adhaeret meretrici, unum corpus efficitur</quote>, sicut dicitur primae ad Corinthios
          sexto — ergo unum simpliciter, et sic etc. </quote>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e131">Contra: 1. Idem, simphciter dictum, stat pro eodem numero^ ergo unum, sirapliciter
          dictum, stat pro uno numero; sed duae creaturae non sunt unum numero, quantumcumque
          conveniant: ergo non de- bent dici unum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e134">2. Item, si ahqua dicuntur unum propter con- venientiam in natura, tunc ergo, cum homo et
          asinus conveniant in natura, sunt unum; quod non conceditur. Si dicas , quod ultra
          requiritur confor- mitas voluntatis^; cum ergo viri peccatores con- veniant et in natura
          et in voluntate, ergo debenl dici unum: quod cum non dicanlur, uon suflicit ergo
          conformitas naturae et volunlatis. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e137">3. Item, si homo ex coniunctione meretricis efQcitur unum, cum omnis unitas sit a prima
          uni- tate^ haec unitas erit a prima unitate; sed talis unitas est detestabilis : ergo
          prima unitas facit uni- tatem detestabilem , ergo ipsa est vituperabilis.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Dd1e140">
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Hd1e142">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q2-Hd1e145" type="question-title">Illa quae naturae, voluntatis et operationis conformitatem
            retinent, simpliciter unum possunt congrue dici; aliqua tamen istarum eonditionum
            deficiente, non nisi unum secundum quid dicuntur.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e148">Respondeo: Dicendum, quod duae creaturae distinctae non possunt habere unitatem nisi
            per ioi. conformitatem; quaelibet autem conformitas non fa- cit dici unum simpliciter ,
            sed illa quae est confor- mitas simpliciter, non secundum quid. Ad plenam ripiexcon-
            autem conformitatem requiritur triplex conformilas, scilicet in natura, in voluntate et
            in operatione; et quando illa tria concurrunt ad aliqua duo, tunc ' illa duo ' dicuntur
            unum : sicut Paulus et ApoIIo in natura erant conformes , quia uterque homo ; in vo-
            luntate similiter , quia uterque salutem fidelium cu- piebat; in actione similiter, quia
            uterque ad eam ^ procurandam se exercebat, ille plantando et hic ri- gando, et utraque
            actio conformis, quia utraque erat per divini verbi praedicationem. Verbum enim di-
            vinum primo iactatum est semen, deinde accipit irrigationem pluviae. — Si autem sit
            conformitas in natura solum , non debent ' dici unum nisi se- ('.oacuisio s. cundum
            quid, scilicet cum determinatione dimi-iJ"s.' nuenle, ut unum genere vel specie. Si
            solum in voluntate, tunc sunt unus spiritus, qui dicit amo- rem. Si unum in natura et
            voluntate, tunc.unum corpus et una anima. Si unum in natura et actione, possunt dici
            unum eum determinatione , ut forni- cator cum meretrice potest dici unum corpus; ta- men
            non potest dici unum simpliciter, sicut vir et uxor. Nec viri mali ita unum, sicut viri
            boni, quia disconveniunt in volitis principaliter intentis. Quili- bet enim malus bonum
            proprium quaerit et non commune.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e151">Ex his patent quaesita. Concedendum enim est, aliqua duo dici unum simpliciter, si
            habeant con- formitatem, sicut dictum est, sicut probant primae rationes '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e154">Ad illud autem quod quarto obiicitur , dicen-Adarg.i.in dum, quod non concludit, quia
            fornicator et mere- '""^™- trix non dicuntur unum corpus ratione substantiae cnrporahs,
            sed ratione operis carnahs, in quo uniun- tur : et ideo non sequitur , quod debeant dici
            unum simpliciter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e158">1. Ad illud quod obiicitur de uno in numero, di- soiutio op- cendum, quod duplex est
            unitas, scilicet indivi- iS^ftTmi- sionis et conformitaiis. Unitas indivisionis attendi-
            ""^' tur in uno numero, et haec unitas est simpliciter; imitas vero conformitatis non
            est in uno numero, sed in his quibus contingit aliis conformari, ut di- ctum est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e161">2. Ad illud quod obiicitur, si propter conformita- lem in natura dicuntur unum etc. ;
            dicendum , quod propter conformitatem in natura et voluntate; et in natura non solum,
            secundum quod est rei essentia, sed ex qua pullulat pullulam '°, hoc est in quan- tum
            est operationis principium; sic patet, quod homo et asinus non dicuntur unum. Patet
            etiam, quod mali homines non dicuntur unum, quia etsi conc(ir(l;iii( in ime propiiiijuo
            et in opere, differunt taiuen in iTinolo, qiiia quilibet quam.l quod suum est '. lusti
            antem e contrario; si enim aliquando dis- sentiant voluntates eorum in fine propi.nqiio,
            conve- uiunt in rcmoto. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q2-d1e164">3. Ad illud quod obiicitur, quod unitas meretri- cis nullo modo est a Deo; dicendum,
            quod sicut in peccato est subslantia actionis — et liaec est a Deo — et deformitas — et
            haec non est a Deo:: sic in uni- tate tali intelligendum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>