<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2275">
        <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e111" type="question-title">Ad quid fuerit institutus baptismus Ioannis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e2275-d1e114">Secundo quaeritur, ad quid fuerit baptismus Ioannis institutus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e2275-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e122">Et quod ad significandum, videtur : Per illud quod dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e127">Inter Baptisma Christi et baptisma Ioannis hoc interest, quia
              ibi solum sacramentum dabatur, hic sacramentum et res sacramenti, scilicet in Baptismo
              Christi</quote>: ergo, si sacramenti est significare, patet quod ad significandum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e131">Item, per rationem videtur, quia magis conveniebat baptismus Ioannis cum Baptismo
            Christi quam baptismus legalis ; sed ille, ut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, significabat Baptisma Christi : ergo multo fortius congruit quod
            baptisma Ioannis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e137">Item, quod fuerit institutus ad efficiendum, videtur : Quia dicitur Marci 1, 4 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/mc1_4">Erat Ioannes baptizans et praedicans baptismum poenitentiae in
              remissionem peccatorum</quote>. Ergo, cum remissio peccatorum non sit sine gratia,
            videtur quod dabat gratiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e143">Item, ratione videtur, quia, sicut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>,
            quemadmodum crescit in sacramentis expressio significationis, crescit efficacia
            sanctificationis, et hoc secundum quod magis appropinquant ad adventum Christi. Sed
            baptismus Ioannis expressius signum erat quam circumcisio et adventui magis
            appropinquabat : ergo maiorem efficaciam habebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e150">Praeterea, si nullam habebat interius efficaciam, cum ablutio carnis parvae vel nullius
            esset utilitatis, non erat acceptandum nec approbandum : ergo stulte fecerunt qui
            susceperunt ; male etiam fecit Christus, qui approbavit, dum ab eo baptizari voluit,
            sicut dicitur Matthaei 3, 13. Ergo, si nec illi faciebant stulte nec Christus male, ergo
            aliquam efficaciam habuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e153">Item, quod maiorem efficaciam habuit quam Baptismus Christi, videtur, quia Christus
            baptizatus est baptismate Ioannis, non suo : ergo ex opere praeposuit illud suo ; sed
            non esset praeponendum nisi esset maioris virtutis et efficaciae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e156">Contra : Quod nec ad significandum nec ad efficiendum, videtur : Quia, si ad
            significandum tantum, ergo fuit sacramentum Legi Veteris ; si ad efficiendum, fuit Novae
            : ergo, cum baptismus Ioannis non fuerit sacramentum Legis Veteris, quia Ioannes est
            terminus Legis, nec Novae, manifestum est quod nec significavit nec efficientiam
            hauit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e159">Item, quod nihil interius fecerit, videtur, quia Marci 1, 8 dicitur : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e161" source="http://scta.info/resource/mc1_8">Ego baptizo vos aqua</quote> ; et Ioannis 1, 31 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e164" source="http://scta.info/resource/io1_31">Propterea veni ego in aqua baptizans</quote> ; et Actuum 1, 5 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/act1_5">Quia Ioannes baptizavit aqua</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e171">Item, super illud Ioannis 3, 23 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/io3_23">Erat Ioannes baptizans</quote>
            etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e176">Quantum catechumenis nondum baptizatis prodest doctrina fidei,
              tantum profuit baptisma Ioannis ante Baptismum Christi</quote>. Ergo secundum hoc
            solum instruebat et nihil gratiae conferebat : patet igitur etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2275-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e183">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e186" type="question-title">Baptismus Ioannis fuit institutus ad significandum, non ad
            efficiendum.</head>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e189">Respondeo : Dicendum quod baptisma Ioannis fuit institutum ad praesignandum Baptisma
            Christi, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e194">erat sacrae rei
              signum, quia significabat Baptismum Christi</quote>, et ratione huius erat quodam modo
            sacramentum. Fuit etiam institutum ad assuefaciendum ad Baptismum Christi, Matthaei 3,
            11 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e197" source="http://scta.info/resource/mt3_11">Ego baptizo</quote> etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e200">Tantum corpora lavo,
              quia peccata solvere nequeo, ut sicut nascendo et praedicando praecurro, sic
              baptizando ad Baptisma Christi diriga</quote>m ; et quantum ad hoc non est
            sacramentum, sed sacramentale, sicut torneamentum, in quo milites assuescunt, non est
            bellum. Fuit et tertio ad Baptismum Christi initiandum, manifestando auctorem et
            praeparando materiam, et hoc, cum baptizavit Christum, manifestatus est Christus,
            Ioannis 1, 31 : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e203" source="http://scta.info/resource/io1_31">Ut manifestaretur in Israel, propterea veni ego in
              aqua baptizans</quote> ; et in illo baptizandi actu <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e207">contulit Christus aquis vim
              regenerativam contactu carnis suae</quote>, ut dicit Beda. Et quantum ad hoc quod fuit
            initium Novae Legis, non fuit sacramentum nec omnino Veteris nec omnino Novae Legis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e211">Concedendum est igitur quod fuit institutum ad significandum, non ad efficiendum, sicut
            dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> ; nec oportet quod sacramentum sit Veteris
            Legis propter hoc quod initiabat sacramentum Novae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2275-Dd1e219">
          <head xml:id="bb-d4e2275-Hd1e221">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e224">Quod obicitur de illo verbo : praedicans etc., Glossa exponit sic : <quote xml:id="bb-d4e2275-Qd1e226">Poenitentiae
              baptismum dicit in remissionem peccatorum, et tunc tantum praedicavit, non
              dedit</quote>. Unde baptismus ille poenitentiae non erat baptismus Ioannis quem ipse
            dabat, sed Baptismus Christi quem Ioannes praedicabat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e230">Ad illud quod obicitur, quod expressius signum est quam legalia, dicendum quod
            circumcisio instituta fuit in remedium, non tantum in signum ; sed baptismus Ioannis
            tantum in signum, non in remedium ; quodsi esset in remedium, utique esset efficacius
            remedium sicut erat expressius signum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2275-d1e233">3-4. Ad illud quod obicitur, quod si nullius utilitatis etc., dicendum quod, quamvis
            interius non purgaret, non tamen erat inutile, quia instruebat et assuefaciebat ; et
            quod amplius est, fuit via manifestandi Christum et praeparandi materiam Baptismo
            Christi. Et inde est quod Christus in eo baptizari voluit, ut se baptizando materiam suo
            Baptismati praepararet sanctificando aquam. Et sic patet sequens, quia non praeposuit
            suo, sed ordinavit ad suum Baptismum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>