<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e3543">
        <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e111" type="question-title">Quoties baptizandus debeat immergi.</head>
        <div xml:id="bb-d4e3543-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e119">Et quod semel tantum sit immergendum, videtur : De consecratione, distinctione IV, ex
            Concilio Toletano : <quote xml:id="bb-d4e3543-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e1364">Propter
              vitandi schismatis scandalum vel haeretici dogmatis usum simplam teneamus baptismatis
              immersionem</quote>. Ergo videtur quod haereticum sit ter mergere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e125">Item, ratione videtur, quia haec est vera per essentiam : Baptismus est ablutio vel
            tinctio in aqua : ergo, si fit triplex tinctio, triplex erit Baptismus : ergo, si nullo
            modo licet Baptismum iterari, nullo modo licet ter mergi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e128">Item, ista duo sufficiunt, verbum scilicet et elementum ; et si mergatur semel et si
            proferatur semel, est plenum sacramentum : ergo ; si amplius mergitur, superfluit : ergo
            non debet nisi semel mergi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e131">Item, quaeritur quare magis ter quam bis. Si dicas quod binarius est numerus infamis,
            quia recedit ab unitate, eadem ratione laudabilis, quia accedit maxime.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e135">Sed contra : <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, Super Epistolam ad Ephesios :
              <quote xml:id="bb-d4e3543-Qd1e140">In Patrem et Filium et Spiritum Sanctum baptizamur et ter mergimur, ut
              Trinitatis unum appareat sacramentum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e144">Item, Pelagius, Gaudentio episcopo, De consecratione, distinctione IV : <quote xml:id="bb-d4e3543-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e1321">Evangelicum praeceptum nos admonet
              in nomine Trinitatis trina etiam immersione sanctum Baptisma cuique
            tribuere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e150">Item, De consecratione, distinctione IV, ex canonibus Apostolorum : <quote xml:id="bb-d4e3543-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e1275">Si quis presbyter aut episcopus non
              trinam immersionem unius mysterii celebret, sed semel tantum mergat in Baptismate,
              quod dari a quibusdam in morte Domini perhibetur, deponatur</quote>. Ergo necessaria
            est trina immersio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e3543-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e162" type="question-title">Unitas et trinitas immersionum non sunt de necessitate
            baptismi, sed de congruitate; magis tamen congruit trinitas secundum morem Ecclesiae
            Romanae.</head>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e165">Respondeo : Dicendum quod unitas vel multitudo immersionum non est de substantia
            Baptismi, sed solum de ben esse, quia, quotiescumque immergat, dum tamen debito modo et
            sine dilatione magna verba proferat, Baptismus est et sacramentum integrum. Etsi non sit
            ei de necessitate, est tamen de congruitate propter significationem, cui congruit unitas
            et trinitas : ut patet in fide Trinitatis, quia unitas est in essentia, sed trinitas et
            personis ; similiter in morte Christi, quia una est in essentia, sed tribus diebus fuit
            in corde terrae ; similiter gratia, quia una est in se, sed triplex in virtutibus unitas
            et trinitas convenit - sed tamen magis trinitas propter expressionem maiorem ; ei ideo
            utrumque morem servat Ecclesia. Sed Romana Ecclesia tamquam praecellens trinat servat
            immersionem, tum propter significationem Trinitatis, tum etiam triduanae sepulturae, tum
            etiam triplicis concupiscentiae, a qua anima liberatur, tum etiam propter triplicem
            virtutem, qua imago in anima reformatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e168">Si quaeritur quoties sit immergendum, respondeo : secundum morem Ecclesiae ; qui autem
            propria auctoritate mutat, peccat. Et ideo dicitur quod deponendus est episcopus, non
            quia non. baptizaret, sed quia propria auctoritate nova introduceret. Rationes igitur
            probantes quod ter mergendum sit intelligendae sunt secundum morem Ecclesiae
            Romanae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e3543-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e3543-Hd1e174">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e177">Ad illud quod obicitur ad oppositum primo, dicendum, quod loquitur secundum morem
            illius Ecclesiae in qua tantum solebat semel mergi ; sed haeretici inceperunt immutare :
            ideo statuerunt tenere, ne viderentur haeresi consentire.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3543-d1e180">2-4. Ad illud quod obicitur, quod Baptismus est tinctio, dicendum quod non est per
            essentiam nisi addatur forma praescripta ; si tamen tinctio fiat cum invocatione
            Trinitatis, Baptisma est. Et si in una. protulit omnia verba, non debet amplius mergere,
            quia Baptisma consummatum est. Sed quando fit trina immersio, in prima debet nominari
            Pater, in secunda Filius, in tertia Spiritus Sanctus ; et tunc nulla superfluit, quia
            non est completum sacramentum, quousque terminatum sit verbum ; incipitur enim immersio
            cum verbo et cum illo terminatur. Sequens patet ; similiter, quare magis ter quam bis,
            et cetera obiecta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>