<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 41, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 41, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d41dt">
        <head xml:id="bb-l1d41dt-Hd1e97">I, Distinctio 41, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d41dt-d1e100">Supra egit Magister de causalitate activa prae- deslinationis et reprobationis. In hac
          parte inquirit de causalitate passiva, utrum scilicet praedestinatio et reproi^atio
          habeant in nobis causam meritoriam; et hoc quidem principaliter intendit in hac distin-
          ctione, quae duas habet partes. In prima Magister investigat principaie proposilum; in
          secunda movet quanrtam quaestionem, quae ex praecedentibus ha- bet ortum, scilicet ulrum
          Deus desinat aliquid scire vel praescire. Ex cuius manifestatione patefacit di- vinae
          scientiae interminabilitatem, il)i: Praeterea considerari oportet.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41dt-d1e103">Prima pars qiiatuor habel partes. In prima Magisler determinat veritatem ostendens, quod
          re- probatio habet causam meritoriam quantum ad con- notatum, quod est obduratio; non sic
          praedesiinatio quantum ad connotatum, quod est gratificatio. In secuiida vero Magister
          removet quandam opinionem, quae posset hominem ducere in errorem, ilii: Opi- nati sunt
          tamen quidani. In tertia removet eius defensionem, ibi: His tamen videtur adversari etc.
          In quarta removet praesumtuosam in hac quae- stione inquisitionem oslendens, aliquos
          volentes red- dere rationem de hoc profundo divinae praedesti- nalionis lapsos esse in
          profundum erroris, ibi: Multi vero de isto profundo quaerentcs reddere ratio- nem etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41dt-d1e106">Praeterea considerari oportet, iitrum ca omnia quae semel scit etc. Haec est secunda pars
          , in qua determinat Magister quaestionem , utrum Deus desi- nat aliquid scire vel
          praescire; et siinililei' est qiiae- stio , utrum desinat aliquem praedestinare ; et haec
          pars habet duas. In prima determinat de praescien- tia, quod contingit desinere aliquid
          praescire. In secunda vero determinat de scientia, ibi: De .scien- tia aut.em aliter
          dicimus, ubi dicit, quod Deus nihil desinit scire ; et in utraque parte primo movet
          quaestionem , secundo determinat. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>