<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d1p1a3q2">
            <head xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Hd1e99">II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum creatio dicat medium inter Creatorem et creaturam.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e105">Secundo quaeritur, utrum creatio dicat metlium 
inter Creatorem et creaturam. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e108">1. Sicut se habet generari ad generatum esse 
et fieri ad factum esse. ita creari ad creatum esse; 
sed fieri est medium inter facientem et factum, et 
generari inter generantem et generatum-: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e111">2. Item, in omnibus creatis entibus <quote xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Qd1e113"> differt 
quod esl et quo est^ </quote>, etiam formaliter: ergo dif- 
fert similiter quo creatnr et quod creatur. Sed quod 
creatur est creatura; quo crealur formaliter est 
creatio: ergo differt creatio a creatura, et simihter 
a Creatore creatio-passio : ergo est inter utrumque.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e118">3. Item , quod transit non est idem cum eo 
quod permanet; sed creari rei est in instanti, et 
non amplius : ergo cum esse creaturae ^ duret et 
maneat post creationem , ergo differt creari et esse, 
ergo creatio et creatura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e121">4. Item, omnis mutatio est via°, et omnis via 
differt a termino, quia nihil terminatur ad se ipsuiu; 
si ergo creatio est mutatio et hatjet creaturam pro 
termino, ergo differt a creatura ul via a lermino. 
Sed via cadit media inter extrema: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e124">5. Item, per impossibile: si creatio est creatura, 
et omnis creatura creatur, ergo creatio creatur; sed 
omne quod creatur, creatur per creationem mediam: 
ergo creatio per aliam creationem, et sic deinceps 
usque in infinitum. Si ergo non est abire in infini- 
tum , patet " etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e127">CONTRA: 1. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> de Causis: <quote xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Qd1e132" source="http://scta.info/ldc-p4">Prima rerum 
creatarum est esse</quote>; sed nihil ex parte crea- 
turae esl anle creari: ergo creari non est aliucl quam 
esse, ergo nec creatio quam essentia: ergo nuUa 
est differentia creationis ad creaturam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e136">2. Item, inter ens ab alio et non ab alio non 
est medium; sed omne quod non est ab alio, est 
Creator, omne autem quod est ab alio essentialiter, 
esl creatura: ergo inter ea nihil est medinm.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e139">3. Item, per impossibile ostenditur. Creatura 
refertur ad Creatorem; aut ergo se ipsa, aut per 
aliud. Si per aliud, quaerilur de illo, ulrum refe- 
ratur se ipso, aut alio, et sic procedendo in infi- 
nitum. Si vero refertur se ipsa — sed refertur per 
creationem — ergo creatio non est aliud quam creatura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e143">4. Item, si creatio est medium inter Creatoreni 
et creaturam, aut ergo aelernum, a. temporale K 
Quod si aeternum, ergo aliquid aeternum est aliud 
a Deo; si temporale, ergo ante omnem creaturam 
esi aliquod temporale. Horum autem utrumque est 
haereticum dicere et reprolxitum in Concilio Seno- 
nensi de ideis, quae ponebantur a quibusdam me- 
diae inter Deum et res.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e146">5. Item, a proportione videtur hoc posse ostendi. 
Sicut enim se habet Creator ad creaturam, ita crea- 
tio-actio ad creationem-passionem : ergo, a permutata 
proportione, sicut se lialjet Creator ad creationem 
activam, ita creatura ad creationem passivam: sed 
Creator non differt secundum rem a creatione- 
actione: ergo etc.</p>
            <div xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Dd1e149">

               <head xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Hd1e151">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d1p1a3q2-Hd1e154" type="question-title">Creatio-actio tantum secundum rationem intelligendi 
est medium inter Creatorem et creaturam; 
creatio-passio non est aliud secundum 
rem a creatura nec medium inter ipsam et 
Deum secundum essentiam, sed secundum rationem 
et habitudinem.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e157">Respondeo: Dicendum, quod est loqui de creo- 
tione-aclione , et de creatione-passione. Si de crea- 

condasio i.tione-actione loquamur , sic dico, quod non est 
medium secundum rem , sed solum securidum ra- 
tionem intelligendi , pro eo quod Deus , cum sit 
sunune simplex, est sua actio. Si autem loquamur 
de creatione-passione , tunc distinguendum -, quia per 
creaturae nomen polest significari el importari omne 
quod est ab alio, ita quod habet esse post omni/no
non-esse. Et hoc rnodo in nomine crealurae claudi- 
tur ipsa creatio, quoniam creatura non tantum nomi- 
nat ipsa creata , sed etiain concreata; et sic nonconciasio2.ii 
est medium nec re nec ralione. k\w modo crea- 
tura noininat ipsam substantiam rei ab aliquo pro- 
ductae de nihilo; et slc creatio tenet medium noncoociusios.'; 
secundum rem et naturam, sed secundum rationem 
et habitudinem.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e160">Illa tamen ratio non nihil dicit. sed non dicit Expueatar 
aliquid per essenttam dwersum a creatura, et hoc ; 
patet sic. Creatio enim dicitur de nihilo esse, crea- j 
tio nihilominus dicitur esse a Deo; unde habitudinem 
dicit ipsms ad non esse praecedens et ad suum , 
esse producens, de ratione sui nominis. Creari enim 
non significat esse principaliter, sed exire de non- 
esse in esse, et hoc ab aliquo.</p>
    

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e163">Si ergo quaeratur, quae sit habitudo , quae im- pe i. n 
portatur in coinparatione ad non-esse; dicendum, 
quod illa habitudo dicitur mulatio. — Et si quae- 
ras, quid sit illa mutatio; dico, quod non est aliud 
quam ipsa res. — Et hoc patet , quia est mutatio ad Tripiei 

, " ... nT , mutatio. 

esse, et mutatio ab esse, et mutatio in esse. Muta- 
tio ad esse nihil ponit nisi a parte termini; mutatio 
ab esse nihil ponit nisi a parte principii; mutatio 
in esse ponit ex parte utriusque; et ideo mutari 
primo modo nihil aliud est, quam nunc primo esse. 
Mutatio .secundo modo nihil aliud est, quam nunc 
ultimo esse; et ideo non ponit aliquid aliud secun- 
dum rem^ sed solum secundum intentionem. Mu- 
tatio vero in esse utrumque extremum habet et 
subiectum, quod est prius natura quam lerminus. 
Ideo et talis mutalio aliquid potesl esse natura prae- 
cedens lerminum, et diversum ab illo secundum rem, 
qiiamvis non sit ens actu completum. — Et ideo non 
sic creatio esl medium inter Creatorem et creaturam, 
sicut generatio inter generantem et generatum. Dicen- 
do igitur comparalionem ad non-esse, dicit" medium 
non diversum per essentiam, sed secundum rationem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e167">Similiter dicendo comparationem ad Creatorem. 
Triplex enun est relatio: quaedam. quae fundatur tripiici di- 
super proprielatem accidentalem , sicut aliqui di- 
cuntur similes, quia albi; quaedam. quae funda- 
tur super dependenliam essentialem, sicul compara- 
tio materiae ad formam; quaedam, quae super 
originem naturalem. Prima relatio addit aliud per 
essentiam ' ; tertia relatio nihil aliud nisi pure
esse, sicut patet in divinis; media relatio dicit aii- 
quid , quod est quodam modo idem , quodaiu niodo 
aliud. — Creatio autem dicit relationem secundum 
medium modum , quoniam ipsa creatura essentialiter 
el tolaliter a Creatore dependet.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e170">Et ideo concedendum , quod creatio non est 
Epiiogns. aliud secundum rem a creatura, nec medium inter 
ipsam et Deum secundnm essentiam , sed secundum 
r.ationem et habitudinem; unde est prius natura 
creari quara esse, non duratione '. Plus lamen est 
.voiaiidiim. j(jem crcatio-actio cum creante quam creatio-passio 
cum crealura, quia ibi non est differentia nisi solum 
secundum modum nostrum accipiendi ; hic auteui est 
differenlia rationis et etiam habitndinis, quae non 
facit liiversitatem per essentiam, quia habitudo illa 
est essentialisl Similiter iudicandum est de unitate, 
bonitate, veritate essentiali.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e173">His visis patent obiecta. Concedendae enim sunt 
rationes proljantes, quod non est verum medium 
secundum rem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e176">1. Quod obiicitur de generari et generatura 
soiutio op- gsse, patet responsio ex dictis, quia generatio non 
est secundum totum, immo aliquid praeexigitur de 
generando, cuius est entelichia' ipsa generatio na- 
tura praecedens ipsam formam, ac per hoc diversi- 
tatem notat. Non sic creatio, secundum quam flt 
tota rei substantia a virtute divina inuuediate, quae 
rem creat volendo, eam primo esse, cum non sit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e179">2. Quod obiicitur, quod differt quod et quo; 
dicendum, quod illa non est differentia per essentiam, 
sed quodam modo differt, quodam modo convenit. 
— Vel dicendum, quod non est simile, quia creatio Aiiter. 
complectitur totam rei substantiam, quae constare 
dicitur ex quo est et quod est.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e182">3. Quod obiicitur, quod transil; dicendum, quod 
non transit ratione eius quod significationi suae sub- 
steruitur, sed solum ratione connotati; quod patet. 
Si enim creari est tiunc primo esse, desinit creari 
non ivalione eius quod ponit, sed ratione immedia- 
tae collationis ad nihilum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e186">4. Quod obiicitur, quod mutatio est via: dicen- 
dum, quod mutatio, quae habet duo extrema', illa 
est, quae necessario differt a termino, cniusmodi 
est rautatio in esse; mutatio vero, quae habet tan- 
tum ultimum extremum ens, non potest dicere me- 
dium, sed necessario oportet, quod se teneat cura 
altero extremornm.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p1a3q2-d1e189">5. Quod obiicitur, quod oinnis creatura creatur; 
dicendum , quod verum est de creatura proprie di- 
cta; si auteni large dicatur, non solum creatura di- 
citur quod creatur, sed quod concreatur et quod 
est creaturae annexum; et hoc modo est creatio. 
— Si ergo quaeritur, quomodo potest esse ; dicen- 
duni , quod in primis est status , ut prius tactum 
fuit^ Unde sicut unitas, quae lacit subiectum unum, 
non est una alia unitate, sic nec creatio, qua sub- 
stantia exit in esse , per aliam creationem produci- 
tur sive concreatur.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>