<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 12, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 12, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d12a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d12a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 12, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d12a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Spiritus sanctus mediante Filio a Patre procedat</head> 
        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum Spiritus sanctus pro- 
cedat a Patre mediante Filio. </p>

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e106">1. Et quod sic, videtur per Hilarium duodecimo 
de Trinitate ' , qui loquens ad Patrem ait: <quote xml:id="bb-l1d12a1q3-Qd1e108">Spiri- 

tum sanctum, qui ex te per eum est, pronierear </quote>: 
ergo Spiritus sanctus est a Patre per FiJium, ergo 
mediante F'ilio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e112">2. Item, Richardus' dicit, quod in divinis est 
processio immediata tantuiT\ , et mediata et immediata 
— mediata tantum esse non potest — et dicit, quod 
mediata et immediata est processio Spiritus sancti ex 
Patre : ergo cum non possit cadere medium nisi 
Filius, Spiritus sanctus procedit a Patre mediante 
Filio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e116">3. Item, similis est processus in illa Trinitate 
processui imaginis creatae'; sed amor procedit a 
mente mediante intelligentia : ergo Spiritus sanctus 
procedit a Patre mediante Filio. Si dicas, quod non 
est similitudo quantum ad hoc: ergo destruitur ratio 
imaginis, quia imago debet repraesentare ordinem et 
originem personarum, non tantum numerum in per- 
sonis, quia lioC' etiam est in vestigio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e119">4. Item , si solus Filius spiraret, " ita quod non 
Pater, tunc Pater diceretur spirare, sed mediante 
Filio, ita quod esset processio mediata tantum: ergo 
cum spiratio conveniat Patri per se et conveniat ei 
per hoc, quod est principium Filii spirantis, ergo 
convenit ei et mediate et immediate,: sed si hoc ", Spi- 
ritus sanctus procedit a Patre mediante Filio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e122">Contra: 1. Nobilius est immediatum principium, 
Ad oppo&gt;i- quam mediatum,: sed omne nobilius est Deo tribuen- 
^™' dum*: ergo si Pater est nobihssimum principium 
Spiritus sancti, ergo tantum immediate, non mediate 
producit ipsum. Si tu dicas, quod producit simul 
mediate et immediate; contra: mediatum et imme- 
diatum sunt opposita; sed opposita non sunt simul 
vera de eodem et respectu eiusdem *: ergo impossi- 
bile est. quorl simul producat mediate et immediate.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e125">2. Item, sicut se habet per se ndper accidens, 
ita mediatum ad immediatum; sed Deus nuUius, 
cuius est causa per se, est causa per accidens: ergo 
nuUius , cuius est principium immediatmn , est prin- 
cipium mediatum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e128">3. Item, magis est immediatum quod nullo modo 
recipit medium, quam quod recipit medium ; sed Fi- 
lius nullum medium recipit in spirando: ergo imme- 
diatius producit, quam producat Pater: non ergo 
uniformiter omnino producunt Pater et Filius Spiri- 
tum sanctum.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d12a1q3-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d12a1q3-Hd1e133">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d12a1q3-Hd1e136" type="question-title">Spiritus sanctus procedit a Patre tum 
iminediate, tum mediante Filio.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e139">Respondeo: Dicendum, quod, sicut vult Richar- concuisio. 
dus , productio ' Spiritus sancti est mediata simul et . 
immediata: mediata, in quantum est a Filio, et Filius 
a Patre; sed immediata, in quantum ipse Spiritus 
sanctus ab ipso Patre spiratur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e142">Et huius exemplum ponitur in exitu Abel de Esempium. 
Adam. Abel enini"' immediate exiit de Adam, quia 
ipse ex lumbis suis genuit eum; nihilominus exiit 
mediate, quia exiil ab Eva, quae fuit ab Adam sive 
de Adam deducta. Et hunc modum oportuit esse in 
Deo propter summam germanitatem. Si enim tantum Raiio 
mediata esset processio Spiritus sancti, ut tantum 
esset a Filio, non esset summa germanitas Spiritus 
sancti cum Patre. Similiter, si omnino immediata, ut 
esset a Patre tantum, non esset summa germanitas 
cum Filio. Et sic concedendum ", quod mediante Fiho.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e145">1. Ad illud ergo" quod obiicitur in contrarium, 
quod nobilius est immediatum pnncipium; dicendum, 
quod mediatio est tribus modis.^ 
mediatio, quae excludit immediationem tantum, ut' 
quando effectus ultimus non continuatur influentiae
causae prioris , sed per medinm omnino producitur, 
priori non cooperante'; et liaec dicit oriUnem et 
dwersUatem agentium et sepantlionrni. Alio modo 
dicitur mediatio, prout dicit onlincni cansarnm ad in- 
vicem. non separationem in agendo, sed solum diver- 
sitatem agentinm ^ et ordinem. Tertio modo, prout 
dicit ordimm, non tamen separationem virtutum 
agentium nec diversitatem. </p>

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e149">Prima mediatio non cadit in Deo, quia Deus 
est causa simpliciter prima, cuius influentia est tanta, 
quod nulla creatura aliquid agit, eius influentia re- 
mota; et ideo niliil a^ Deo exit mediate tantum. Se- 
conciusioa. cunda mediatio cadit in Deo respectu effectus pro- 
ducti a causa creata, quia ibi est ordo causarum et 
divm-silas virlutuni; sed tamen non est separatio, 
quia Deus intime agit, quia per se ipsum; agit^ 
nihilomiims per virtutem creatam, quae ab ipso est. 
Tertia mediatio cadit in operatione divina, in qua 
sunt agentes personae, in quibus attenditur ordo, 
quia una habet ab alia quod agat, sed t;imen nec est 
ibi virtutum diversitas nec separatio vel distantia 
aliqua, immo una virtute et aeque intime agunt. Et 
sic Pater mediante Filio producit Spiritum sanctum, 
non quia sit medium distantiae vel difTerentiae. sed 
quia, quod Filius producat, lioc habet a Patre, ita 
quod est ibi quidam ordo. Et sic patet responsio ad .i'.ite.i re- 
sequens , cum dicit , quod mediatum et immediatum oVposii" 
sunt opposita ; verum est enim primo modo, sed non 
secundo nec tertio\</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e152">2. Ad illud quod obiicitur, quod Deus nullius soiuiiooi&gt;- 
est causa per accidens, ergo nec mediate; dicendum, '"" "''""'■ 
quod per accidens aliquid causare derogat veritati " 
causae supremae. Illius enim dicitur aliquid causa 
esse per accidens, cuius est causa per ahquid aliud, cauaapci 
quod non est ab ipso, sed aliunde; si ergo Deus ali- ""'■' ^"^' 
cuius esset causa per accidens, non esset causa uni- 
versalissima et prima , et ita nec nobilissima. Sed ' 
mediatio non repugnat nobilitati causae supremae. 
Causare enini aliquid^per .?e et per id quod ab ipso 
esl non dicit indignitatem , immo dignitatem, quia 
dignitas est non tantum per se aliquid posse, sed 
posse alii communicare, ita tamen quod ille sine eo 
nihil possit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q3-d1e155">3. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod Filius 
est immediatior causa; dicendum, quod non valet, 
quia ista mediatio, quae praedicla est, non repugnat 
immediationi, et ideo non dirainuit eam.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>