<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10014">
        <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e111" type="question-title">Utrum Christus manducaverit utroque modo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e10014-d1e114">Quarto quaeritur, utrum Christus manducaverit quolibet supra dictorum modorum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e10014-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e122">Et quod sacramentaliter, videtur. Levitici 8, 24 : <quote xml:id="bb-d4e10014-Qd1e124" ana="#lev8_24">Cumque de
              sanguine arietis</quote>, Glossa Hesychii : <quote xml:id="bb-d4e10014-Qd1e127">Primo sacerdos, deinde filii
              sanguine intingebantur, quia Christus in Coena prius sanguinem accepit, deinde
              discipulis dedit</quote>. Et rursus ibidem dicit Glossa : <quote xml:id="bb-d4e10014-Qd1e130">Bibit et aliis bibere
              dedit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e134">Item, ratione videtur, quia Baptismum accepit in exemplum. Ergo, si hoc sacramentum est
            magis arduum, ergo de hoc magis exemplum dare debebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e137">Item, quod spiritualiter manducaverit, videtur : Quia spiritualiter manducatur per
            cognitionem et dilectionem ; sed Christus summe se cognoscebat et diligebat : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e140">Item, Christus adhuc erat viator, ergo adhuc debebat uti viatico ; sed corpus Christi
            spiritualiter est viaticum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e144">Contra, quod non manducaverit spiritualiter, videtur : Quia ubi est spiritualis
            manducatio, ibi unio ; ubi autem unio, ibi diversitas nonnulla. Ergo, cum idem non
            differat a se, patet quod Christus non comedit spiritualiter, cum fuerit idem sibi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e147">Item, ubi est spititualis manducatio, sacramentum habet spiritualem effectum ; sed in
            Christo non habuit talem effectum manducatio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e150">Item, quod non sacramentaliter manducaverit, videtur : Quia manducare sacramentaliter
            est manducare sub velamine ; sed Christus sub velamine non manducavit : ergo etc. Minor
            patet, quia aperte totum cognoscebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e153">Item, si sacramentaliter tantum, cum iste sit modus debitus malis, ipse autem aut
            sumpsit optimo modo aut nullo modo sumpsit ; et iste modus non est optimus : ergo non
            convenit ei.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10014-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e162" type="question-title">Christus eucharistiam sacramentaliter non spiritualiter
            sumsit</head>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e165">Respondeo : Dicendum quod quidam dicere voluerunt quod nullo modo sumpsit, quia sibi
            non competebat. Verumtamen nunc communiter dicunt quod Christus manducavit
            sacramentaliter, sicut dicit Chrysostomus quod primus bibit, ne alii potum sanguinis
            abhorrerent. Sed de spirituali quidam dicunt quod sic. Dicunt enim quod fuit ibi unio
            per actum amoris, et effectus fuit non in se, sed in membris, ut, sicut Christus non
            sibi meruit, sed nobis, sic virtute illius manducationis meruit ut membra corporis sui
            magis unirentur sibi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e168">Sed, si istud verum esset, tunc haberet effectum in non manducante et etiam in
            dormiente. Amplius, ipso baptizato, non sunt alii baptizati. Postremo, spiritualis
            manducatio dicit intentionem unionis manducantis ad manducatum actu vel habitu ; quorum
            neutrum fuit in Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e171">Propterea dicendum quod sicut Baptismum tantum sacramentaliter suscepit et non rem, sic
            et hoc sacramentum : et hoc quidem in exemplum fecit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10014-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e10014-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e181">Ad illud ergo quod obicitur, quod manducavit spiritualiter, quia fuit in eo cognitio et
            dilectio, dicendum quod hoc non sufficit nisi etiam sit ibi incorporatio, quae non
            potuit esse in ipso, quia non erat diversus ab eo cui incorporat ista manducatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod erat viator, dicendum quod verum est ; sed nihilominus
            erat comprehensor perfectissimus et nullatenus poterat proficere, nec habitu nec
            fervoris motu. Unde esto quod aliquis quamtumcumque perfectus, etsi non beatus, recipiat
            digne sacramentum, intenditur in eo caritas motu vel habitu.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod non manducavit sacramentaliter, quia non sub velamine,
            dicendum quod ad plenam rationem sacramentalis manducationis non oportet quod veniat
            signum tamquam velans sed sufficit ut veniat tamquam significans ; quod autem velet, hoc
            est per accidens, quia oculus videns non est illuminatus plene ; unde velando illuminat
            et illuminando velat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10014-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod mali tantum comedunt sacramentaIiter, dicendum quod
            aliquis sacramentaliter tantum recipit, quia non est idoneus ad spiritualem efficaciam.
            Sed hoc potest esse duplici de causa : aut propter gratiae plenitudinem, et hoc
            perfectionis est et in solo Christo fuit ; aut hoc est propter ipsius ineptitudinem et
            indignitatem, et sic est in peccatoribus. Et sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>