<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d13a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d13a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 13, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d13a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum processio Spiritus sancti sit generatio.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utruni processio Spiritus 
sancti sit generatio. Et quod non, videtur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Trinitate decimo quinto: 
          <quote xml:id="bb-l1d13a1q2-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1046">Sicut Filio praestat essentiam sine ullo initio tem- 
poris et sine ulla mutatione generatio, ita Spiritui 
sancto processio</quote>: ergo si non est idem quod prae- 
stat essentiam duabus personis etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e115">2. Item, hoc ipsum videtur ratione: quia ge- 
. neratio est emanatio secundum modum fecunditatis 
naturae: sed, sicut supra probatum est°, Spiritus 
sanctus procedit per modum liberalitatis et amoris: 
ergo non generatur: ergo generatio non est pro- 
cessio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e119">3. Item, nihil unum exit a duol^us similibus 
per viarn generationis ', nisi alter sit ut pater, alter 
nt mater, alter ut principium activum, alter ut prin- 
cipium passivum; sed Spiritus sanctus procedit a 
duobus similibus: ergo si per viam generationis , 
alter est ei ut pater, alter ut mater; quod omnino 
absurdum est.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e122">4. Item, Filius est sua generatio et Spiritus 
sanctus est sua processio: ergo si procedere esset 
generari , Spiritus sanctus esset Filius ' ; sed Spirilus 
sanctus procedit a Filio et dicitur Spiritus Filii, 
sicut Filius dicitur Patris: ergo si Filius non est 
Pater, nec Spiritus sanctus esl Filius: ergo nec pro- 
cessio est generatio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e125">Contra: 1. In his inferioribus generatio est molus m opposi- 
ad substantiam, unde generatio est substantiae pro- 
ductio"; sed processio Spiritus sancti est substantiae 
sive hypostasis productio: ergo est generatio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e128">2. Item, generare sic definitur a Damasceno ": 
generare est sibi similem in substantia producere; 
sed spiratione vel processione producitur Spiritus 
similis in natura: ergo et processio est generatio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e131">3. Item, actiones et mutationes denominantur 
a termino ^ : ergo quaecumque conveniunt in eo quod 
habetur per emanationem , conveniunt in niodo ema- 
nandi; sed Filius et Spiritus sanctus conveniunt in 
substantia, quam habent per emanationem: ergo 
conveniunt in emanatione: ergo si modus emanandi 
Filii est generatio, et Spiritus sancti similiter.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e134">4. Item, productio est superius ad generatio- 
nem^; sed quaecumque producuntur, procedunt: 
ergo processio est superius ad generationem : ergo 
generatio est processio: ergo pari ratione processio 
est generatio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e138">Si dicas, quod processio appropriatur Spiritui 
sancto ; quaero rationem; et videtur, quod magis 
debeat appropriari Filio, qma, si ratio procedendi 
secundum rationem intelligendi per prius est in Fi- 
lio, ergo processio magis debet ei appropriari.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e141">5. Item, si generans est spirans, ergo genitus 
est spiratus, et e converso; sed spiratio passiva est 
processio: ergo etc.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d13a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d13a1q2-Hd1e146">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d13a1q2-Hd1e149" type="question-title">Spiritus sancti processio non est generatio.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod sicut Spiritus san- 
ctus non est Filius , ita nec processio Spiritus sancti 
est generatio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e155">1. 2. Ad illud ergo quod obiicitur in contra- 
rium , quod generatio est productio substantiae; di- 
cendum , quod est producere substantiam dissimilem, 
Tres modi et est producere substantiam similem secundum 
voluntatem", et est producere substantiam ««miVem 
per modum naturae. Isti tres modi distinguuntur 
et diversi et separabiles sunt, quantum est de se. 
Quod patet, quia in productione Adam ^ fuit sub- 
^tantiae productio , et tamen non fuit generatio; Deus 
enim non generavit Adam, sed creavit; in produ- 
ctione Evae de Adam fuit similis substantiae pro- 
ductio, non tamen generatio, quia Adam non genuit 
Evam ; sed in productione Abel fuit substantiae pro- 
ductio secundum viam naturae, et ideo fuit ibi 
generatio. Secundum rem igitur isti tres modi di- 
stinguuntur = , tamen in actione creaturae non distin- 
guuntur, quia creaturanon potest siibstantiam produ- 
cere nisi similem, et hoc per virtutem naturalem. 
Et ratio huius est imperfectio potentiae et limitatio "^ 
in creatura; sed in Deo est summa potentia, et 
ideo in eius operatione isti tres modi habent distin- 
ctionem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e158">Ideo quamvis in istis inferioribus gratia materiae „°'e°u^° 
sit completa ratio generationis ' : productio substan-"'^- 
tiae similis, vel productio substantiae, non tamen in 
divinis, immo oportet addi : per modum fecunditatis 
naturae. Et quia ista conditio deficit * in productione 
Spiritus sancti, patet, quod non sequitur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e162">3. Ad illud quod obiicitur, quod similem habet 
uterque emanationeni; dicendum, quod differt ema-^DUierie- 
natio in his inferioribus et in Deo ; quia in his J*^|°tura '" 
inferioribus terminatur ad essentiam vel substantiam, 
quae multiplicatur ; sed in divinis terminatur ad 
hypostases. Quoniam igitur hypostasis, ad quam ter- 
minatur processio , est anior, hypostasis, ad quam 
terminatur generatio, est imago — et amoris et 
nexus est spirari, non generari, e converso imagi- 
nis generari, non spirari — cum non sit consimilis 
ratio propria hypostasum secundum se, nec erit con- 
similis emanatio. Ipse vero procedit, ac si ad sub- 
stantiam proprie terminaretur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e165">4. Ad iliud quod obiicitur , quod processio . est 
commune generationi ; dicendum , quod ' est com- 
mune generationi et processioni proprie dictae; et 
nos hic loquimur de processione, prout tantum Spi- 
ritui sancto coiivenit; sic autem non est communis 
nec hoc modo praedicatur nec '" subiicitur; nec est 
intelligenda ibi communitas rei, sed solum propor- 
tionis, sive modi loquendi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e168">Quod ergo quaeritur , quare magis Spiritui ^^^ 
sancto appropriatur , quidam voluerunt dicere, quod ' 
sicut nomen proprii^^ commune est defmitioni et 
propriae passioni, tamen quia definitio addit supra 
nomen proprii, propria passio non ''^ : ideo deflnitio 
habet nomen, propria passio non; sed noinen com-
nuiue iT(iimil; sic ii) [iroposito. — Sed hoc est ab- 
surdum dicere, quod S|iirilus iioii liabeat ' proprinm 
et singularem moduin einaiiandi. sicut Filius.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e171">
      Ideo voluerunt - alii, quod addit aliuin modum : 
soiuiio 3. sed qula ille niodus in crealuris non est. quia aut 
raro aut nunquam procedit aliqna liypostasis aliter 
quam per generationein. ideo sacri doctores nolue- 
runt nomen propiium vel novnui liiigere, sed inagis 
commune appropriare. — Sed illud adliuc non vi- 
"TaiuT°" ^*^'"'' ™™™ &gt; Qui'^! sicut emanalio Filii recte expri- 
mitur verbo generandi, ila emanatio Spiritus verbo 
spirandi ". 
    </p>
          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e174">
      Et propter hoc aliler dicendum, quod ' sicut 
      ^"cioris""" P'^'*'" 'lieitur iugenitus. quia ab eo removetur omnino 
generatio: quia nec generatur nec est a generato; 
similiter e converso processio proprie '" de eo diei- 
tur, in quo est omnino ratio procedendi; et talis 
est Spiritus sanctus, quia procedit et est a proce- 
dente, non sic autem Filius: ideo Spiritni sancto at- 
tribuilur. 
    </p>

          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e177">Aliter potest dici, quod completa ratio proces-. 
sionis consistit in comparatione ad principium a quo 
et ad terminum mJ (nmn; et quia Spiritus in sua 
emanatione, quia nexus est, utrumque respicit, Fi- 
lius alterum; ideo completissima latio huius nominis 
reperitur in Spiritn sancto, quamvis aliquo modo 
reperiatur in Fiho "; et ideo Spiritui sancto appro- 
priatur. 
</p>
          <p xml:id="bb-l1d13a1q2-d1e181">
      5. Ad illud quod obiicitur ultimo, quod gene- 
rans est spirans; dicendum, quod illa praedicatio 
non est formalis. sed sohuu ratione suppositi'; et 
quia una persona sive unum suppositum potest ge- 
nerare el spirare, ideo haec est vera: generans est 
spirans; sed nuUa persona unica potest simul plu- 
ribus modis emanare; ideo non sequitur , quod ge- 
nitus sit spiratus. 
    </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>