<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p2a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis ponendum sit totum integrale.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e103">Circa primum , quod sit '' ponere totalitatem 
integrilatis, videtur :</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e106">1. Per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> primo, et habetur in littera ': 
Ad opposi- Tota Trinitas est in singulis personis: ergo aut est 

ibi implicatio falsi, aut est ibi totalitas; sed non est 
ibi implicatio falsi: ergo est ibl totalitas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e112">2. Item, hoc ipsum ostenditur ratione, quia 
ubi quantitas , ibi totalitas et integritas. Sed in divinis 
esi, quantitas virtutis: ergo saltem secundum illam 
et integritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e116">3. Item, ubi pluralitas, ibi integritas, quia oninis 
pluralitas constat ex unitatibus; sed in Deo est plu- 
ralitas, quia trinitas: ergo in Deo est integritas. Si 
dicas, quod illa pluralitas non integratur, quia 
nihil plus est in tribus quam in uno — ergo * si tan- 
tum est in tribus, quantum est in uno, ergo tantum 
credit et aeque plene credit qui credit, unum solum 
esse suppositum, sicut qui credit, tres esse perso- 
nas; sed hoc est falsum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e119">4. Item, si aliquid est aequale alicui, eodem 
addito, adhuc erit aequale; ergo si aliquid est totum 
ad aliquid, eodem addito, adhuc erit totuin; sed 
tres est totum ad unum: ergo tres personae ad 
unam personam '.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e122">5. Item, omne quod praedicatur de aliquibus 
simul et de nullo per se, est totum integrnm ad 
illa"; istud constat et non habet instantiam; sed tri- 
nitas praedicatur de tribus personis simul et de 
nulla per se: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e125">6. Item, omne quod removetur ab aliquo, dif- 
fert ab illo genere, vel specie, vel numero, vel est 
totum ad illud; sed triniias removetur aPatre, quia 
Pater non est trinitas, nec differt genere, vel specie, 
vel numero: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e128">Contra: 1. <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> in libro de Trinitate ':Pundamenia 
<quote xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Qd1e133">In divinis nullam ponimus totalitatem, quia non 
est ibi quantitas nec numerus </quote> .</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e137">2. Item, ratione videtur, quia omne ' integrum 
est compositum ex partibus; sed Deus est summe 
simplex: ergo in Deo nulla est totalitas nec integritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e141">3. Item, omnis pars sub ratione partis habet 
esse imperfectum respectu totius, quia ex aliquibus 
oninino perlectis non lesullat lertium ' : crgo ciini in 
divinis niliil imperfectionis sit ponendum, non est 
ibi (lars: ergo a relativis ^ nec totum.
</p>
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e144">4: Item, omne totum est maius sua parte: sed 
ubi infmitas. ibi non est maius et minus: ergo nec 
totalitas: sed iu divinis est infmitas: ergo.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e147">4. Item. onuie totum est resolubile vel secun- 
dum rem, vel secunduni intellectum^ et omne re- 
solubile est corruptibile : ergo cum in Deo nibil sit 
corruptibile. non erit resolubile . et ita nec totum.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Hd1e152">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Hd1e155" type="question-title">Ratio totalitatis, prout exprimit aliquid perfectum, 
convenit Deo; sed prout habet respectum ad 
partes, nec totalitas vec partialitas in Deo poni 
potest.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e158">Respondeo: Totinn sive totalitas uno modo 
II did- dicitur absolute: et sic tolum idem est quod perfe- 
"'"'"ctum". Alio modo dicitur /0/<quote xml:id="bb-l1d19p2a1q1-Qd1e160"/>? per comparationem 

ad parteni; et sic dicitur totum quod Iiabet partem 

et partem sive partes-"'.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e163">Primo modo bene est ponere totalitatem in Deo, 
aciusio secundo ° non, nec etiam partiaUtatem ; totalitatem 

non, quia aufert simplicitatem : partlalitatem non, 

quia tollit perfectum; neutrum, quia tollit aequali- 

tatem summam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e166">1. Ad illud ergo quod obiicitur de Augustino, 
opro-qui dicit, quod tota Trinitas etc; dicendum, quod 

totum accipit pro perfecto, vel totum ibi accipitur 
privative. quia privat hoc quod est esse partem 
extra partem. Unde tantum valet tota essentia, quan- 
tum valet non habens partem extra vel intra.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e170">2. Ad illud quod secundo obiicitur, quod est 
ibi quantitas virtutis; dicendum , quod quantitas vir- 
tutis stat cum summa simplicitate; ideo abstrahit a 
totalitate et integritate.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e173">3. Ad illud quod obiicitur, quod ubi pluralitas, 



ibi integritas' etc: dicendum, (juod phu'ahtas in piuraiito • 

creaturis duo dicit. Dicit enim aliquorum distinetio- :maiv"h'° 

nem , et ex ijjsis nnius multitudinis ** constitutio- 

neni. Primum quidem reperitur in divinis, quia \h\ 

est distinctio vere; secundum non, quia ubi consti- 

tutio est, ibi constituentia niinus habent quam tolum, i 

quod constituunt, et ila essentialiter dilTerunt ab 

invicem. In divinis autem non sic, quia cum Pater'Nonsi 

habeat totam essentiam, non partem, non potest minus 

habere nec essentialiter differre. Et ideo dicendum, 

quod in divinis recipitur ■" plu7-alitas ratione distin- 

ctionis. Sed quia pluralitas est totiun ratione con- 

stilutionis, et haec non est in divinis; ideo non 

sequitur, quod sit ibi totalitas; est tamen ibi vere 

unitas et pluralitas ", et tantum est in unitate, quan- 

tum in pluralitate, sed non tot moclis. Et quia fldes 

non tantum est respectu essenliae vel magnitudinis, 

sed etiam modi essendi , patet quod obiicitur, quod 

non tantum credit qui credit unam personam, quan- 

tum qui credit plures.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e176">4. Ex hocpatent sequentia, quia unum est pars 
trium, secundum quod dicit'- unilatem, et tria tri- 
nitatem. Sed cum additur hoc nomen persona, di- 
strahitur et non manet illa ratio unitatis, ideo nec 
ratio partialitatis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e179">5. 6. Ad illud quod obiicitur, quod praedicatur 
simul et removetur " etc. ; dicendum, quod hoc non 
solum convenit totalitati respectu partis, sed etiam 
pluralitati respectu unitatis; quae quamvis non te- 
neat rationem partis" propter diminutionem et im- 
perfectionem, tenet tamen rationem unitatis propter 
principium et distinctionem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q1-d1e182">Unde quod lotum removeatur a partibus etAdc. 
non " differat , hoc non est ratione constitutionis 
principaliter , sed ratione distinctionis. Et quoniam 
in divina pluralitate, quamvis non sit unius maioris 
constitutio, quia tamen ibi est distinctio, ideo sic 
removetur, et sic praedicatur sicut totum in erea- 
turis.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>