<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16877">
        <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e111" type="question-title">Utrum necesse sit resurgere in aequali caritate vel etiam in
          maiori.</head>
        <div xml:id="bb-d4e16877-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e119">Circa primum proceditur sic. Ad Romanos 8, 28 : <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/rom8_28">Diligentibus Deum
              omnia cooperantur in bonum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e124">Etiam lapsus in mortale</quote>.
            Sed si resurgerent in minori caritate, non cooperaretur eis in bonum : ergo etc. Si
            dicas quod casus reddit cautiores et diligentiores, contra : augmentata una virtute,
            augmentantur et omnes : ergo, si aliquis. est prudentior etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e128">Item, Dominus per Ezechielem, 18, 22, de peccatore poenitente : <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/ez18_22">Omnium iniquitatum eius non recordabor amplius</quote>. Sed, si minorem reddit
            caritatem, recordatur : ergo etc. Si dicas quod intelligitur de recordatione ad poenam
            aeternam, contra : diminutionem gratiae sequitur diminutio gloriae : ergo, si in minori
            caritate resurgit, minorem gloriam habebit : ergo, cum ablatio gloriae et diminutio boni
            aeterni sit poena, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e134">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Ad Macedonium, loquens de
            recidivantibus : <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e139">Deus facit oriri super tales lumen suum, nec minus tribuit quam
              ante tribuerat largissima dona vitae ac salutis</quote>. Si dicas : quantum est de se,
            contra : mensura gratiae est. secundum donationem illius : ergo, si prius magna et
            larga, et nunc ; et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e143">Item, ratione videtur, quia, sicut determinat <name ref="#Lombard">Magister</name>, per
            poenitentiam opera mortificata vivificantur, quia fiunt remuneratione digna : ergo
            remunerabuntur opera prius facta ; sed constat quod secundum quod meruerunt : ergo
            tantum habebunt gloriae ex quanta caritate sunt facta : ergo necesse est quod in aequali
            resurgat, cum nullus possit praemiari ultra quantitatem caritatis finalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e150">Item, difficilius est resurgere quam resistere, ergo maioris virtutis et gratiae : cum
            ergo per gtatiam quam habuit non restiterit peccato, ad hoc quod resurgat necesse est
            habere maiorem</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e153">Item, Deus nihil mali permittit fieri de quo non eliciat bonum aequale vel maius, quia
            ; si hoc esset, aliquando turpitudo remaneret in universo. Ergo, si permittit hunc
            peccare peccato quod adimit tantum de gratia, necesse est quod tantum vel plus
            restituat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e156">Contra : Contingit perfectum cadere : sed, cum resurgit, statim non est perfectus, quia
              <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e158">nemo repente fit summus</quote> : ergo non necesse est quod resurgat in
            aequali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e162">Item, minima caritas potens est delere omnem culpam ; sed non est necesse isti de
            gratia nisi quantum sufficit ad delendam culpam : ergo non necesse est quod in aequali,
            si potest in minori.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e165">Item, Deus in donatione gratiae de congruo considerat dispositionem suscipientis ; sed
            possibile est quod qui magnam caritatem habuit parum se disponat : ergo possibile est
            ipsum parvam caritatem recipere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e168">Item, <quote xml:id="bb-d4e16877-Qd1e170">quanto gradus altior, tanto casus gravior</quote>, et quanto gravior est
            casus, tanto minus est homo dispositus ad gratiam : ergo ex hoc quod maiorem habuit
            caritatem minus est dispositus : ergo potius resurget in minori quam in aequali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e175">Item, iste nihil meretur propter caritatem a qua cecidit, similiter nec per aliquid
            quod habeat : ergo gratiae donatio omnino est a liberalitate Dei : ergo potest esse
            maior, minor et aequalis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16877-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e181">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e184" type="question-title">Probabilius est, quod resurgens per poenitentiam a peccato
            resurgat vel in maiori, vel in minori, vel in aequali gratia, secundum quod se melius
            praeparet et divina gratia dispenset</head>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e187">Respondeo : Ad hoc dixerunt quidam quod semper in aequali vel maiori oportet resurgere.
            Et ratio eorum super hoc est quod Dominus non permitteret electum cadere nisi videret
            quod deberet sibi prodesse. Ulterius dicunt quod Dominus semper electos in meliori statu
            vitae accipit ; tertio, quia remuneratur opus quantum meruit radix ex qua fuit. Sed
            positionem hanc, credo falsam, sicut monstratum est ; et rationem positioni minus
            congruam, tum quia fundatur super falsum, tum quia super incertum. Super falsum, in hoc
            quod dicit quod remuneratio operis respicit radicem ex qua facta sunt ; quod falsum est
            ; sed potius radicem, in qua reviviscunt ; nunquam enim remunerarentur nisi finalis
            caritas superveniret. Nihil enim efficaciter est dignum remuneratione sine finali
            perseverantia. Alia duo sunt dubia, scilicet quod Deus semper electos in meliori statu
            accipiat et quod semper prosit casus ad augmentum gratiae, cum videamus signa ad
            contrarium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e190">Ideo credo quod probabilior est alia opinio, quod resurgat in aequali et maiori et
            minori, secundum quod se melius praeparat et divina largitas dispensat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16877-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-d4e16877-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod casus cooperatur in bonum, dicendum quod hoc dicitur, non
            ratione gratiae augmentandae, sed recuperatae conservandae. Et utilius est modicum de
            gratia habere usque in finem quam multum ad tempus tantum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod non recordatur Deus iniquitatum, dicendum quod verum est ;
            unde non dat ei minorem gratiam merito peccatorum, sed quia non bene se praeparat ad
            tantam gratiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e205">Ad illud <name ref="#Augustine">Augustini</name>, Ad Macedonium, dicendum quod Deus
            paratus est, si homo se disponeret ; et hoc dicit pro aliquibus, non pro omnibus, quia
            illud Apostoli : Ubi abundavit etc., verum fuit alicubi, sed non ubique.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e211">Ad illud quod obicitur de vivificatione, dicendum, sicut patebit, quod opus vivificari
            est dignum remuneratione fieri, et opera remunerabuntur secundum mensuram caritatis
            finalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e215">Ad illud quod obicitur, quod fortius est resurgere, dicendum quod fortius quantum ad
            actum, sed non oportet quod ex fortiori habitu, quia nec in resistendo nec in resurgendo
            operari est necesse secundum totam virtutem voluntatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16877-d1e218">Ad aliud dicendum quod elicit bonum non facienti semper, sed in universo, et hoc est
            declaratio summae misericordiae et iustitiae ; et aliquo modo facienti, nisi negligat,
            quia habet maiorem occasionem fervoris et humiliationis ex ipso casu.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>