<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 21, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 21, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d21a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d21a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 21, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d21a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum dictio exclusiva vere addi possit termino substantiali a parte praedicati.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utruni dictio exclusiva vere 
possit addi termino substantiali a parte praedicati. 
Et quod sic, ostenditur hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sexto de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d21a1q2-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e823@51-71">Patrem 
dicimus esse Deum , sed non esse solum Deum, esse 
autem solum Deum dicimus Patrem et Filium et 
Spiritum sanctum</quote>. Si tii dicas , quod ly solmi 
inteliigitur ex parte subiecti; obiicitur expressius 
per lioc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> contra Maximinum ^ : 
<quote xml:id="bb-l1d21a1q2-Qd1e117"> Ipsa Trinitas est unus solus verus Deus </quote> ; constat 
quod in hac solus Deus non potest esse dispositio 
ex parte .subiecti, quia sic esset sermo incongruus: 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e121">2. Item, hoc ipsum' videtur per cxpositionem : 
Trinitas est Deus et non aliud quarn Deus, ergo Tri- 
nitas est solus Deus; praemissae sunt verae: ergo et 
conclusio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e125">3. Item. ratione videtur per simile: quando 
praedicatum non inest alii quam subiecto, vere haeo 
dictio soius accipitur ex parte subiecti : ergo quando 
subiectum non subest alii quam praedicato, vere ac- 
cipitur a parte praedicati: sed istud subiectum Tri- 
mtas non subest* alii quam Deo: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e128">Contra: I. Haec dictio solus est dispositio subie- 
cli, sicut hoc signum omnis ; sed quando omnis' 
additur ad praedicatum. locutio est falsa et impro- 
pria: ergo et^ similiter, quando haec dictio solus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e131">2. Item, haec diclio solus addita alicui termino 
excludit alium: unde sensus est: solus homo, id est * 
homo et non alius; sed aliits respicit suppositum, 
et terminus subiicitur ratione suppositi, et praedi- 
catur ratione formae : ergo haec dictio solus de sui 
ratione respicit subiectum: ergo falso el improprie 
adilitur praedicato.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e134">3. Itein , secuiidum quotl additur praedicato, aut 
tenetui' categorematiee . aut' syncategorematice. Si 
categorematioe. tunc est nomen adiectivum et non 
recipitui- iii diviiiis; si syncategoreinatice , sic im- 
portat negationein implicitam; sed negatio antecedit 
quod negat:, ei'go necesse esl, quod antecedat com- 
positionem, quam negat; sed cum dicitur: Pater est 
solus Deus , solus ' sequitur coinpositionem : ergo 
videtur, quod non possit ipsam negare: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e137">4. Item, ego quaero, quid excludat^ quando 
additur ad praedicatuin. Si aliud a praedicato , ut 
sit sensus: est sohi^ Deus, id est Deus et non 
aliud; tunc est ibi superfluitas, quia forina praedi- 
cati excludit aliam forinam disparatim, quantum 
est de se — unde sequitur: iste est homo, ergo non 
est aliud ab homine — ergo videtur, quod dictio 
exclusiva faciat superfluitatem et nugationem: non 
ergo tenetur exclusive, et ita videtur , quod teneatur 
adiective solum et quod importet solitudinem circa 
istum * terminum Deus; et istae sunt falsae.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d21a1q2-Dd1e140">
          <head xml:id="bb-l1d21a1q2-Hd1e142">Conclusio</head> 

          <head xml:id="bb-l1d21a1q2-Hd1e145" type="question-title">Dictio exclusiva potest in divinis addi praedicato 
termini substantialis vere, sed non proprie, 
nisi cum determinatione et adiunctione ter- 
mini partitivi.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e148">Ad hoc volunt ' aliqui dicere, quod 
soiniio qno- haec dictio solus proprie non debet addi ad prae- 
dicatum, sed tantum ad subiectum ; et cum additur 
praedicato, impropriae sunt locutiones, et tunc idem 
Non appro- est dicerc soliis et tantum. Sed tamen , si aliquis 
inspiciat, non tantum cum hac dictione solus, sed 
etiam ^ cum hac dictione tantum videbit improprie- 
tatein et superfluitatem. Quid enim est dicere: Tri- 
nitas est tantum Deus, nisi est Deus, et non aliud 
quam Deus? Sed' hoc improprie satis dictum est, 
quia hoc ipso, quod Deus est, excluditur, quod 
non sit aliud a Deo. Si enim Deus est, ergo non 
est aliud a Deo, et nuUus haereticus unquam dixit, 
Trinitatem esse Deum, qui diceret, aliud^ esse a
Deo. Unde non videtur inagnum quid <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
dicere, si hoc voluit dicere. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e154">Et " propterea aliter dicendum est, quod haec soiuiio ao- 
dictio solus dupliciter potest addi termino substan- disiincSr 
tiali a parte praedicati: aut per se, aut cum ter- 
inino numerali sive partitivo. Per se improprie conciusioi. 
additur; et si addatur secundum vocem, tamen se- 
cundum intellectum stat a parte subiecti. Idem eniin 
est dicere: est hoino albus , et est albus homo '°. 
Unde sensus est: non dicimus, Patrein esse solum 
Deum, id est, non dicimus, solum Patrein esse 
Deum. Si autem aliter ponatur, videtur sermo ha- 
here superfluitatem et improprietatem, quia hoc ex- 
cludit, qiiod excludebatur ex natura ipsius praedicati.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e157">Aliquando " additur haec dictio solus termino 
substantiali cum termino nmnerali , sicut cuin hoc 
termino unim; et tunc excludit pluralitatem, et hoc 
inodo bene additur praedicato; et ita accipit Augu- conciusio 3. 
stinus contra Maximinum, cum dicit: <quote xml:id="bb-l1d21a1q2-Qd1e159">Trinitas est 
unus solus verus Deus</quote>, ita quod non plures; et 
tunc est verus serino et proprius et contra haereti- 
cos, qui dicebant, Trinitatem plures esse deos. Et 
importatur per istum terminum solus privatio mul- 
titudinis, et ita discretio ", et magis proprie dicitur conciusio^. 
de Trinitate, quod Trinitas sit unus solus Deus , 
quam de Patre, cum tamen possit dici de utroque, 
quia Pater est unus Deus, et nullus unquam dixit, 
Patrein esse plures ; sed de Trinitate sive de tribus 
aliqui dixerunt; et ideo congruentius dicitur: Tri- 
nitas est unus solus Deus. Concedendum est igitur, Epiiogus. 
quod solus potest addi ad praedicatum termini sub- 
stantialis vere in divinis, sed non proprie, nisi cum 
determinatione et adiunctione termini partitivi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e164">1 . Ad illud ergo quod obiicitur , quod solus 
est dispositio subiecti, sicut hoc signum omnis; di- 
cendum, quod non est ita propria dispositio subiecti, 
sicut hoc signum omnis ; quia omnis distribuit pro _^neguia lo- 
suppositis, pro quibus terminus subiicitur, non pro " ' 
quibus" praedicatur, saltem simul sumtis; solus 
autem non solum dicitur ratione supposili, verum 
etiam ratione formae, quia excludit alium et etiam^* 
potest excludere aliud.</p> 
  
          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e167">2. Et per hoc patet sequens, quia non semper 
excludit alium masculine, sed eliam potest exclu- 
dere aliud neutraliter , vel etiam pluralitatem, quan- 
do additur termino luimerali, ut visum est.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e170">3. Ad illud quod quaerilur, utrum teneatur 
syncategorematice, vel categorematice ' , prout est 
nomen importans formam denominantem , ut idem 
sit solus quod solilarius; dicendum, quod syncate- 
gorematice. Quod obiicitur, quod sequitur composi- 
tioneni; dicendum, quod snlus importat duo in se, 
scilicet intellectum huius nominis alius et intelle- 
ctum negationis. Quantum ad intellectum huius no- 
minis alius, respicit terminum, circa quem ponitur, 
et sequitur actum; quantum ad intellectum nega-
tionis praecedit; et hoc non est inconveniens quantum 
ad diversa praecedere et sequi. Et ^ hoc patet ex- 
ponenti. Si enim dicam': video solum Petrum, sensus 
est: video Petrum et non video alium a Petro. Simi- 
liter intelligendum est in proposito.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d21a1q2-d1e173">4. Ad illud quod quaeritur, quid excludit, cum Aa quae- 
additur praedicato-; dicendum , quod quando addi- cidentem. 
tur sine determinatione, excludit aliam formam; et 
lunc revera est ibi superfluitas et improprietas, ta- 
men ^ nihilominus veritas. Sed quando additur cum 
termino partitivo, tunc excludit pluralitatem ; et tunc 
potesl locutio habere veritatem. Pater enim et Fi- 
lius sunt unus Deus et non plurgs, et ita unus so- 
lus Deus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
