<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e29116">
        <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e111" type="question-title">Utrum poenitentia habeat in se rationem fundamenti.</head>
        <p xml:id="bb-d4e29116-d1e114">Quantum ad primum ostenditur quod poenitentia teneat rationem fundamenti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e29116-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e122">Ad Hebraeos 6, 1 : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/hebr6_1">Non rursus iacientes fundamentum poenitentiae
              ab operibus mortuis</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e128">Item, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e130">Quod prius dixit inchoationis sermonem, nunc vocat
              fundamentum</quote> ; sed in sermone, quo eruditur veniens ad Christum, poenitentia
            est fundamentum ; quod patet per ilium excellentem doctorem Ioannem, qui praedicavit :
            Agite poenitentiam ; patet etiam per Doctorem doctorum, qui incepit praedicationem suam
            ab hoc verbo Matthaei 4, 11 : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/mt4_11">Agite poenitentiam</quote>, Glossa :
              <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e136">Poenitentia est prima virtus</quote>, quia ibi dicitur : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e139">Prima virtus
              est per poenitentiam perimere veterem hominem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e143">Item, impossibile est domum Dei aedificare in corde, nisi destruatur aedificium satanae
            et ipse expellatur ; sed hoc primo fit per introductionem poenitentiae : ergo videtur
            quod poenitentia primo sternitur : ergo ipsa est fundamentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e146">Contra : I ad Corinthios 3, 11 : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/Icor3_11">Fundamentum aliud nemo ponere
              potest praeter id quod positum est, quod est Christus</quote>. Ergo, si Christus solus
            est fundamentum, et poenitentia non est Christus : patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e153">Item, ad Hebraeos 11, 1 : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e155" source="http://scta.info/resource/hebr11_1">Fides est substantia sperandarum
              rerum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e158">Est fundamentum omnium bonorum</quote> ; sed non sunt
            duo fundamenta : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e162">Item, poenitentia et impoenitentia sunt opposita ; sed impoenitentia est consummatio
            aedificii diabolici : ergo non fundamentum : ergo, per oppositum, videtur quod
            poenitentia sit consummatio aedificii Iesu Christi, non fundamentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e165">Item, quaeritur de numero et ordine eorum quae ponuntur in fundamento ab Apostolo.
            Ponit enim duas virtutes, cum dicit: Non rursus iacientes fundamentum poenitentiae ab
            operibus mortuis et fidei ad Deum ; tangit enim duo sacramenta, cum dicit : Baptismatum
            doctrinae, impositionis quoque manuum ; duos articulas fidei, cum dicit : Resurrectionis
            mortuorum et iudicii aeterni. Cum multo plures sint virtutes et multo plura sint
            sacramenta et etiam articuli, quaeritur : quare haec tantum enumerat ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e168">Item, quaeritur iuxta hoc, cum fundamentum dicatur Christus, I ad Corinthios 3, 11 :
              <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e170" source="http://scta.info/resource/Icor3_11">Fundamentum nemo aliud</quote> etc. ; dicatur etiam poenitentia
            in auctoritate praedicta ; dicatur etiam fides, <ref xml:id="bb-d4e29116-Rd1e173" target="http://scta.info/resource/hebr11_1">ad Hebraeos 11,
              1</ref>, in textu et <ref xml:id="bb-d4e29116-Rd1e176">Glossa</ref> ; dicatur caritas, ad Ephesios 3, 17 : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e179" source="http://scta.info/resource/eph3_17">In caritate radicati et fundati</quote> ; dicatur humilitas, secundum
              <name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name>, qui dicit in Moralibus : <quote xml:id="bb-d4e29116-Qd1e186">Totum
              ruinae crescit quod aedificas, si ante molem fabricae humilitatis fundamenta non
              curas</quote> ; dicatur patientia, secundum Prudentium dicentem : Nam minor est
            virtus, quam non patientia firmat ; secundum quam communem naturam in his repertam
            dicitur potius fundamentum de his quam de aliis ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29116-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e193">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e196" type="question-title">Poenitentia habet rationem fundamenti, secundum quod peccatori
            accedenti ad Christum removet prohibens.</head>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e199">Respondeo : Ad illud ultimum quaesitum intelligendum, notandum quod fundamentum dicitur
            dupliciter : uno modo locus, in quo aedificium stabilitur, et hoc modo dicitur Christus
            fundamentum ; et hoc bene notatur in Glossa, I ad Corinthios 3, 13-15, ubi dicitur quod
            sicut totum aedificium materiale tendit deorsum, quia locus fundans est deorsum, sic
            spirituale aedificium tendit sursum, quia Christus Dominus, qui fundamentum est
            spiritualis aedificii, est sursum. Alio modo dicitur fundamentum illud secundum quod res
            locatur et stabilitur in suo sustentaculo ; et hoc potest esse tripliciter : aut illud
            per quod prohibens removetur, aut illud per quod ibi locatur, aut illud per quod
            confirmatur et stabilitur. Si est illud per quod removetur prohibens, sic est
            poenitentia, quae removet peccati immunditiam, super quam erat constructa machina
            diabolica. Si autem sit ut collocans, sed duo sunt in nobis per quae nati sumus locari
            et tendere ad locum nostrum, scilicet intellectus et affectus : intellectus locatur in
            Christo per fidem, et affectus locatur et conglutinatur per caritatem ; et ideo, non
            tantum dicit Apostolus : In caritate fundati, verum etiam radicati. Si autem sit ut.
            defendens et roborans, aut contra ventum prosperitatis, aut contra ventum adversitatis.
            Si contra ventum prosperitatis, est humilitas ; si contra ventum adversitatis, est
            patientia sive fortitudo. Et sic per hoc fundatur supra firmam petram ipsa anima. Et sic
            patet quod ratio fundamenti de omnibus dicitur secundum quamdam analogiam quae ortum et
            radicem habet in Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e202">Ad illud ergo quod quaeritur, utrum poenitentia sit fundamentum, dicendum quod sic,
            accedenti ad Christum de regione dissimilitudinis sive peccati.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29116-Dd1e207">
          <head xml:id="bb-d4e29116-Hd1e209">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e212">1-2. Et patet responsio etiam ad illud quod obicitur de fide et de Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e215">Ad illud ergo quod obicitur de impoenitentia, dicendum quod quia privative opponitur,
            et in privative oppositis tenet consequentia e contrario, non in ipso, sicut patet in
            compositione rei et resolutione, quia quod est primum in componendo, ultimum est in
            resolvendo, ideo haec ratio potius facit ad oppositum quam ad propositum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e218">Ad illud quod quaeritur de numero et ordine eorum quae ponuntur in fundamento, dicendum
            quod Apostolus, sicut dicit Glossa, vocat fundamentum sermonem inchoationis, id est
            sermonem qui debet fieri his qui ad Christum sunt vocandi primo. In hoc autem sermone
            sex comprehendit, quae habet necessario cognoscere, si quis vult ad legem Christianorum
            introire et per hanc ad vitam venire. Oportet enim volenti ad Deum pertingere quod sciat
            quo debet tendere, et adiutorium per quod potest pervenire, et viam per quam debet
            incedere. Terminus est praemium, adiutorium est sacramentum, via est virtus sive
            virtutis opus, quod est praeceptum ; et haec tria scire oportet volenti ad Deum
            pervenire, secundum illud <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name>, quod tria sunt
            maxime attendenda : praecepta, sacramenta, promissa. Via igitur est in virtutibus ; et
            quoniam ad hoc quod recta via procedat necesse habet declinare a malo et tendere in
            bonum, ideo duplicem ponit virtutem : unam, per quam declinatur a malo, et haec est
            poenitentia ; aliam, per quam tenditur in bonum, et haec est fides tendens in Deum per
            dilectionem, quae sequitur poenitentiam quantum ad tendentiam, licet antecedat quantum
            ad cognitionem. Adiutorium similiter oportet duplex saltem esse : unum, quod liberat a
            malo, et hoc est sacramentum Baptismi, in quo delentur peccata ; alterum, quod confirmat
            in bono, et hoc est Confirmatio sive manuum impositio. Similiter retributionem duplicem
            oportet cognoscere, scilicet bonorum et malorum ; bonorum, per resurrectionem mortuorum
            immutandorum per gloriam ; malorum, per iudicium aeternum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29116-d1e224">Haec oportuit primo praedicari, et inter prima haec primo poenitentiam. Et sic patet
            numerus et ordo et nostra etiam est instructio, qualiter docere debemus eos qui de novo
            veniunt ad legem Christi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>