<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 24, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 24, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d24a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d24a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 24, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d24a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum unus in divinis secundum substantiam, an secundum
          relationem dicatur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum imus dicatur secun- dum substantiam , an secundum relationem. Et
          quod secundum substantiam, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e106">1. Quia <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e108"> pns et unum convertuntur </quote> , sicut vult ii^m "'''"'" <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ' et <name ref="#Boethius">Boethius</name>; sed ens
          dicitur secundum substantiam: ergo et unum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e118">2. Item, haec conceditur: <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e120">Pater et Filius et Spiritus sanctus sunt unus Deus
          </quote> ; sed si sunt unus Deus, cum Deus non diminuat de ratione unius, ergo sunt unus.
          Sed nihil dicitur in summa de tri- bus singulariter, quod non dicatur substantialiter - :
          ergo etc. Si tu dicas, quod, quando adiective tenetur, tunc non dicitur substantialiter;
          contra: eadem est significatio termini, quando tenetur adiective, et quando tenetur
          substantive. Item, cum substantiva- tur in neutro^, dicitur substantialiter ; cura ergo
          eadem sit signiflcatio termini in masculino et in neu- tro, cum una sit impositio, ergo
          dicitur substantia- liter in masculino. Praeterea, alia nomina in mascu- lino dicuntur
          substantialiter, ut hoc nomen aeternus; unde in Symbolo ^ : <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e123"> Non tres aeterni , sed
          unus aeternus </quote> : ergo similiter unus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e128">3. Item , cum dicitur : <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e130"> Pater est unus </quote> , aut tenetur substantialiter,
          aut notionaliter. Si substan- '-, habeo propositum; si notimaliter — sed Pater habet duas
          notiones : ergo non debet dici unus , sed duo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e134">4. Item , notio et proprietas sunt idem : ergo cum pi'oprietas dicatur, <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e136"> quod
          convenit uni soh = </quote>, nulla notio potest dici de tribus. Sed hoc nomen mius
          praedicatur de qualibet persona: ergo non dicit notionem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e140">Contra: 1. Regula est superius habita distin-FuQiiamenia. ctione vigesima secunda':
          <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e142">Omne quod praedicat sub- stantiam vel essentiam, dicitur de tribus singulari- ter
          in summa </quote> ; sed hoc non convenit huic nomini , quod est unus ' : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e146">2. Item , nihil pertinens ad essentiam sive sub- stantiam multiplicatur sive
          plurificatur; sed hoc quod est unus plurificatur, quia Pater est unus , et Filius est
          unus, et sunt duo, quia unus et unus: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e149">3. Item, idem est esse unum et esse distin- ctum ; sed cum dico : Pater est distinctus ,
          hoc quod est distinctus non dicitur substantialiter: ergo nec hoc quod est unus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e152">4. Item, respectu cuiuscumque termini est di- cere alium in divinis, ille terminus dicit
          relationem — unde non dicitur alius Deus — sed respectu eius quod est unus est dicere
          alium , nam Pater est unus, et Filius est alius: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d24a1q2-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-l1d24a1q2-Hd1e158">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d24a1q2-Hd1e161" type="question-title">Cum in Deo sit unitas tum essentialis, tum personalis, qua una
            persona distinguitur ab alia, terminus unus, si adiective usurpatur, utramque unitatem
            potest significare, si vero substantive, tunc unus attribuitur personali unitati, unum
            autem essentiali.</head>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e164">Respondeo: Dicendum, quod, cum ratio unita- tis sit ratio distinctionis cum
            indivisione, in divinis autem ponamus et ' essentiam distinctam ab aliis essentiis per
            se ipsam , et personam distingui ab aliis per proprietatem , necesse est in diviiiis
            ponere et unitatem essentialem et personalem. Quoniam igitur persona non est aliud ab
            essentia, unitas essentiae et personae non sunt duae unitates secundum rem , sed una,
            ratione differens: ideo imitas de hac et iila non dicitur aequivoce, quoniam nec isti
            nec illi imponitur specialiter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e167">Quia ergo concretum accipit speciaiem signifi- cationem ab abstracto, hoc nomen unus
            importat iu diviuis unitatem essentialem et personalem. Et cum adiective tenetur,
            indifferenter importat utram- que; determinatur autem per adiunctum. Cum ergo ' additur
            termino essentiali, importat essentialem; cum additur notionali , importat
            personalem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e170">Cum autem substantivatur, tunc^ necesse est, quod se ipso determinetur. Et ideo, cum
            neutrum genus importet, quod dicit, sub indistinctione, in neutro genere convenienter
            attributum est sive appro- priatum unitati essentiali. In masculino vero, quia importat
            distinctionem et suppositum certum et dicit rationem producentis, appropriatum est
            unitati per- sonali.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e174">1. Et ideo patet \ quod sic non accipitur ut soii.ui ens neque ut converlibile cum eo ,
            sed solum in ''°" °" neutro.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e177">2. Patet etiam secundum, quod ibi est fallacia ' figurae dictionis ex commutatione ^
            istius termini tinus. Quamvis enira non varietur significatio per substantivationem
            neque per generis diversitatera , potest uihilominus variari modus supponendi, ma- xime
            si usus hoc faciat, et ratio sit conveniens usui.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e180">Ad illud ergo quod obiicitur, quod aeternus di- citur essentialiter ; patet responsio,
            quia aeternitas dicitur solum essentialiter, sed unitas'' personaliter. — Aliqui tamen
            dicunt, quod hoc est in hoc nomine AUasoi unus, quia est nomen partitivum et habens in
            se articulum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e183">3. Ad illud quod obiicitur': aut praedicat no- tionem , etc ; dicendum , quod praedicat
            notionem ; sed attendendum, quod non quamcumque, seAper- sonalem , quae facit esse unum,
            et illa est una in qualibet persona.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a1q2-d1e186">4. Ad illud quod obiicitur, quod notio dicitur de uno; dicendum, quod est significare
            notionem sub ratione propria , ut per hoc noraen paternitas ; et communiter, ut per hoc
            nomen relatio , notio , unitas et proprietas , quae idem dicunt sub ra- tionibus
            diversis. Sensus enim est: <quote xml:id="bb-l1d24a1q2-Qd1e188">personaest* una</quote>, id est, unica personali
            proprietate in se indistincta et ab aliis distincta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>