<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e24635">
        <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e111" type="question-title">Pro quo quis debeat excommunicari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e24635-d1e114">Secundo quaeritur, pro quo quis debeat excommunicari, et quaeritur, utrum pro damno vel
          pro iniuria illata Ecclesiae.</p>
        <div xml:id="bb-d4e24635-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e122">Et quod sic, videtur : Si quis enim frangit vel incendit ecclesiam, excommunicatus est
            ipso iure ; non autem si aliam domum frangeret : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e125">Item, si quis percutit clericum, excommunicatus est ipso iure et incidit in canonem
            latae sententiae ; sed non incidit si percutit laicum saecularem : ergo, si ius recte
            dictat, videtur quod pro iniuria etiam sibi illata possit Ecclesia excommunicare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e128">Item, ratione videtur, quia gladius unicuique datur ad defensionem ; sed potestas
            excommunicandi est gladius spiritualis : ergo potestate excommunicandi potest Ecclesia
            se defendere et contra damnum et contra iniuriam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e131">Item, iustum est unumquemque, puniri in eo in quo peccat : ergo, si peccat in matrem
            Ecclesiam inferendo damnum et iniuriam, iustum est ut perdat eius beneficia et suffragia
            ; sed hoc est excommunicari : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e135">Contra : Excommunicatio sive anathematizatio est maledictio ; sed dicitur ad Romanos
            12, 14 : <quote xml:id="bb-d4e24635-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/rom12_14">Benedicite maledicentibus vos ; benedicite et nolite
              maledicere</quote> : ergo maledicentibus vel male facientibus non debet Ecclesia
            maledicere : ergo nec eos excomtnunicare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e141">Item, excommunicatio est beneficiorum subtractio ; sed Deus non subtrahit misericordiam
            et benefitia ab iis qui offendunt ipsum : ergo, si praeceptum est ecclesiasticis viris
            ut sint misericordes et <quote xml:id="bb-d4e24635-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/mt5_48">perfecti, sicut Pater caelestis, qui facit
              solem oriri super bonos et malos</quote>, sicut dicitur Matthaei 5, 48 : ergo non
            debet Eccesia haec subtrahere propter damnum vel iniuriam aliquam sibi factam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e147">Item, in excommunicationibus damnificatur homo in spiritualibus ; sed
            improportionaliter maius est damnum in spiritualibus quam in temporalibus ; sed, si quis
            incendit vel fregit ecclesiam vel percussit clericum vel aliquod tale, non damnificavit
            nisi in temporalibus : ergo, cum non depeat infligi maior poena quam sit damnum, videtur
            quod propter hoc non deberet excommunicari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e150">Item, Ecclesia militans debet imitari triumphantem ; sed dicitur in canonica Iudae, 9,
            quod <quote xml:id="bb-d4e24635-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/iud1_9">cum Michael altercaretur de corpore Moysi, non est ausus
              iudicium inferre blasphemiae, sed dixit : Imperet tibi Dominus</quote>. Ergo videtur
            pari ratione quod Ecclesia nullum altercantem cum ipsa debeat excommunicare sive
            anathematizare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24635-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e162" type="question-title">Pro damno vel iniuria potest quidem excommunicationis
            sententia dictari et etiam emenda a iudice, sed non princpaliter propter hoc</head>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e165">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod duplex.est excommunicatio
            sive excommunicandi modus. Quaedam enim excommunicatio est a iure, quaedam a iudice.
            Prima excommunicatio est praeservativa, secunda est curativa. Prima excommunicatio, etsi
            fieri videatur ad conservandam libertatem ecclesiasticam, sicut secunda fieri videtur
            propter emendam ; tamen prima principaliori modo fertur ad cavendam culpam, quia magna
            culpa est et multum gravis, quando quis peccat in Ecclesiam. Similiter secunda
            principaliori modo fit ad frangendam contumaciam ; et ideo talis secunqum formam itiris
            nulli debet infligi nisi contumaci, et ideo debet monitio praemitti, ut sic de
            contumacia convincatur. Contumax autem dicitur qui semel et bis monitus, tertio
            peremptorie citatus, non comparet, aut, si comparet, non vult stare iuri ; vel quando
            offensa est manifesta, vel iussus a iudice non vult emendare. Tali autem competit haec
            medicina, sicut in primo problemate visum est. Ex his patent rationes ad utramque
            partem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e168">Concedo enim quod pro damno vel iniuria potest excommunicationis sententia dictari a
            iure, sed non principaliter propter hoc ; et similiter pro emenda potest ferri a iudice,
            sed non principaliter propter hoc, sed propter contumaciam. Rationes ad primam partem
            ostendunt quod excommunicatio fertur pro damno.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24635-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e24635-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e178">1-2. Rationes vero ad oppositum ostendunt quod non principaliter pro damno, sed pro
            peccato ; unde Ecclesia maledicit et subtrahit beneficia ob meritum illius, non propter
            damnum suum ; ob illius culpam, non propter vindictam. Si enim ille velit redire et non
            possit emendare, statim Ecclesia parcet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod Ecclesia damnificat illum in spiritualibus, dicendum quod
            Ecclesia non damnificat, sed ille qui peccat et est contumax se ipsum damnificat ; sed
            Ecclesia ostendit ipsum damnificatum, ut sic saltem malum suum erubescat et deserat ; et
            si quodam modo magis damnificet, haec aggravatio damni ad utilitatem ipsius finaliter
            secundum intentionem Ecclesiae ordinatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24635-d1e184">Ad illud ergo quod obicitur, quod Michael non maledixit, dicendum quod diabolus est
            obstinatus in malo et incorrigibilis, et maledictio illata sibi non potest eum nec per
            se nec per accidens ordinare ad benedictionem ; et ideo nulla fuit utilitas in
            maledicendo diabolum. Sed dum Ecclesia maledicit subditum, facit ei confusionem pro
            peccato ; et quia tali confusione potest a peccato resipiscere, ideo maledicit, ut post
            benedicat, ideo ligat, ut absolvat ; et non est simile de hac maledictione et de
            illa.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>