<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d29a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d29a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d29a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Pater et Filius possint dici unus spirator, vel etiam idem
          principium</head>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum istae sint conceden- dae: Pater et Filius sunt unus spirator,
          vel: sunt idem principium Spiritus sancti. Et quod haec sit concedenda: sunt unus spirator
          , videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e106">i. Quia Pater et Filius non sunt unum princi- A*j»pposi-pium, nisi quia spirant unica
          spiratione: ergo cum hoc nomen spirator importet ipsam spirationem, Pater et Filius sunt
          unus spirator.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e109">2. Item, quia Pater et Filius unica creatione creant, non tantum dicuntur unum principium
          creaturae, sed etiam unus crealor : ergo cum simi- liter unica spiratione spirent, sunt
          unus spirator.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e113">3. Item , quod sint idem principium , videtur, quia unitas non multiplicata facit
          identitatem omni- modam; sed Pater et Filius sunt unum principium Spiritus sancti, ita
          quod unitas principii nuUo modo multiplicatur in illis': ergo sunt idem principium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e116">4. Item, haec est vera: Pater et Fihus eadem spiratione spirant; sed idem importatur hoc
          nomine principium, quod hoc nomine spiratio: ergo ab aequipoUenti , Pater et Filius
          maiidem principium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e119">Contra: 1. Spirator et qui spirat aeqaipol- Fandamenta.lent: ergo si Bst UHus spirator,
          ergo unus est' et qui spirat. Sed haec est falsa: unus spirat, quia non unus, sed duo sunt
          qui spirant: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e122">2. Item, spirator importat ipsam spirationem in concretione ad supposituni: aut ergo
          illud est essentia, aut persona. Non essentia, ergo persona: ergo si Pater et Filius sunt
          unus spirator , sunt una persona vel hypostasis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e125">3. Item, quod non sit concedenda, quod sint idem principium , videtur. Si enim sunt idem
          prin- cipium, sunt idem; sed haec est falsa, quod Pater et Fihus sunt idem: ergo et prima
          est falsa. Quod autem sequatur, manifestum est; bene enim sequi- tur: sunt idem animal,
          ergo ' idem. Quod iterum haec sit falsa: sunt idem, patet, quia sunt distincti, ergo non
          sunt idem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e128">4. Item, hoc quod est idem est pronomen re- lativum: ergo cum pronomen certam designel
          per- sonam , et relativum sit notans identitatem in eo, pro quo refert, significat
          identitatem in supposito"; sed illud non est essentia, sed persona: ergo significat, quod
          sint eadem persona; quod cum sit falsum, restat, quod illa locutio est falsa. </p>
        <div xml:id="bb-l1d29a2q2-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d29a2q2-Hd1e134">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d29a2q2-Hd1e137" type="question-title">Non sunt approbandae locutiones, nec quod Pater et Filius sint
            unus spirator, nec quod sint idem principium Spiritus sancti, licet sint unum principium
            eius.</head>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e140">Respondeo: Dicendum, quod haec locutio: Pater coneiusio et Filius sunt unum principium
            Spiritus sancti , """"° "^' sirapliciter recipitur; haec autem: Pater et Filius sunt
            unus spirator , non recipitur; et haec simih- ter non admitlitur: Pater et Filius sunt
            idemprin- cipium. Quamvis enim videantur aequipollere illi , ' non tamen aequipollent.
            Differenti enim modo in his locutionibus spirationis notio significatur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e143">Propter quod notandum , quod notio potest si- nouo dupii- gnificari dupliciter,
            scilicet in abstractione et in flcaTur.'^'" concretione: in abstractione , ut si dicatur
            spiratio; in concretione, ut si dicatur principium vel spi- rator. In concretione autem
            potest signiflcari vel in snbdisiin- comparatione ad subiectum in ratione suppositi, vel
            in comparatione ad subiectum in ratione activi, vel utroque modo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e146">Significatur igitur notio spirationis in concre- tione in comparatione " ad subiectuni
            in ratione nouo in ra- suppositi per hoc noraen spirator , quod est noraen po^slu™''
            verbale. Et quia suppositum huius notionis est per- sona et non una persona, sed duae,
            ideo dicimus duos'^ spiratores, non unum. Nec est simile de hoc quod est crealor: quia,
            cum sit nomen essentiale, significat in concretione ad subiectum, quod est substantia —
            et illud est unum in tribus — sed notio ad personam, quae de se est multiplicata', non
            est una in duabus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e150">Significatur etiam notio in comparafione ad sul&gt; J^°Jf' '™<quote xml:id="bb-l1d29a2q2-Qd1e152"> iectura in ratione
            activi, ut per hoc nomen p7-in- cipiam, quod ilicit originem. El quoniam subiectum agil
            per virtiitem, et ('M'h.,v respicit ?;a/</quote>ra<quote xml:id="bb-l1d29a2q2-Qd1e155">(, cum iu Patre el Filio sit
            nna natnra ct iina virtus non multiplicata : per lioc m\w\\ priiirliiii(iii significatur
            nolio spirationis ut nullo iiiodo iiuiitiplicata. Ideo dicimus: Pater et Filius sunt
            kjiim</quote> principium Spi- ritus sancti , ut uniim dicat unitatcm notionis et
            visspirativae et naturae iii s|iiraiililnis. lliiic est, quod Pater non dicitur ' plnra
            iirnicij&gt;ia. rKvt plures lia- beat notiones, quia iion halict ^sccunduin diversas
            vires et naturas.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e159">Signilicatur etiam uotio in couiparatione ad sub- in raiione iectuui ut iu ratioue
            supposili el actim , cuiu di- citur ulem prtncipniin , quoniain pronomen i.acm, quod
            cerlam desidcrat personam significare, respicit suppositiim.; et principiuin, sicut
            dictuin est, re- spicit ipsuni ut activum. Et quoniam suppositum non est idem nec unum,
            ideo haec est falsa: Pater et Filius sunt idem principium.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e162">Haec igitur est vera: Pater et Filius sunt uiium principium : haec autem est falsa :
            sunt unus spi- rator; haec iternin falsa: sunt idem principium Spi- ritus sancti. Et
            ratio liornm omnium palet ex prae- dictis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e165">1. Ad illud ergo quod primo obiicitur, quod sunt unum principium, quia unica spiratione
            spirant; dicendum, quod haec non est tota ratio; sed haec est lota ratio , quia unica
            spiratione et unica virtute et in unitate naturae spirant eundem ; et ^jrMzczpmm hoc
            modo importat illam notionem: et ideo sunt unum principium. Non sic autem significatur
            illa notio per hoc nomen spiralor , quod est nomen verbale et descendit a verbo, quod
            concernit sup- positum personale. Spirator enim dicitnr ille qui spirat, el iste est
            persona. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e168"> 2. Ad illud quod obiicitur de creatione, iaiu patet responsio , quia creatio non
            tantum habet una virtute fieri, sed etiain habet mmm suppositum.'^, et ipsuin est
            subslantia — Pater enim non creat tanquam proprium subiectum, sed ipsa substantia
            divina, quae una est — sed suppositum spirationis non potest esse substantia, sed
            persona: ideo non dicitur, quod Pater et Filius sunt unus spirator. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e171">3. Ad illud quod obiicitur, quod identitas est unitas non multiplicata; dieendum, quod
            illud non sufTicit, nisi sit talis unitas, quod nec raultiphcelur nec compatiatur secum
            pluralitatem suppositorum , quam excludit identitas. Et quia unitas principii
            corapatitur pluralitatera personarum , ideo patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q2-d1e175">k. Ad illud quod obiicitur, cjuod eadem spira- tione spirant; dicendum, quod non
            sequitur ex hoc, quod sint unus spirator; quamvis enim eadera sit notio, taraen
            suppositum non est idera. Et cuiu di- citur idem principium , notatur identitas in
            utroque; cum dicitur eadem spiratione, notatur identitas in altero: ideo haec non
            sequitur ex illa, nec una infert alterara.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>