<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e1742">
        <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo dubitatur de hoc quod dicit
              <name ref="#Lombard">Magister</name> : Fuit tamen inter illa sacramenta sacramentum
            quoddam etc. Quare magis excipit sacramentum circumcisionis quam alia ? Videtur enim
            quod potius deberet excipere alia, quia, si sacramenta posterius instituta sunt
            efficaciora, videtur quod potius deberet excipere sacramenta, quae instituta sunt in
            Lege, quam circumcisionem, quae est instituta ante.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e122">Respondeo : Dicendum quod circumcisio inter omnia sacramenta Legis fuit efficacius
            sacramentum. Si quaeras quae sit ratio sive causa efficiens, dico, quod pactio divina,
            quae in hac specialiter fuit, et ideo hoc sacramentum efficacem habebat ordinationem ad
            curationem originalis. Si autem quaeritur : quare magis in hoc fuit pactio, dicendum
            quod ratio huius est duplex : prima, quia, sicut Baptismus est ianua et fundamentum
            sacramentorum Novae Legis, ita in circumcisione Vetus Lex sumpsit fundamentum et
            exordium. Alia ratio erat, quia circumcisio erat in remedium originalis peccati, quantum
            ad quod reus minime est culpabilis, et tamen multum impotens se iuvare, ut patet in.
            parvulis : et ideo decuit divinam misericordiam ut efficacius remedium praepararet.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e126">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e128">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e131">Item quaeritur de hoc quod dicit Beda : Idem salutiferae curationis auxilium
            circumcisio etc. ; quia, si hoc verum est, ergo in circumcisione ita datur gratia
            virtutum adiutrix sicut in Baptismo. Si tu dicas quod non sequitur : idem, ergo hoc,
            immo est ibi consequens ; hoc non solvit, quia ipse excipit ; sed exceptio non fit ab
            aliquo nisi intellecto universaliter ; nihil enim est dictum : homo currit praeter
            Socratem : ergo intelligitur generaliter de omni remedio. Item, Baptismus ante passionem
            non aperiebat ianuam ; ergo non habebat maiorem efficaciam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e134">Respondeo : Dicendum quod facienda est vis in verbo. Bedae et quantum ad hoc quod dicit
            idem et quantum ad hoc quod dicit curationis. Quantum ad hoc quod est idem, quia dicit
            convenientiam in forma, non in quantitate ; quantum ad hoc quod est curationis, quia
            dicit convenientiam in remedio contra malum, non prout habilitat ad bonum. Et per hoc
            solvuntur illa duo obiecta. Vult enim dicere. Beda quod sicut Baptismus digne
            suscipientem mundat ab originali et actuali, sic circumcisio. Unde quantum ad remotionem
            culpae est convenientia, sed non quantum ad apertionem ianuae nec quantum ad
            habilitatem, ratione cuius Baptismus semper excessit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e140">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e143">Item, quaeritur de hoc quod dicit : Tamen in sinu <name ref="#Abraham">Abrahae</name>
            post mortem ; quid sit iste sinus <name ref="#Abraham">Abrahae</name>. Et Glossa dicit
            Lucae 16, 22 : Sinus <name ref="#Abraham">Abrahae</name>.est requies beatorum pauperum ;
            sed illa est regnum caelorum, et hoc est visio Dei : ergo circumcisi qui moriebantur
            habebant visionem beatam, cui contradicit sequens littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e155">Respondeo : Dicendum quod sinus <name ref="#Abraham">Abrahae</name> potest dici requies
            in qua fuit <name ref="#Abraham">Abraham</name> ; et hoc attribuitur <name ref="#Abraham">Abrahae</name> propter perfectionis fidei exemplum quasi primarium. Vel
            sinus <name ref="#Abraham">Abrahae</name> dicitur requies Dei Patris, qui dicitur <name ref="#Abraham">Abraham</name>, quia summus pater est omnium, maxime fidelium. Utroque
            modo dictus dicit idem, ex diversa tamen ratione dicendi. Dupliciter potest dici requies
            : aut per ablationem omnis mali, et sic fuit locus, in quo sancti Patres exspectabant
            Chri.stum, et ita intelligit hic ; aut per collationem omnis boni, et sic est locus
            gloriae et paradisus, ad quem locum nunc optamus et oramus mortuorum animas
            pervenire.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e174">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e176">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e179">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> : Nec ei soli
            praecepta fuit circumcisio, sed et semini eius. Videtur enim male dicere, quia secundum
            hoc videtur quod Ismael et omnes de stirpe <name ref="#Abraham">Abrahae</name>
            tenerentur ad circumcisionem. Si tu dicas mihi quod tenebantur illi soli de quibus
            nasciturus erat Christus : ergo secundum hoc illi soli de tribu Iuda fuissent obligati.
            Item videtur quod non illi soli, sed omnes, quia, si circumcisio erat in remedium, et
            tale remedium quod omnibus proderat, et omnes eo aequaliter indigebant, ergo videtur
            quod, cum circumcisio non esset bona nisi quia praecepta, quod omnibus esset praecepta,
            cum omnibus prodesset. Sed contra hoc est quod, sicut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> et <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> super prologum Iob, Iob non
            legitur circumcisus, et tamen creditur fuisse de stirpe Esau.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e194">Respondeo : Dicendum quod in datione circumcisionis duo considerantur, scilicet
            institutio et praeceptum. Institutio fuit contra morbum originalis peccati, ut esset
            remedium ; et sicut morbus ille omnes respicit, ita et institutio. Sed praeceptio fuit
            in pactum ; et Dominus pactum fecit cum <name ref="#Abraham">Abraham</name> de
            certitudine nativitatis Christi et de terra promissionis : et ideo illi soli
            intelligunntur praecepto astricti ad quos se extendit pactum, et hi fuerunt omnes filii
            Israel. Et ideo omnes poterant circumcidi et omnibus erat utilis ; sed hi soli
            tenebantur ad quos se extendit pactum et qui terram recepturi erant. Et ideo, cum dicit
              <name ref="#Lombard">Magister</name> quod data est semini sub praecepto, stricte
            accipit semen pro his qui de Iacob fuerunt generati. Et sic patet responsio de Iob.
            Tamen non est omnino certum de qua stirpe fuerit, quia aliqui dicunt quod fuit de
            Nachor. Quod autem <name ref="#Abraham">Abraham</name> omnes vernaculos et Ismaelem
            circumcidit, hoc fuit iustitiae superabundantis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e208">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e210">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e213">Item quaeritur de hoc quod dicit quod fiebat die octavo. Videtur enim non bene dictum ;
            quia, dato quod parvulus natus esset in sabbato, praeceptum sabbati erat malus, unde et
            in Decalogo continetur : ergo magis deberent differre quam in sabbato circumcidere :
            ergo non in die octavo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e216">Ad hoc respondent quidam quod ob reverehtiam sabbati debebat differri et praeceptum de
            sabbato datum praeiudicabat illi. Sed tamen non oportet hic dubitare, quia Dominus dicit
            Ioannis 7, 23, quod <quote xml:id="bb-d4e1742-Qd1e218" source="http://scta.info/resource/io7_23">circumcisionem accipit homo in sabbato, ut non
              solvatur lex Moysi</quote>. Propter hoc dicendum quod opus circumcisionis propter
            curationem mentis erat spirituale, et ita sabbatum non solvebat nec ei repugnabat, quia
            prohibebatur in Lege solum opus servile.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e223">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e225">Dub. VI</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e228">Item quaeritur de hoc quod dicit quod fiebat cultro petrino Videtur enim male dicere,
            quia in institutione circumcisionis factae ipsi <name ref="#Abraham">Abrahae</name>
            nulla fit mentio de cultro petrino. Item, quae utilitas vel necessitas de cultro
            petrino, cum ferrum sit multo aptius?</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e234">Respondeo : Dicendum quod culter petrinus est de substantia, sed quantum ad
            observantiam, non quantum ad efficaciam nec quantum ad significantiam. Et hoc patet,
            quia, si aliquis circumcideretur cultro ferreo, idem esset effectus : et in huius rei
            signum non fuit facta mentio in institutione, fuit tamen in sequenti praecepti
            renovatione facta sub Iosue, 5, 2 : Fac tibi cultros lapideos, in quo significatur quod
            per petram Christum omnes circumcidendi erant ; significatur et duritia ipsorum et
            duritia Legis. Hoc autem congruitatis erat, non necessitatis ; unde dicitur quod Iudaei
            non circumcidunt nunc cultris petrinis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e238">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e240">Dub. VII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e243">Item quaeritur de hoc quod dicit quod duae sunt res huius sacramenti. Videtur enim male
            dicere, quia, si duae sunt res, ergo videtur quod duplex sit hic sacramentum aut
            sacramentum est multiplex.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e246">Respondeo : Dicendum quod res huius sacramenti duobus modis est : uno modo illa quam
            significat et donat : alio modo illa quam significat faciendam. Illa autem res erat
            propria et principalis, quam significabat et donabat ; et haec erat una principatiter,
            scilicet curatio ab originali. Illa vero quam significabat faciendam contingit esse
            duplicem secundum duplicem statum, scilicet viae et gloriae, secundum quod duplex est
            spiritualis circumcisio, scilicet a culpa. et a miseria ; et utraque fit per petram
            Christum, et sic in octava.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1742-Dd1e250">
          <head xml:id="bb-d4e1742-Hd1e252">Dub. VIII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e255">Item quaeritur de hoc quod dicit quod <name ref="#Abraham">Abrahae</name> nihil
            contulit circumcisio. Videtur enim falsum dicere, quia <name ref="#Abraham">Abraham</name> melius et fidelius fecit quam alii: ergo videtur quod aliis nihil
            tribuat, si sibi non tribuit, de quo magis videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1742-d1e264">Respondeo : Dicendum quod nihil conferre, hoc potest esse. dupliciter : aut quia non
            est indigentia a parte recipientis aut quia non est quod adiuvet in ea ; et ex prima
            causa nihil contulit, non quia esset in se inefficax, sed quia <name ref="#Abraham">Abraham</name> non indigebat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>