<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 25, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 25, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d25dubia">
        <head xml:id="bb-l1d25dubia-Hd1e97">I, Distinctio 25, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d25dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d25dubia-Hd1e102">DUB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo quaeritur de hoc quod dicit
            Magister: Dici- mus, quod tres personae sunt, id est tres subsisten- tiae ; quia
            contrarium dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> in libro de Dua- bus naturis et
            una persona Christi *, assignans diffe- rentiam inter subsistere et substare, quia
            <quote xml:id="bb-l1d25dubia-Qd1e110">subsistit illud quod non indiget alio ut sit ; substat vero quod subiectum aUis,
            ut esse valeant, subministrat </quote> . Vi- detur ergo, quod subsistere sit idem quod
            esse, et subsistentia idem quod essenlia: ergo nullo modo potest dici, quod sint plures
            subsistentiae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e114">Respondeo: Dicendum, quod <name ref="#Boethius">Boethius</name> accipit ibi hoc nomen
            subsistentia secundum Marcum TuUium ^, prout accipit significationem ab actu sistendi
            sive per se standi; et sic tantum una est subsistenlia. Sed nunc doctores sacrae
            Scripturae accipiunt , prout magis importat respectum ad proprietatem , cui sub- est; et
            sic plurificatur. Ratio autem huius est com- munis usus. Quia accipiunt substantiam pro
            natura rei; ideo pro supposito magis voluerunt accipere sub- sistentiam. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d25dubia-Dd1e121">
          <head xml:id="bb-l1d25dubia-Hd1e123">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e126">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod tres perso7ias esse unam essentiam vel eiusdem
            essentiae dicimus, non ex eadem, essentia. Videtur enim fal- sum, quia Pater generat
            Filium de sua substantia et spirat Spiritum sanctum : ergo videtur, quod om- nes
            personae sint de eadem substantia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e129">Item quaeritur: quare non conceditur ista, quod persooae sunt ex eadem essentia, sicut
            conceditur ista, quod sunt eiusdem es^m^me.^ Et videtur, quod debeat concedi, quia ex
            dicit in divinis habitudi- nem originis, et similiter genitivus originem impor- tat. Si
            tu dicas, quod propter transitiones, quia praepositiones sunt transitivae ' — ita et
            obliqui casus sunt transitivi. Praeterea, haec recipilur: personae sunt in eadem
            essentia , et tamen hoc quod dico in est praepositio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e132"> Respondeo: Dicendum, quod quando ' ahquid - comparatur ad aliud ut informans sive
            denominans, 'non ponitur propter hoc diversitas sive distinctio unius ad aUerum; sic
            enim comparatur deitas ad Deum. Alio modo comparatur alterum^ sicut p-mci- pium ad
            principiatum ; et tunc de necessitate im- portatur distinctio. Quoniam igitur haec
            praepositio ex importat habitudinem causae vel saltem principii , ideo de necessitate
            dicit distinctionem inter extrema: et ideo haec non potest esse vera, quod personae sint
            ex eadem essenlia. Sed quia genitivus non tantum construitur in ratione •principii, immo
            ex videcla- rationis essentiae , cum dicilur: mulier egregiae formae, ut dicit
            Priscianus^; ideo cum genitivo haec est vera: tres personae sunt eiusdem essentiae. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d25dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d25dubia-Hd1e138">DuB. III</head>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e141">Item quaeritur de hoc quod dicit: Tres res, et accipit hoc ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> in primo libro de Do- ctrina christiana ^ Videlur enim male dicere
            dicendo tres res, quia res est nomen absolutum et generale: ergo videtur, quodsi aliquid
            dicat in divinis, quod di- cat essentiam sive substantiam : ergo sicut nuUo modo
            recipitur tres essentiae, ita nullo modo debet recipi tres res. Et si tu dicas, quod
            recipilur^ tres entes; hoc non est simile, quia ens est participium, et ita trahit
            numerum aliunde et non numeratur secundum formam propriam entitalis; res autem est nomen
            substantivum. Si tu dicas , quod res nominat mihi formam a parte animae, vel istud nomen
            impositum est a parte animae; hoc nihil est, quia illa sunt no- mina intentionum, et re*
            dividitur contra intentionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod unaquaeque ' res nes nipii. potest considerari tripliciter:
            aut secundum proprie- tates, quas habet in propria natura; aut secundum' modum, per quem
            fit apud animam ; aut secundum proprietatem consequentem, quae inest ei ab actibus
            animae, qui sunt subiicere et praedicare, compo- nere et dividereK Secundum ergo hanc
            triplicem acceptionem contingit rem tripliciter nominari. Uno modo per nomen, quod
            indicat existentiam a parte suae naturae , sicut dicitur album et nigrum et huius- modi.
            /1 /20 morfo, secundum quod anima accipit; et sic , quia anima omnia accipit ° per modum
            entis , nominat hoc modo res. Unde omne iliud res dicitur, quod anima cogitat ut
            existens in natura. Alio modo contingit nominare per intentiones secundas, sicut dicitur
            genus, species, subiectum, praedicatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e150">Quoniam igitur hoc nomen res dicit quasi medium inter nomen, quod dicit pure forniam
            naturae , et nomen , quod dicit formam intentionis ; ideo non tan- tum essentiae
            convenit , sed etiam personis ; et ideo tres res dicimus tres personas, non sic tres
            essen- tias; et huic signifieationi alludit ipsum nomen. Res enim dicitur a reor ,
            reris, quod dicit actum a parte animae; et aho modo ?-es venit ab hoc quod est ratus ,
            quod dicit stabilitatem a parle naturae; et sic res dicit stabihtatem sive ratitudinem
            ex parte entitatis. Et sic patent obiecta, quia uno modo est nomen naturae, alio modo
            est nomen rationis "".</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d25dubia-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-l1d25dubia-Hd1e156">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e159">Item quaeritur de hoc verbo Hieronymi: ISon est prorsus aliquis in Trinitate gradus.
            Videtur enim dicere contra iilud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            nono Confessionum " : <quote xml:id="bb-l1d25dubia-Qd1e164"> Pater et Filius non differunt sub- stantia, sed causa et
            gradu </quote>. — Item, in divinis est subsistentia '\ ergo ibi est sub; sed sub dicitur
            relative ad superius : ergo ibi est sub et supej-, ergo inferius et superius , ergo et
            gradus. — Item , ubicumque est auctorilas et subauctoritas , ibi est gradus; sed haec
            est in Patre et Filio: ergo etc. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e168"> Respondeo: Dicendum , sicut dicit Glossa , Exodi Non ascendes per gradus ad altare
            etc. Per gradus ascendit ad altare, qui dicit Patrein maio- rem Filio, et Fiiium Spiritu
            sancto, sicutdicit Arius». Cnde cum gradiis de ratione sui nominis tollal per- sonarum
            aequalitatem , ideo bene dicit Hieronymus, quod non esl prorsus in divinitate gradus;
            nihilo- Diflerani minus pouitur ordo. Differunt enim gradus et ordo, ordo. sicut punclus
            et unitas. Nam punctus est substantia posita; ideo solum est in corporahbus. Unitas vero
            est substantia non habens positionem"; ideo est in spiritualibus. Sic gradus dicit
            superpositionem vel loci , vel dignitatis. Ordo vero dicit habitudinem ad principium
            sine superpositione l </p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e171">Ad illud ergo quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, dicendum, m i quod
            improprie loquitur in utroque verbo, et causa ^™' sumitur ibi pro principio, gradus vero
            sumitur pro ordine.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25dubia-d1e177">Ad illud quod obiicitur de sub , dicendum, quod suh in divinis non dicit inferioritatem
            , sed solum habitudinem secundum rationem inteUigendi. — Ad illud quod obiicitur de
            auctoritate, dicendum , quod verum est, secundum quod auctoritas sonat in ratio- nem
            dominii, quod ponit gradum; sed sic non est in divinis , sed solum, pront sonat in
            rationem prin- cipii; et hoc ponit ordinem in cognoscendo^ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>