<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d37p1a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p1a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus sit in omnibus locis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum Deus sit ubique lo- caliter, id est, utrnm sit in oninibus
          locis. Et quod non, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e106">i. <name ref="#Boethius">Boethius</name> in libro de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d37p1a1q2-Qd1e111">Deus ita
          lopposi-esse nbique dici videtur, non quod in oinni loco. sed quod omnino in loco esse non
          potest</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e115">2. Item, hoc ipsum videtur ratione, quia, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> - , locus ad locatum magis compa- ratur in ratione formae; sed Deus
          est forma excel- lentissima: ergo respectu eius nulla est forma, ergo nuilus locus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e122">3. Itera, alia ratione videtur, quia quadrupiex est conditio loci in respectu ad locatum,
          scilicel continere , saluare , memurare et terminare ^ Continet locus ut vas , mensurat ut
          quantitas, salvat ut natura, terminat ut flnis; sed Deus secundura nullam harum
          conditionum comparatur ad locuni : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e125">4. Item , prima et propria passio essendi in loco est dimensio *, ergo quod magis recedit
          a dimensione, minus est in loco; et quod maxirae, minime; et quod omnino recedit, nullo
          modo est in loco; sed Deus est huiusmodi: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e128">Contra: 1. leremias vigesimo tertio'^: Caefotm funiiara et terram ego impleo; sed omne
          quod est in loco ipsum implendo, est in loco secunduin quod locus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e131">2. Item, hoc videtur ralione, quia loci, secun- dum quod locus, est indigentia ad
          locatum, ut ab ipso replealur*; sed oranis crealura vanitas, vanitas autera non replet
          nisi per veritatis praesentiam: ergo ad hoc, quod locus repleatur, necesse est, Deura
          adesse. Sed hoc posito, ponitur Deus esse in loco, ut locus est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e134">3. Item, raaior est indivisio' forraae ad mate- riam quam locali ad locum; sed forma non
          unitur materiae nec permanet nisi per Dei praesenliam: ergo inulto minus iiec locatum
          loco. Sed quia per Dei praesentiam forma unitur materiae, Deus est in qualibet re ut
          natura: ergo cum per Dei praesen- tiam uniatur et salvetur locatum in loco, Deus est in
          loco , ut est locus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e137">4. Iteni, est praesentia et simultas secundum locum et secundum tempus; sed Deus
          perfectissime est praesens cuilibet rei: ergo secundum locum et tempus. Sed quae sunt
          praesentia secundum tempus, sunt in eodem tempore: ergo et illa quae sunl praesentia
          secundum locum, sunt in eodera loco: sl ergo Deus est praesens omni ioco, Deus est in
          loco, non tanlum, ut est res , sed etiam, ut est locus. </p>
        <div xml:id="bb-l1d37p1a1q2-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d37p1a1q2-Hd1e143" type="question-title">Deus est in omni loco, non autem circumscriptive, nec
            definitive, sed. secundum excellentiam et per praesentiam supplens loci
            indigentiam.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod tripiex est condi- ipiexcom-tio, secunduoi quam comparatur
            locatum ad locum. aif ad b- /7)ia , secundum quam ^ excellitur, et liaec est proprietas
            salvationis; sic enim locatum indiget loco, et locus complet eius indigentiam et con-
            servat naturam, et secundum hanc proprietatem sola corporalia sunt in loco,non autem
            spiritualia, quia non recipiunt inflnentiam a loco corporeo. Alia est proprietas,
            secundum quam locatum ae- quatur el proportionatur loco; et haec est pro- prietas
            commensurationis, et secundum hanc con- ditionem proprie corporalia sunt in loco, quia
            illa soia sunt commensurabilia, unde circumscribuntur. Spiritualia autem minus proprie;
            nam non sunt commensurative respectu partium, sunt tamen de- fmitive respectu lotius ^
            Tertia est conditio, secun- dum quam locatum excellit locum, videlicet quod per sui
            praesentiam replet et supplet indigentiam loci. Locus enim sine locato privatus est et
            indigens, sicut concavitas oculi sine organo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e149">Quoniam igitur Deus ad nuUam creaturam comparatur, nec secundum rationem inferioritatis
            , nec aequalitatis , sed superioritatis et excellentiae; Deus non est in loco quantum ad
            primam et se- concinsio. cundam proprietatem , sed solum quantum ad tertiam, scilicet
            quod per praesentiam supplet loci indigentiam. Nam locatum per praesentiam replet
            vacuitatem distantiae; Deus autem per praesentiam replet vanitatem essentiae, et illa
            quidem sine hac esse non potest '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q2-d1e152">Ex his patet responsio ad obiecta. Nam rationes iudicium d probantes, Deum esse in
            loco, ut est locus, proce- ^*""'"'" dunt secundum tertiara conditionem, ut patet; ra-
            tiones vero ad oppositum secundum primam et se- cundam, scilicet salvationis el
            terminalionis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>