<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33946">
        <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e111" type="question-title">Utrum Matrimonium ratum sit insolubile.</head>
        <p xml:id="bb-d4e33946-d1e114">Secundo quaeritur de insolubilitate illius Matrimonii, quod solum est in coniunctione
          animorum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e33946-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e122">Et quod tale Matrimonium sit insolubile, ostenditur : Quia determinatum est in iure,
            quodsi quis per verba de praesenti consentiat in aliquam, et post in aliam consentit et
            carnaliter cognoscit, quod ad primam revocandus est. Ergo primum vinculum fuit
            insolubile, cum non solvatur per Matrimonium consummatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e125">Item, hoc ipsum ostenditur per definitionem Matrimonii praedictam. Si sic dicas quod ei
            non convenit, obicitur per <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem</name>, qui ita definit
            Matrimonium : Matrimonium est maris et feminae legitimus consensus, individuam vitae
            consuetudinem retinens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e131">Item, quod Dominus dixit Matthaei 19, 6 : <quote xml:id="bb-d4e33946-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/mt19_6">Quod Deus coniunxit,
              homo non separet</quote>, aut intelligitur quoad coniunctionem animorum aut corporum.
            Quod animorum videtur, quia illa copula est sanctior : ergo, si de illa intelligit,
            videtur quod quoad illani sit inseparabile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e137">Item, Matrimonium significat quantum ad coniunctionem animorum coniunctionem Dei et
            Ecclesiae ; sed Ecclesia semel Christo desponsata, nunguam separatur nec separabitur :
            ergo nec illud Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e141">Item, cum vir consentit in mulierem, transfert potestatem sui corporis in potestatem
            mulieris, quia tunc ei alligatur : ergo, si non habet potestatem sui corporis, nec
            intrare religionem nec alii potest se copulare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e144">Contra : <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> dicit quod Dominus Ioannem vocavit de
            nuptiis : ergo solvit eum ab uxore ; sed non solvisset, si fuisset ligatus vinculo
            insolubili : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e150">Item, sacri canones ante commixtionem carnalem dant liberam potestatem alteri
            ingrediendi. religionem et alteri nubendi post eius ingressum, sicut patet per multa
            quae habentur in littera ; sed non posset nubere nisi vinculum esset solutum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e153">Item, anima nunquam in hac vita sic Deo coniungitur, quin possit ab eo separari. Ergo
            nec sponsus coniungitur inseparabiliter sponsae ante copulam carnalem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e156">Iuxta hoc quaeritur, si statim post ingressum in religionem est solutum tale vinculum.
            Et quod sic, videtur, quia alioquin mulier damnum sustineret, quia esset alligata et vir
            non esset alligatus ; quod non est conveniens, quia ad paria iudicantur. Si autem statim
            solvitur, sed possibile est ipsum egredi religionem : ergo potest nubere, esto quod uxor
            alteri nupserit, quod est contra canones. Propter hoc quaeritur : quando solvitur et
            quare solvitur per vinculum voti, non per vinculum Matrimonii maioris ? </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33946-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e165" type="question-title">Matrimonium solummodo ratum est insolubile suo modo, cum
            tantum per solemne votum castitatis solvi possit</head>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e168">Respondeo : Dicendum quod insolubilitas consequitur Matrimonium non tantum consummatum,
            sed etiam ratum ; et propter hoc etiam ratum est, quia quamdam insolubilitatem habet,
            licet minorem quam Matrimonium consummatum ; habet tamen sibi competentem sicut et
            illud. Sicut enim vinculum Matrimonii consummati est insolubile, viventibus extremis
            vita corporali, nec solvitur nisi morte corporali, sic nec Matrimonium, in quo est
            coniunctio mentium et animorum, potest solvi nisi homo moriatur spiritualiter huic mundo
            sive operi carnis ; et hoc fit intrando religionem et emittendo votum castitatis
            solemne. Ex tunc enim solvitur tale Matrimonium, ex quo spiritualiter moritur ; et hoc
            probatur per illam decretalem Innocentii, De conversione coniugatorum, Ex parte tua.
            Concedendum est igitur Matrimonium illud esse insolubile suo modo, cum sit sacramentum,
            nec separatur ab homine, sed a Deo, cui solemne votum continentiae promittitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33946-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e33946-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e178">1-4. Et ex hoc patent. obiecta praeter ultima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e181">Ad illud quod obicitur de translatione potestatis, dicendum quod potestas corporis non
            simpliciter transfertur in Matrimonio rato, sed sub conditione utriusque, scilicet statu
            et vita manente. Unde dico, quodsi uxor peteret sibi statim debitum, non teneretur
            reddere ; nec Ecclesia cogeret quod statim redderet, sed saltem dat inducias usque ad
            duos menses, ultra quod tempus tenetur aut mulieri debitum reddere aut ad vitam aliam se
            transferre. Tunc ergo est vinculum solutum, cum homo ad vitam aliam est
            irregressibiliter translatus, et ideo dicitur mortuus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33946-d1e184">Et ex hoc patet illud quod ultimo quaeritur, quando scilicet solvitur vinculum,
            videlicet quando ita ligatur ut non possit redire ad saeculum ; et si uxor instet,
            necesse habet unum sibi de duobus eligere infra duos menses secundum canones. Et per,
            hoc patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>