<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 25, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 25, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d25a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d25a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 25, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d25a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomen persona sit commune personis increatis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e103">Quod autem sit vere commune personis in- creatis, ostenditur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e106">1. Per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> septimo de Trinitate': <quote xml:id="bb-l1d25a2q1-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l7">Ideo, inquit, dicuntur tres personae, quia com-
          mune est eis quod est persona</quote>; sed constat, quod ad plurificationem non sufficit
          communitas nominis solum : ergo vere est commune secundum rem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e115">2. Item, hoc ipsum videtur mftone, quia omne nomen , quod recipit supra se signum
          distributivum, est vere commune ad illa, in quae distribuitur^; sed tale est hoc nomen
          persona: ergo est commune ad tres. Dicitur enim convenienter : quaelibet persona
          refertur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e119">3. Item , omne quod secundum ideni nomen et secundum eandem rationem dicitur de pluribus,
          est vere commune ad illa; sed -persona est huiusmodi, quia secundum idem nomen " el eandem
          rationem, sci- licet praeassignatam , dicitur de Iribus: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e122">4. Item, cum dico: Pater est persona, hoc no- men persona praedicatur, aut ergo tanquam
          cns cle ratione Patris, aut tanquam accidentale*. Constat quod non tanquam accidentale :
          ergo tanquam ens cle ratione Patris. Aut ergo dicit totum quod est Pater, aut non; si
          totum, ergo sicut pater praedicatur de solo Patre, ita et persona; quod falsum est. Ergo
          non dicit totum , ergo in plus est hoc quod est persona qmmpater, et in plus^, quod est de
          ra- tione Patris, et similiter cle ratione Filii: ergo est vere commune.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e125">Contra: 1. Omne commune ad aliqua, quod numeratur in illis, est vere universale ad illa,
          ma- xime si non dicitur accidentaliter de illis. Hoc patet, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicebat supra, distinctione decima nona °, quod non ob aliud essenlia
          non est universale, nisi quod nou mimeratur in singularibus. Si ergo persona est commune
          ad tres, et ulterius nume- ratur sive pluriflcatur in illis: ergo est universale, ergo in
          divinis est ponere universale; quod est contra praedeterminata et contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ', qui vult, quod in divinis non sit universale nec
          particulare.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e134">2. Item, nihil est coramune, quod de sui ra- tione et nomine privat communitatem; sed
          persona dicit individuum sive incommunicabile de ratione sui nominis: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e137">3. Item , omne quod dicitur secundum substan- liam et est commune, dicitur secundum
          substan- tiam communem; sed nihil quod dicitur secundum substantiam communem,
          plurificalur: ergo persona non plurificatur. Sed constat quod plurificatur , et tamen
          dicitur secundum substantiam : ergo non dicit quid commune.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e140">4. Item, si dicit quid commune, aut nominis tantum, aut nominis et rationis tantum, aut
          no- minis et rationis et rei. Si tantum nominis: ergo est aequivocum ^, ergo non est
          commune. Si tantum nominis et rationis, ita quod nihil est commune in re: ergo est vanitas
          solum. Si vero nominis et rationis et rei; sed communitas reahs, ut vult Damascenus ", non
          est nisi coramunitas substantiae et naturae, et haec nullo modo plurificatur: ergo hoc
          noraen persona nullo modo potest esse coniraune. </p>
        <div xml:id="bb-l1d25a2q1-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d25a2q1-Hd1e146">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d25a2q1-Hd1e149" type="question-title">Nomen personae est commune personis increatis, sed alia
            communitate quam ea, qua essentia ipsis est communis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e152">Respondeo: Ad praedictorum intelligeritiam est notandum, quod persona absque dubio est
            com- conciosio i. munis tribus, el essentia communis; sed taraen alius raodus
            communitatis est in essentia et per- sona. Et huius signura est, quia plurificatur
            persma, non essentia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e155">Differentia autera harura '° communitatum dif- ferenter accipitur a diversis. Quidara
            enim dicunt,opinio i. de scilicet secundum positionem, et secundum priva- tionem:
            secundum po««hbnem, ut animal est " com- raune ad hominem et asinum; secundum privatio-
            7iem vero, nt non-animal e?,t conimune ad lapidem et ad lignum. Et dicunt, quod
            communitas secun- dum positionem est in natura et essentia et in no- mine hoc
            signiQcante ; coramunitas vero secundum privationeni est in persona, quia dicitur
            persona quasi incommunicabilis , id est secundum privatio- nem communitatis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e158">Alii dicunt , quod duplex est communitas : quae- dam secundum unitatem naturae
            absolutae , quae- dam secundum similitudinem habitudinis compa- ratae. Communitas
            secundum unitalem naturae absolulae est humanitas^ respectu Petri el Pauli, quia una
            natura universalis reperitur in utrisque. Communitas vero secundum similitudinem habitu-
            dinis relatae est illa quae attenditur in consimili comparatione '^ sicut moclus regendi
            communis est nautae ad regendam navem, el doctoris ad regen- das scholas, quia uterque
            debet esse non sorte, sed arte peritus. El primus quidem modus attenditur in essenlia,
            secundus vero attenditur in persona. Nam persona dicitur quasi proprietate distincta; el
            ita dicit habitudinem ad proprietatem , quae consi- milis est in qualibet personarum.
            Non ° dicit, quan- tum est de se, unam formam naturalem nisi in obliquo; sed essentia
            vel substantia dicit formam et naturam absolutam, in qua communicant.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e162">Alii dicunt tertio modo, quod duplex est com- munitas , rei scilicet et rationis: rei,
            sicut univer- sale ad singularia , ralionis vero , sicut aliqua in- tentio accepta ab
            anima secundum consimilem modum accipiendi; et sic hoc nomen individuum est com- mune
            secundum rationem ad Petrum et Paulum. Primo modo dicunt essentiam esse communem:
            secundo modo dicunt esse communem personam, quia hoc dicit persona in divinis, quod
            individuum in creaturis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e165">Omnes autem isti modi dicendi, si diligentius adicinmau-attendamus, convenientes sunt,
            et sumti sunt ex significatione liuius nominis quod est persona, sive ex distinctione '.
            Persona enim dicit incommunica- bile secundum rationem; et hoc dicit privationem
            communitalis. Persona ulterius, quia incommunica- bilitatem habet ratione eius quod
            subest proprletati distinguenti , dicit hahitudinem ad proprietatem, sicut per nomen
            hypostasis. Rursus, ex his habetur, quod persona ponit circa suppositum , de quo dici-
            tur, intentionem subiiciendi, et non praedicandi de pluribus. Et ita patet, quod de
            ratione sui no- minis importat privationem communitaiis , simili- tudinem habitudinis '
            et intentionem rationis. Et quia communitas eius accipitur secundum rationem nominis ,
            ideo importat communitatem secundum pri- conciusio 2. vationem, et proportionem sive
            analogiam, et ratio- nem. — Tamen inter omnes hos modos medius magis accedit ad naturam
            rei, quia revera privatio illa in persona magis est positio quam privatio. Et rursus ,
            nominis intentio fundamentum et radicem habet in re. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e168">Concedenda3 ergo sunt rationes \ quod persona dicit commune in divinis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e171">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod plurifi- soiuiio op- catur; iam palet responsio:
            quia universale dicit f"'""""'- communitatem secundum positionem el secundum unitateni
            naturae et secundum rem, non solum secundum rationem ; et quoniam persona hoc modo non
            importat communitatem, ideo non est univer- saie. — Nihilominus tamen ratio non valet,
            quia uni- .\iia rauo. versale plurificatur, ita quod vere numeratur propter veram
            additionem , per quam contrahitur ad indivi- duum; sed haec persona.mn addit supra
            per,sonaTO^ quoniam, ut praedictum est', non est distinctio in divinis per additionem,
            sed per originem: ideo^o-- sona nec vere numeratur, nec trahitur in partem illo modo,
            quo universale.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e174">2. Ad illud quod obiicitur, quod privat com- munitatem ; dicendum , quod illud quod
            privat com- munitatem , non est commune secundum illam com- munitatem, quam privat;
            seApersona privat commu- nitatem rei , sed non communitatem rationis ; et secundum
            illani non est communis, sed secundum communilatem rationis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e177">3. Ad illud quod obiicitur : quod est commune et dicitur secundum substantiam, dicitur
            secundum substantiam' communem; dicendum, quod hic est accidens, sicut hic: iste est
            albus, et est monachus, ergo est albus monachus; quia aliam rationem de- nominandi
            importat iste terminus albus in praemissa et in conclusione. Sic recte dicendum dc hoc
            ter- mino commune, quia prius secundum habitudinem, secundo secundum naturae unitatem
            accipitur. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a2q1-d1e181">4. Quod quaeritur : aut est communitas rei , aut rationis, aut, nominis; dicendum, quod
            omnibus his modis; sed communitas reaUs duplex est, sicut visum est, scilicet secundum
            nalurae unitatem, et secundum similem habitudinem; et primo modo lo- quitur Damascenus,
            et ideo patent cetera.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>