<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 4, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 4, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a4q1">
        <head xml:id="bb-l1d40a4q1-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 4, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a4q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum obduratio sit poena, an culpa.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e103">Quod autem obduratio sit poena, ostenditur sic:</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e106">1. Super illud ad Romanos nono': <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e108" ana="#rom9_18">Cuius vult ammi^.miseretur</quote>
          etc. , Glossa <name ref="#Augustine">Augustini</name> : <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e114"> Obduratio est nolle
          misereri </quote> : sed nolle misereri non est culpa, sed poena: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e118">2. Itera, ibidem'': <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e120"> Miseretur secundtim gra- tiam, quae gratis datur; obdurat
          autem secundum iudicium , quod meritis redditnr </quote> ; sed constat , quod non redditur
          bonis meritis, ergo malis; sed quod inalis meritis redditur est poena: ergo obdu- ratio
          est poena.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e125">3. Item, hoc ipsum videtur ratione, quia in hoc differt culpa et poena , ■ quia culpa est
          affectio voluntaria, poena autem est affectio involuntaria; sed obduralio cordis est
          involuntaria, quia nuUus vult dehabilitari sive obdurari: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e128">4. Item, sicut se habet excaecatio ad intelle- ctum, sic obduratio ad affectuni; sed
          excaecatio dicit poenam, non culpam : ergo et obduratio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e131">Contra: 1. Super illud ad Romanos secundo: <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e133" ana="#rom2_5">Secundum duritiam</quote>
          elc. , Glossa : <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e136"> Induratio est induratae mentis in malitia pertinacia , per quam
          fit homo impoenitens </quote> ; sed hoc dicit culpam: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e140">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Praedestinatione Sancto- rum ' :
          <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e145"> Obduratio niliil aliud est quam Dei obviare mandatis </quote> ; sed obviare
          mandatis dicit inobedien- tiani: sed <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e148"> peccatura, ut dicit Ainbrosius. nihil aliud
          est quain praevaricatio legis divinae et caeleslium inobedientia mandatorum </quote> :
          ergo oliduratio dicit pec- eatuin.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e152">3. Itera, ratione videtur, quia nulla poena tem- poralis, secundum quod huiusmodi,
          opponitur gra- tiae gratificanti; sed obduralio opponitur gratiae gra- tificanti et
          inaxime gratiae finali: ergo obduratio non est poena, sed culpa.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e155">4. Item, in hoc est differentia inter poenam et cuipain, quia, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>^ <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e160"> poena est ma- luin, quod patimur, culpa vero
          est malum, quod agimus </quote> ; sed obdiirationem unusquisque facit sibi , sicut dicit
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Gratia et libero arbitrio : <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e166">
          Induravil Dorainus Pharaonem iusto iu- dicio, sed ipse se hbero arbitrio </quote>. Et quod
          obdura- tio sit a nobis, patet: quia in Psalmo dissuadetur: <quote xml:id="bb-l1d40a4q1-Qd1e169">Nolite, inquit,
          obdurare corda vestra</quote>: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d40a4q1-Dd1e174">
          <head xml:id="bb-l1d40a4q1-Hd1e176">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d40a4q1-Hd1e179" type="question-title">Obduratio, ut dicit cor inhabile ad impressionem gratiae, est
            poena peccati; ut significat cor in peccato stabilitum, est dispositio praecedentis
            peccati; ut vero dicit cor rebelle, est peccatum in Spiritum sanctum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e182">Dicendum, quod obduratio in spi- ritibus est translative dicta ab obduratione in cor-
            poribus. In corporibus autem duritiam consequitur Tripiex pro-triplex proprietas,
            quamvis insit corpori per eandem nua^ °' naturam ; non sic spiritui ". Durum enim est
            inha- bile ad suscipiendum , est slabile ad permanendum, est iteruin forte ad
            rebellandum sive resistendum. Secunduin hunc triplicem modum cor obdurari di- citur
            tripliciter. Primo modo dicitur cor obduratum e.x. hoc, quod est inhabile ad
            irapressionem gratiae suscipiendani; et hoc modo sonat in passionem et est poena
            consequens culpam. Secundo modo dicitur cor obduratum, quod est in peccato stabiiitum,
            quod scilicet est inultum compactum ad amoreiii peccati; et hoc modo obduratio est
            peccatum cum dispositione sive dispositio peccati praecedentis. Tertio modo dicitur cor
            obduratum cor rebelle , quod vuit Deum et eius mandata et gratiam iinpu- gnare; et hoc
            inodo est speciale peccati genus, sci- licet peccatura in Spiritura sanctura. </p>
          <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e185">1. 2. Et secundum istura modum triplicem di- versae auctoritates procedunt de
            obduratione, quae bm videntur sibi obviare: sed diversis viis proceduiit secundum
            merabra distinctionis praedictae. Conce- dendum est ergo, quod obduralio uno raodo est
            poena; concedendum est nihilominus, quod aJiis modis est culpa sive dispositio
            culpae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a4q1-d1e188">3. 4. \d ilhid ergo quod obiicitur , quod poena gratiae non repugnat et etiam sonat in
            passioneni; dicendum, quod triplex est poena. Est enim quae- dam poena inflicta, quaedam
            contracta, quaedam acta. Poena inflicta simpliciter est passio et non repugnans*
            gratiae, ut fames, sitis et aegritudo. Poena contracla est fomes et concupiscenlia , et
            haec quidera passio est, et ideo poena, sed tamen inclinat ad actionem malara; et ideo
            gratiae repu- gnat iion quantura ad substantiara, sed quantum ad inclinationera. Poeua
            acta est sicut obduratio et gra- tiae expulsio, et liaec quidera poena est, quia pas-
            sio est; sed quia ex mala actione sive ex peccato est, et illud concomitatur
            inseparabiliter , ideo op- ponitur gratiae. Et ita patet, quod nihilominus est poena et
            passio; quamvis enim contingat per pro- priara actionem, nihilominus poena est, sicut
            patet in scabioso, qui in scalpendo se deleclatur, sed postea sentit in carne
            ardorem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>