<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2 Utrum puniens in inferno sit solus ignis.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2 Utrum puniens in inferno sit solus ignis.</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e46522">
        <head xml:id="bb-d4e46522-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e46522-Hd1e111">Utrum puniens in inferno sit solus ignis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e46522-d1e114">Secundo quaeritur, utrum puniens in inferno sit ignis solus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e46522-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e119">Et quod sic, videtur : Matthaei 25, 41 : <quote xml:id="bb-d4e46522-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/mt25_41">Ite, maledicti, in ignem
              aeternum</quote> ; ubi Dominus per sententiam infert aeternale supplicium : ergo
            videtur quod in igne pure consistat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e125">Item, calefacto in igne aqua frigida non est poenalis, sed delectabilis, nec auget
            supplicium, sed refrigerium. Ergo, si nulla est eis consolatio, nullum refrigerium :
            ergo est calor in igne sine frigore aquae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e128">Item, si sunt ibi elementa, aut sunt activa aut non. Si sic, ergo, cum unum contrarium
            agens in aliud eius actionem debilitet et infringat, tunc videtur quod actio ignis sit
            ibi remissa ; quod non videtur conveniens, cum illa poena sit acerbissima. Si vero non
            sunt activa, ergo nihil faciunt ad poenam : ergo, si in inferno non debent esse corpora,
            quae ad poenam non faciunt, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e131">Item, si ibi sunt alia elementa, aut sunt distincta aut mixta. Si mixta, ergo eorum
            actio est confracta et contemperata ; si vero sunt distincta, ergo et pari ratione
            ordinata, ergo sunt quatuor elementa distincta et ordinata : ergo videtur quod ibi sit
            unus mundus ; et iterum, illud esset falsum quod dicitur Iob 10, 22 : Terra miseriae et
            tenebrarum, ubi nullus ordo, sed sempiternus horror inhabitat. Ergo, si nec distincta
            nec confusa sunt, tunc nullo modo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e134">Contra : Quod sit ibi ignis, patet ex Matthaei 25, 41, ubi dicitur : <quote xml:id="bb-d4e46522-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/mt25_41">Ite, maledicti, in ignem aeternum</quote> ; hoc etiam habetur ex multis
            aliis locis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e141">Item, quod sit ibi aer, videtur per illud Psalmi [10, 7] : <quote xml:id="bb-d4e46522-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/ps10_7">Ignis,
              sulphur et spiritus procellarum</quote> etc. Si ergo Spiritus procellarum vere habet
            naturam aeris, sicut ibi vere est ignis, ita et aer.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e147">3.Item, quod sit ibi aqua, videtur, Iob 24, 19 : <quote xml:id="bb-d4e46522-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/iob24_19">Transibunt ab
              aquis nivium ad calorem nimium</quote>. Ergo, si vere erunt in calore ignis non
            secundum tropum, vere erunt in frigore aquarum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e153">Item, quod terra sit ibi, videtur per illud quod dicitur Iob 10, 22 : <quote xml:id="bb-d4e46522-Qd1e155" source="http://scta.info/resource/iob10_22">Terra miseriae et tenebrarum</quote> ; et hoc patet, quia, ut probatum
            est, locus ille est sub terra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e159">Item, hoc videtur de omnibus simul, quia enim mali per corpus peccaverunt, ideo per
            totum corpus puniuntur. Ergo pari ratione secundum omnes partes et qualitates corporis :
            ergo videtur quod secundum quatuor elementa et eorum quatuor qualitates.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46522-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e46522-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e46522-Hd1e168" type="question-title">In inferno non tantum ignis, sed etiam tria alia elementa esse
            creduntur, sed confusa</head>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e171">Respondeo : Dicendum quod in inferno, sicut ex Scriptura colligitur, quatuor elementa
            esse creduntur ad perfectam damnatorum punitionem, ut omnis creatura excandescat in
            tormentum contra iniustos et armetur in ultionem Creatoris, et per eadem puniantur ex
            quibus constituuntur. Quia vero sunt ibi ad poenam, ideo illa ibi esse dicuntur quae
            vigent in qualitatibus activis, ut ignis et aqua. Et rursus, quia ignis maxime activus
            est, ille est qui maxime ibi viget ; unde etiam per ignem in Scriptura omne acerbe
            puniens significari solet. Unde, cum Dominus ignem infernalem comminatur, aut comminatur
            tamquam praecipuum tormentum aut sub nomine ignis intelligit omne aliud afflictivum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e174">Si autem quaeratur, per quem modum ibi elementa esse intelligantur, dicendum quod
            elementa ibi sunt confusa, non distincta, non ordinata. Nec tamen illa confusio poenam
            minuit, sed auget ; pro eo quod actio elementorum mutua post resurrectionem cessabit,
            cum cesset generatio et corruptio ; sed tamen manebit actio eorum in corpus damnandorum,
            quia ad hoc omnis eorum virtus dirigetur, non tamquam intendentia multiplicare speciem,
            sed secundum imperium Creatoris intendunt vindicare divinam iniuriam, quod quidem fit
            affligendo humanam naturam. His visis, patent omnia obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46522-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e46522-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e184">1-2. Primum enim patet de Domini comminatione, quia sub igne alia affligentia
            continentur, vel a maiori fit denominatio. Secundum similiter patet, quia simul utrumque
            affliget secundum diversas partes aut, si successive secundum easdem, tanta erit
            intensio ex parte utriusque, quod potius sentietur maior acerbitas quam contemperetur.
            Et si obiciatur de divite, qui guttam aquae petiit, dici potest quod forte in alia parte
            sentiebat frigus ; aut diversi diversis suppliciis cruciantur, secundum quod diversis
            vitiis sunt infecti. Unde sicut prima mundi purgatio fuit per aquam, secunda per ignem,
            sic in proposito intelligendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46522-d1e187">3-4. Ad illud quod obicitur de actione et mixtione, patet responsio, quia ibi est actio
            non in alterum, sed in miserum corpus damnatum ; et ibi non est commixtio, sed potius
            quaedam confusio, sicut dicitur quod ignis et grando mixta pariter ferebantur. Unde ibi
            erit ignis ardens et aqua congelans et aeris inquietudo et perturbatio et terrae foetor.
            Unde <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> : In inferno erit frigus importabile,
            ignis inexstinguibilis, foetor intolerabilis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>