<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 33, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 33, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d33dt">
        <head xml:id="bb-l1d33dt-Hd1e97">I, Distinctio 33, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e100">Supra egit Magister de nominibus substantiali- bus, et de proprietatibus per se et
          singillatim. Hic tertio loco agit de his' in comparatione , et hoc secundum convenientiam
          et differentiam; et habet pars ista duas partes. In prima quaerit Magister de
          proprietatibus in comparatione ad essentiam et per- sonas. In secunda vero agit de
          comparatiorie per- sonae sive rei naturae ad naturam , infra distinctione trigesima
          quarta: Praedictis adiiciendum est etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e103">Prima pars^ habet duas secundum duo opera sapientis, quorum primum est <quote xml:id="bb-l1d33dt-Qd1e105">non
          mentiri, de quibus novit</quote>; et secundum est <quote xml:id="bb-l1d33dt-Qd1e108">mentientem posse manifestare ^
          </quote> . Unde in prima parte primo osten- dit et probat veritatem; in secunda eam
          defendit contra falsitatem, ibi: Hoc autem aliqui negant.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e112">Prima pars habet quatuor partes'. In prima ostendit , quod proprietates sunt personae et
          in per- sonis , per naturam ipsius proprielatis , quia aeterna est et distincta. In
          secunda ostendit illud idem vio- lentia auctoritatis % ibi: Sabellii haeresim decli-
          nantes, ubi ponit auctoritates Hieronymi. In tertia ostendit hoc ipsum per naturam divinae
          simplici- tatis, ibi: Cumque de simplicitate divinitatis. In quarta ostendit, quod
          proprielates non tantum sunt personae, sed etiam divina essentia. El hoc probat efQcacia
          auctoritatis , ibi: Quod enim proprietas etiam divina natura sit, ubi ponit auctoritatem
          <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e118">Hoo autem aliqui negant dicentes etc. Haec est secunda pars, in qua ponit Magister
          veritalis probatae defensionem ponendo aliorum rationes et suas responsiones. Et quoniam
          duplex est modus impugnandi veritatem, scilicet per rationes et aucto- ritates, ideo haec
          pars habet duas partes. In prima ponit rationes et responsiones ; in secunda aucto-
          ritates , ibi : Verumlamen nondum desistunt etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e122">Prima pars habet quatuor partes '. In prima ponit obiectionem, quod proprietates non sint
          per- sonae; et quia rationalis erat, respondet ad veri- tatem. Secundo vero subiungit
          aliam rationem, et quia cu7-iosa videtur, respondet ad hominem, non ad orationem \ ibi :
          Sed iterum addunt etc. Tertio adhuc resumit rationem illorum et respondet ad veritatem ,
          ibi : Ceterum haereticorum improbi- tas etc. Quarto et ultimo subiungit eorum interro-
          gationem, et quia curiosa erat, praefigit terminum humanae inquisitioni , ibi: Sed forte
          quaeres, cum hae proprietates etc. Et quaelibet istarum partium posset subdividi ,
          scilicet eo quod primo ponit oppo- sitionem et secundo responsionem , et illud manife-
          stura est in littera.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33dt-d1e125">Verumtamen nondum desistunt impatientiae spiritu etc. Haec est ultima pars, in qua
          respondet Magister auctoritatibus, quas inducunt; et habet haec pars duas partes secundum
          duas auctoritates Augu- stini, quas inducunt: et prima sumta est ab ex- positione Psalmi,
          secunda vero sumta est ab Au- gustino, de Trinitate septimo. Prima pars ponitur ibi:
          Verumtamen nondum desistunt etc; secunda poni- tur ibi: Item illis verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name>. Et quaelibet harum potest subdividi , quia primo ponit
          aucto- ritatem sive rationem, secundo vero dissolvit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>