<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio I, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio I, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d1p2a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Hd1e99">II, Distinctio I, Pars 2, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Hd1e102" type="question-title">Quis sit finis principalior rerum conditarum, 
      utrum divina gloria, an utilitas nostra.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e105">Circa primum sic proceditur ; cum omnes crea- 
turae conditae sint propter divinam gloriam et uti- 
htatem propriam, sicut dicit Magister ^ et accipi po- 
test ex Scriptura, et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicil in libro de 
Doctrina christiana, quod Deus nos fecit et diligit 
non propter utilitatem suam , sed propier bonilatem 
suam et utilitateni nostram ; quaeritur ergo , quis 
sit finis principalior conditionis rerum, utrum divina
gloria, vel utilitas nostra. Et quod gloria Dei, vi- 
delur. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e111">I. Ille est finis principalior, qui est ulterior — Fumjamcnia. 
finis enim ultimus est potissimus " — sed ulterior 
finis est Dei gloria quam utilitas nostra — nain iion 
gloria Dei propter utilitatem, sed utilitas ad glo- 
riam ordinatur — ergo videtur, qnod gloria Dei sit 
principalior.</p> 
            <!-- https://archive.org/stream/doctorisseraphic02bona#page/44/mode/2up -->


            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e117">2. Item, ilie finis est principalior, qui est per- 
fectior ; sed gloria Dei est perfectior : ergo etc. Pro- 
batio mediae : perfectior linis est , qui perfectiorem 
reddit operationem ordinatam ad ipsum : sed multo 
melius est opus, quod quis facit propter gloriam 
Dei quam propter utilitatem suam. Unde Apostolus 
primae ad Corinthios decimo': Omnia in gloriam 
Dei facite : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e120">3. Iteni, ille finis est piincipalior, qui est es- 
sentialior ; sed gloria Dei est essentialior unicuique 
rei conditae, maxime rationali, quam utilitas sua. 
Nam res propter malitiam potest privari sua uti- 
litate, sed non potest unquam privari, quin sit ad 
Dei gloriam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e123">4. Item, ille finis est principalior , qui est uni- 
versalior, propler hoc quod principalis finis totum 
debet complecti ■ : sed gloria Dei est finis , quem as- 
sequitur omnis natura, sive humana sive angelica, 
sive bona sive mala: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e126">CONTRA: 1. Ille est flnis principalior rei cori- 
.\ii opposi- (ijtae , quem efficiens magis intendit; sed Deus ma- 
gis intendit in conditione creaturae eius utilita.tem 
quam gloriam suam : ergo etc. Probatio mediae: 
sicut dicit Apostolus primae ad Corinlhios decimo 
tertio^: Caritas non (juaerit quae sua sunt, sed 
quod alterius ; sed Deus quae agit facit ex perfe- 
ctissima caritate : ergo nec quaerit nec intendit quod 
suum est, ergo non suam gloriam, sed utilitatem 
alienam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e129">2. Item, ille finis est principalior conditionis 
rei, quem res cdndita magis appetit; sed unaquae- 
que res ita appelit suum commodum vel utilitatem, 
quod nullo modo potest velle oppositum^ sed oppo- 
situra gloriae divinae potest velle, sicut patet in 
blaspheniis : ergo utilitas etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e132">3. Item, iUe fmis est potior conditionis rei, ad 
quem efficiens non pervenit nisi per effectum; hoc 
patet, quia, si aeque bene defenderer a pluviis absque 

, domo sicut cum domo, si facerem domum propter 

talem defetisionem , facerem frustra. Si ergo Deus 
non est magis gloriosus post conditionem rerum 
quam ante, si faceret res principaliter propter glo- 
riam suam , faceret frustra : quodsi non frustra fa- 
citS non producit ergo principaliler propter gloriam 
suam, sed propter ulilitatem ;ilienam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e136">4. Item , ille fmis principalior est , qui effectum 
magis perficit, cum ad ipsum pervenit; sed Dei 
fruitio magis animam perficit quam Dei laudafio : 
ergo principalius facta est anima propter fruitionem 
quam propter Dei gloriam et laudem.</p>
            <div xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Dd1e139">

               <head xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Hd1e141">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Hd1e144" type="question-title">Rerum conditarum principalior finis est Dei gloria 
sive bonitas, non quidem acquirenda vel 
augenda, sed manifestanda et communicanda.</head>


               <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod flnis conditionis conciusio. 
rei sive rerum conditarum principalior est Dei gloria 
sive bonitas, quam creaturae utilitas. — Sicut enim 
patet Proverbiorum decimo sexto ° : Universa pro- 
pter semetipswn operatus est Dominus ; sed non 
propter suam utilitatem vel indigenliam, quia Psal- 
mus": Dixi Domino : Deus meus es tu, quo- 
niam bonorum meorum non eges : ergo propter 
suam gloriam , non , inquam , propter gloriam au- 
gendam, sed propter gloriam manifestandam et 
propter gloriam suam conununicandam ; in cuius 
manifestatione et participatione attendilur summa 
utilitas creaturae, videlicet eius gloriflcatio sive bea- 
tificatio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e150">1. Quod ergo obiicitur. quod carilas alienum soia,'io op- 
commodum quaerit; dicendum, quod secus est in no- 
his et in Deo. Nam in nobis bonum proprium differt Notandum. 
a bono communi ; sed in Deo bonum suura est bo- 
num commune, nam ipse est <quote xml:id="bb-l2d1p2a2q1-Qd1e152">bonum omnis boni</quote>. 
Si ergo eflectum non ordinaret ad se vel non fa- 
ceret propter se , cum ipse sit bonum , a cjuo omne 
bonmn . iam effectus non esset bonus. Quoniam ergo 
utilitas creaturae tota altendilur in ordinatione ad 
bonum, quod Deus est; ideo caritas Dei omuia re- 
ctissime fecit et convertit ad se. Non sic est in nobis. </p>
    

               <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e156">2. Quod obiicitur, quod ille flnis est principa- 
lior, quem natura magis appetit; dicenduni, quod 

est loqui de natura dupliciter : aut de natura ut de- Distinciio. 
ficiente , vel ut perfecta. Dico ergo, quod natura 
deficiens in se recurvalur: ideo proprinm bonum 
desideral, et ideo suum commodum. Natura vero 
perfecta amore carilatis sursum elevatur. et multo 
magis improportionaliter Dei gloriam desiderat quam 
utilitatem propriam : ut patet in habentibus carita- 
tem. — • Quod ergo dicitur, quod ille finis est princi- 
palior, quem natura magis desiderat; verura est de 
natura recta et. perfecla".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e160">3. Quod obiicitur, quod ille est principalior 
flnis conditionis rei, ad quem res facta '" pertingit ;
responderi potesl dupliciter. Prhiio, qiiod lioc habet 
verilatem, quando operans operatur propter indi- 
gentiani alicuius finis, ad quem non potest pervenire 
nisi per opus, quod producit: sed talis operans non 
est Deus, sicut patet : et ideo non habet locum hic. 
Aiiasoioiio. — Vel aliter dicenduni, quod res faclae sunt propter 
Dei gioriam. non. inquam, acquirendum vel amplian- 
dam, sed ostendendam et communicandam. ?A quain- 
vis gloria Dei sit sine rebus factis , non tamen com- 
municatur vel manifesiatur iiisi per res productas. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p2a2q1-d1e163">4. Quod obiicitur, quod fruitio niagis perficit; 
dicendum, quod laus dupliciter est, scilicet|je/-/ecto 
el imperfecta. Laus imperfecta minus perficit animam 
quam fruitio ; sed non sic laus perfecta, quia anima 
magis laetatur in gloria et plus gaudebit de Dei 
gloria et honore quara de sua glorificatione, et plus 
iucundabitur in laudando ' quam in considerando 
proprium bonum. Et ideo patet, quod ille finis est 
ulterior.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>