<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e21850">
        <head xml:id="bb-d4e21850-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e21850-Hd1e111" type="question-title">Utrum confessio necessario sequatur iustificationem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e21850-d1e114">Quarto quaeritur, utrum confessio necessario sequitur iustificationem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e21850-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e21850-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e122">Et quod sic, videtur. Quia iste peccator tenetur confiteri ; sed constat quod gratia
            non absolvit ipsum a praecepto confessionis : ergo post gratiam susceptam adhuc
            tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e125">Item, contritus et confessus tenetur satisfacere ; sed concessio non absolvit a
            satisfactione, quae est posterior ipsa : ergo nec contritio a confessione. Sed contritus
            est iustificatus : ergo iustificatus tenetur confiteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e128">Item, Dominus praecepit poenitentiam agere, Matthaei 4, 11 ; sed in perfectione
            poenitentiae sunt ista tria, scilicet <quote xml:id="bb-d4e21850-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/pl-l4d16c1-d1e140">contritio, confessio, et
              satisfactio</quote>, sicut dicit <ref xml:id="bb-d4e21850-Rd1e133">Magister in littera, supra, distinctione decima
              sexta, in principio</ref> ; ergo non implet homo praeceptum nisi confiteatur : ergo
            tenetur homo confiteri quantumcumque iustificatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e137">Item, iustificationi necessarium est propositum confitendi ; sed propositum aut desinit
            esse efficax aut exit in actum, cum se offerunt tempus et locus. Sed, proposito
            confitendi desinente, desinit aliquis esse iustus ; et necesse est non esse propositum
            efficax vel hominem confiteri : ergo vel necesse est quod post iustificationem homo
            confiteatur vel quod a iustitia cadat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e141">Contra : Qui habet iustitiam habet omne quod ad salutem est necessarium ; sed omnis
            iustificatus habet iustitiam : ergo habet omne quod ad salutem est necessarium. Si ergo
            confessio non est necessaria ad iustificationem, nec post iustificationem est necessaria
            ad salutem : ergo iustificatus ad confessionem non tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e144">Item, si iustificatus tenetur ad confessionem, aut ergo propter deletionem culpae, aut
            propter deletionem poenae ; non culpae, quia culpa iam deleta est ; non poenae, quia
            tanta potest esse contrition quod delet totam poenam ; et si aliquod residuum est,
            potest deleri per satisfactionem exteriorem : ergo nullo modo tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e147">Item, duplex est forum, scilicet forum Dei et forum Ecclesiae ; secundum forum Dei
            punitur quis in purgatorio multo gravius quam in hoc mundo ; secundum forum Ecclesiae in
            hac vita ; sed potest quis renuntiare iudicari in foro minori, ut transferat se ad forum
            maius : ergo aliquis licite post contritionem potest exspectare poenam purgatoriam :
            ergo non tenetur iudicari in foro Ecclesiae : ergo nec confiteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e150">Item, ponatur quod aliquis conteratur et nihil cogitet de confessione, constans est
            quod iste habet gratiam ; et non omittit : ergo non cadit a gratia, quia non intervenit
            contemptus ; ergo quamdiu non cogitat, non peccat. Esto quod sic moriatur, constat quod
            salvatur, etiam sine confessione : ergo etc. Et ad hoc sunt multae auctoritates quas
            adducit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e156">Respondeo : Dicendum quod confessio est instituta sub praecepto, sieut melius patebit
            infra ; et ideo, quia ab hoc praecepto peccans per susceptionem gratiae non absolvitur,
            adhuc confiteri tenetur ; et ideo, si non confitetur, cadit a iustitia. Sicut enim
            nullus potest iustificari qui sacramenta contemnat, sic nullus in iustitia perseverat,
            si post iustificationem ex contemptu negligat confiteri. Et ideo, si potest confifori et
            non curat, cadit a iustitia, cum cadit a proposito confitendi, sine quo iustificari non
            poterat. Concedendum ergo quod confessio post iustificationem est necessaria necessitate
            praecepti, a qua tamen excusat impossibilitas. Unde et rationes ad banc partem sunt
            concedendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21850-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e21850-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e21850-Hd1e165" type="question-title">Confessio etiam post iustificationem est necessaria
            necessitate praecepti, a qua tamen impossibilitas excusat</head>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e168">Ad illud ergo quod obicitur : qui habet iustitiam habet omne quod necessarium est ad
            salutem, dicendum quod verum est, si perseveret in illa ; sed, quamvis sine confessione
            possit quis iustitiam adipisci, tamen in illa non potest diu permanere sine confessione
            quin omittat. Non solum autem sunt necessaria ad salutem illa quae necessario
            requiruntur ad iustitiae adeptionem, verum etiam illa quae requiruntur ad habitae
            conservationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e171">Ad illud quod obicitur : aut est necessaria propter deletionem culpae etc., dicendum
            quod. ista non est ratio, sed institutio. Quia enim confessio instituta est sub
            praecepto, ideo nemo absolvitur, sed quilibet tenetur, quantumcumque poena et culpa
            deleatur. Valet tamen ad deletionem culpae quantum ad eos qui se non paraverunt
            sufficienter omnino, et etiam poenae quantum ad alios, et ad multas utilitates, sicut
            infra melius apparebit, propter quod eam Dominus instituit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e174">Ad illud quod obicitur de duplici foro, dicendum quod poenitens, quamdiu est in hac
            vita, subiectus est foro Ecclesiae, ita quod ab ipso non potest appellare. Praeterea,
            fecit iniuriam Ecclesiae, et ideo, si potest comparere, tenetur, nisi per
            impossibilitatem excusetur. Nemo enim ad forum purgatorii admittitur qui forum Ecclesiae
            contempsit, cum in nullo fiat iniuria peccatori, sed in utroque iustitia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21850-d1e178">Ad illud quod obicitur de illo qui nihil cogitat, dicendum quod hoc potest esse duplici
            ex causa : vel propter intensionem doloris, vel propter occupationem superfluae
            sollicitudinis. Quantum ad primum, quia Dominus cor eius occupavit, si non fuit mora
            superflua nec indiscretio aliqua, credo quod Dominus absolvit et voluntatem pro opere
            computat ; et computatur iste cum illis qui excusantur propter impossibilitatem,
            habentes devotionem in sacramento. Si autem non cogitat nec curat, aliis
            sollicitudinibus occupatus, maxime si locum et tempus habuit confitendi ore, tunc non
            excusatur, immo ob peccatum omissionis reputabitur reus mortis, maxime si non fuerit sic
            morte praeventus quin bene posset et deberet recogitare et petere sacramentum
            Ecclesiae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>