<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 3, P. 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 3, P. 1, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e2980">
        <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e119">III, D. 3, P. 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e2980-Dd1e122">
          <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e124">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e127">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de hoc quod dicitur in
      littera : Spiritus Sanctus Mariam a fomite peccati purgavit. Si enim fomes relinquitur in
      nobis ad exercitium et meritum, et beata Virgo fuit maximi metiti, non videtur quod debuerit
      a fomite liberari. Item, stimulus carnis datus fuit Apostolo ad gratiae divinae
      conservationem : ergo non videtur quod debuerit auferri beatae Virgini.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e130">Respondeo : Dicendum quod aliquid est promotivum ad bonum dupliciter, scilicet secundum
      omnem statum, aliquid vero secundum statum naturae lapsae et aegrae ; sicut aliquid est
      promotivum ad sanitatem dupliciter, videlicet communiter, sicut cibus bonae compositionis,
      aliquid vero secundum statum aegritudinis, sicut huius medicinalia. Dicendum est igitur quod
      fomes est ad promotionem, non simpliciter, sed secundum statum naturae lapsae, in quo homo
      facilis est ad desidiam et ad superbiam ; et ideo est ei utilis talis stimulus per
      exercitationem ad expellendam pigritiam et propter humiliationem ad expellendam superbiam.
      Quoniam igitur beata Virgo erat repleta caritate et humilitate et confirmata in utroque,
      ideo fomitis stimulo non egebat. Ideo non est simile de aliis et de ipsa.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2980-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e136">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e139">Item quaeritur de illo verbo : Et virtus Altissimi obumbrabit tibi, quaeritur enim pro
      quanto dicit eum Altissjmum, cum potius sit nuntius divinae humiliationis quam altitudinis ?
      Item, quaeritur de hoc quod subiungit : Obumbrabit tibi, quia, cum Deus Filius sit candor
      lucis aeternae, ei non congruit obumbrare, sed potius illuminare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e142">Respondeo : Dicendum quod nomine Altissimi intelligitur Pater per appropriationem ; Patri
      enim appropriatur potentia, et in persona Patris principaliter est auctoritas. Per virtutem
      autem intelligimus Filium, quia Christum dicimus Dei virtutem et Dei sapientiam. Quoniam
      igitur sermo praecesserat de Spiritu Sancto, subiungitur de Patre et Filio, ut sicut illi
      tres mundum fabricaverant, sic intelligantur mundum reparasse opere indivisibili, et hoc per
      fabricam constitutam uteri virginalis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e145">Ratio autem, quare magis Patrem vocavit Altissimum quam Patrem appellaret, est, ut
      ostendatur in opere incarnationis mira fuisse Dei dignatio, in hoc quod nostram humilitatem
      suae celsitudini voluit copulare. Virtus Altissimi Virginem potius dicitur obumbrare quam
      illuminare. Obutnbratio enim visum adiuvat et calorem refrigerat, et in adventu Filii Dei
      Virgo Maria refrigerata fuit fomitis exstinctione ; fuit etiam ad Dei contuitum adiuta per
      carnis coniunctionem cum Verbo, ut quae non poterat Deum sentire in se propter suae lucis
      immensitatem, sentiret et cognosceret intra se per assumtam carnis humilitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2980-Dd1e149">
          <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e151">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e154">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> : Copulavit sibi ex purissimis sanguinibus
      animatam carnem. Ex hoc videtur quod conceptus fuit Christus ex sanguine Virginis. Sed
      contra hoc est illud <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quod sequitur, quod assumsit sibi carnem de carne Virginis.
      Item, proximior est caro carni quam sanguis : ergo prius debuit assumere carnem de carne
      quam de sanguine.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e163">Respondeo : Dicendum quod purissimos sanguines intelligit humores, qui propinqui sunt ad
      corporis fortnationem ; ex quibus caro Christi formata fuit. Ille autem humor aliquando
      vocatur caro, aliquando sanguis, aliquando semen, et hoc secundum diversam comparationem.
      Sanguis enim dicitur in comparatione ad illud unde processit ; caro in comparatione ad illud
      quod ex ipso fit ; semen vero quantum ad formam quam habet.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod caro est carni propinquior, dicendum quod verum est in via
      speciei, sed non in via generationis, quia caro nunquam convertitur in carnem, nisi prius
      convertatur in humorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2980-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e172">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e175">Item quaeritur de hoc quod subiungit : Copulavit sibi carnem animatam nostrae antiquae
      conspersionis, non seminans ; sed per Spiritum Sanctum creans. Videtur enim primum esse
      falsum, quia antiqua conspersio sonat in vitium, sicut dicit Apostolus, 1 ad Corinthios 5, 7
      : <quote xml:id="bb-d1e2980-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/Icor5_7">Expurgate vetus fermentum</quote> ; sed caro Christi nunquam fuit
      vitiata : ergo etc. Item, obicitur de hoc quod subiungitur per Spiritum Sanctum creans quia
      falsum videtur dicere ; creare enim est de nihilo aliquid facere. Caro autem Christi non
      fuit de nihilo, sed de carne Virginis assumta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e181">Respondeo : Dicendum quod antiqua conspersio dicitur hic propter poenarum vetustatem et
      rugositatem. Apostolus autem fermentum vocat malae consuetudinis corruptionem, quae
      attenditur in vitiosa pronitate ; Christus autem assumsit carnem poenalem, sed non
      peccatricem ; et hoc vult <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e187">Ad illud quod obicitur de hoc verbo <mentioned>creare</mentioned>, dicendum quod creare
      dicitur hic actus qui proprie convenit Deo, non quia sit omnino ex nihilo ; unde accipitur
      ibi creatio pro conditione, et Creator tantum valet ibi quantum Conditor ; et hoc ipsum vult
      dicere <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> quod caro illa creata est non seminaliter, sed conditive.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2980-Dd1e198">
          <head xml:id="bb-d1e2980-Hd1e200">Dub. V</head>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e203">Item quaeritur de hoc quod dicit : Si omnes Sancti et Sanctae congregari possent, quod
      dicere non possent quod peccatum non habemus, excepta sola Virgine. Contra hoc est de
      infantibus recenter baptizatis, qui nullum habent peccatum, nec actuale nec originale. Item,
      obicitur de adultis statim post baptismum, quia de his, qui sunt statim absolti ab omnibus
      peccatis, videtur quod possint dici peccatum non habere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2980-d1e206">Respondeo : Dicendum quod circa verbum illud tripliciter potest fieri vis, ut sanus ex eo
      capiatur intellectus. Primo ex hoc quod dicit quod <mentioned> non possumus dicere
      </mentioned>, quia nemo certus est utrum omni peccato canat, sicut dicit Apostolus, I ad
      Corinthios 4, 4 : Nihil mihi conscius sum ; hoc autem dicere potuit Virgo ex speciali dono
      gratiae. Aliter potest intelligi, ut fiat vis in hoc quod dicitur <mentioned> peccatum
      </mentioned>. Peccatum enim dicitur actus peccati et macula et causa peccati. Et beatus
      Ioannes non tantum accipit peccatum pro macula, sed etiam pro causa sive sequela. Nullus
      autem a Christo praeter Virginem dicere potuit quod causam, id est fomitem, non haberet. In
      ipsa enim sola exstincta fuit concupiscentia. Tertio potest fieri vis in hoc quod dicit
       <mentioned> habemus </mentioned>, quia potest dicere praesens ut nunc vel praesens
      simpliciter. Si dicat praesens ut nunc ; non videtur esse impossibile quin possint esse
      immunes in aliqua hora ab omni actuali. Si vero dicat praesens simpliciter, sic soli
      competit Virgini, quae per totum tempus vitae suae nullum actuale peccatum commisit ; hoc
      autem de nullo aliorum Sanctorum veraciter dici potest, qui in hac vita aliquamdiu
      permanserunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>