<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 12, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 12, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d12dubia">
        <head xml:id="bb-l1d12dubia-Hd1e97">I, Distinctio 12, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d12dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d12dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram , 
et primo de argumento haeretici, quod facit ibi: 
Aut nato iani Filio, aut non nato. Videtur enim 
istud argumentum necessarium , quia cuiuslibet 
contradictionis necessarium est alteram partem esse 
veram ° ; sed natum el 7ion natiim opponuntur con- 
tradictorie : ergo necesse est alteram partem dare '• , 
quod Spiritus sanctus procedat aut nato iam Filio, 
aut non nato: cum igitur Magister* et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
respondeant interimendo utramque partem, videntur 
male respondere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e111">Respondeo: Dicendum, quod haereticus in sua 
quaestione quaerebat de ordine generationis Filii ad 
processionem Spiritus sancli, et quaerebat de ordine 
secundum durationem et tempus, non secundum 
rationem intelligendi, et quaerebat, utrum prius natus 
est Filius , quam processit " Spiritus sanctus, aut e 



converso. Et utrumque falsuin erat; ideo Magisler 
et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> considerantes intentionem haeretici 
sive interrogationem secundum sensum , in quo eam 
proponit , simpliciter et bene respondent eam interi- 
mendo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e117">Ad illud ergo quod obiicitur , quod divisio hae- 
retici est per contradictoria ; dicendum, qund falsum 
est ; quia propositio contradictoria accipitur negando u? propoBi- 
compositionem principalem '" ; sed ipse fert negatio- iraaictoria. 
nem ad compositionem non principalem, sed intelle- 
ctam in hoc quod est nato "; et ideo causa falsitatis 
semper remanet. Haec enim est falsa: Spiritus san- 
ctus procedit, nato Filio; quia notatur, quod nativi- 
tas Filii praecedat processionem Spiritus sancti. Haec 
iterum estfalsa: processit, non nato Filio; quia no- 
tatur, quod nativitas Filii non fuerit simul cum 
processione Spiritus sancti. Sed haec est vera: Spi- 
ritus sanctus non processit, nato prius Filio; quia 
simul fuit nativitas Filii et processio Spiritus sancti ".</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d12dubia-Dd1e121">

          <head xml:id="bb-l1d12dubia-Hd1e123">DUB. II. </head>

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e126">Item quaeritur de hoc quod dicitur: Quidquid 
Unigenilo dedit, gignmdo dedit. Videtur male di- 
cere, quia si hoc; sed ' dedit ei spirationem, ergo 
dedit eam gignendo, ergo spiratio est genita. Sed 
quidquid dicitur in divinis eoncrete, dicitur et abstra- 
cte, sed non convertitur: ergo si spiratio est genita, 
spiratio est generatio , quod est contra omnes modo -. </p>

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e129">Respondeo: Dicendum, quod defectus est in 
soiyitar i. utroquB argumento. Nam illud non valet : dedit ge- 
nerando spirationem, ergo generavit spn^ationera; 
sicut non sequitur : generando dedit Filio essentiam, 
ergo essentia est genita. Aliqua enim per generatio- 
nem dicuntur dari, quae non dicuntur generari.</p>
    
          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e132">Et iterum alia ratio non valet : spiratio est ge- 
soiviiar2. nita, ergo spiratio est generatio. Sicut enim infra 
patebit de duabus notionibus umus personae , ve- 
rum est, quod una praedicatur de altera denomina- 
tive, non in abstractione ; et ideo non valet illa 
ratio, immo est ibi accidens. Quod ergo dicilur: 
quidquid praedicatur denominative et abstracte , 
' verum est de essentia; sed non est verum de pro- 
prietate personae; et haec infra melius patebunf.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d12dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d12dubia-Hd1e138">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e141">Item dubitatio est de hoc quod dicit Hierony- 
mus: Credimus in Spiritiim sanctum, qui de Patre 
proprie procedit. Videtur enim falsum dicere , quia 
« proprium est quod convenit uni soli ° » : ergo si 
de Patre pi'ocedit proprie, non ergo de Filio. Si tu 
dicas, quod non dicit proprie contra communitatem, 
sed contra improprietatem : ergo videtur quod im- 
proprie procedat a Filio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e144">Respondeo : Dicendum , quod proprie non dicit 
soiuiio 1. proprietatem sive solitudinem, sed sonat in" aucto- 
ritatem, sicut principaliter. Sicut enim Pater prin- 
cipaliter dicitur spirare, quia hoc non habet ab 
alio; ita etiam proprie, quia hanc conditionem, 
non habere ab alio, nulli communicat; ita videtur 
dicere Magister.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e147">Potest tamen dici , quod uno modo proprium soimio aiia. 
dicitur contra communitatem ; alio modo contra im- 
proprietatem ; tertio modo accipitur pro appropria- 
tione'; et sic accipitur hic. Quamvis enim spiratio 
aeque vere et proprie conveniat Patri et Filio, tamen 
Hieronymus appropriat eam Patri propter auctori- 
tatem *.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d12dubia-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-l1d12dubia-Hd1e153">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e156">Item quaeritur de hoc quod dicit Hilarius lo- 
quens ad Patrem: Ex te per eum Spiritus sanxitus 
tuus est. Videtur enim male dicere dicendo per eum , 
quia , ut dicit Praepositivus " , per cum verbis transiti- 
vis signiflcat subauctoritatem , sed cum absolutis au- 
ctoritatem ; ut patet , cum dicitar : ego sum sapiens 
per Deum, in Deo notatur auctoritas. Cum ergo 
dicitur , quod Spiritus sanctus est a Patre per Filium, 
in Filio notatur auctoritas.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e159">Respondeo: Dicendum, quod aliqui voluerunt soimio aii^ 
dicere, quod haec est impropria: Spiritus sanctus '''"°™" 
est a Patre per Filium sive procedit; et debet re- 
solvi in hanc: Spiritus sanctus spiratur a Patre per 
Filium; et consentiunt rationi praedictae. — Sed Nonpro- 
cum ista sit vera: creatura procedit a Patre per 
Filium, et haec similiter: exit vel procedit: non 
video rationem, quare similiter iila verba Hilarii non 
proprie dici.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12dubia-d1e162">Et '" propterea est dicendum, quod quamvis pro- soimiovwa. 
non sit verbum transitivum quantum ad mo- 
dum significandi, quia non conslruitur cum accusativo; 
quia tamen aequivalet" transitivo, ut cum dicitur: 
procedit a Patre per Filium, iudicandum est sicut de 
verbo transitivo; et ideo dicit subauctoritatem '^</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>