<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, Pars 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, Pars 1, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p1dubia">
        <head xml:id="bb-l1d27p1dubia-Hd1e97">I, Distinctio 27, Pars 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d27p1dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d27p1dubia-Hd1e102">DUB. I. </head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de hoc quod dicit: Proprium est
            Patris , quod semper est pater. Videtur enim dicere falsum , quia omnis proprietas
            differt ab eo cuius est proprie- tas, vel re vel ratione^; sed pater elpater conve-
            niunt re, ratione et nomine: ergo unum non est proprietas alterius.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e108">Bespondko: Dicendum, quod in Patre intelligi- mus et illum qiti est pater, et quo est
            pater. Quando ergo pater praedicatur de se, ratione unius subiici- tur et ratione
            alterius praedicatur. Similiter, quando assignatur esse patrem proprium Patris, quia
            assi- gnalur ut in ratione attributi, ideo ratione ipsius proprietatis attribuitur ipsi
            hyposta.si. Unde ' dicit, quod esse patrem est proprium Patris, non quod Pater sit
            pater.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d27p1dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d27p1dubia-Hd1e114">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quoddicit: Eadem dici- tur nativitas vel origo. Videtur enim
            dicere conlra illtid, quod dictum est supra, dislinctione tertia capi- tulo de vestigio^
            et tractum est ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> de Vera Religione, scihcet
            quod origo appropriatur Patri.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod origo semper di- citur relative ^ Potest ergo accipi origo
            vel respectu creaturae, vel Tes])ecln personae. Si respectu creo- turae, sic est totius
            Trinitafis et appropriatur Patri; si autem res]}ectn personae , sic pntest accipi
            active, vel passive: si active, sic est Patris et Filii, sed appropriatur Patri; si
            passive, sic Filii et Spiritus sancti , et appropriatur Filio, non secundum quod
            simpliciter dicitur, sed secundum quod origo dicit emanationem per modum naturae. Sic
            enim cum illud sit proprium Filii, similiter et origo, secun- dum quod sic accipitur; et
            hoc modo accipitur hic, et ideo non est contra illud.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d27p1dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d27p1dubia-Hd1e129">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod gignere et gigni, ipsas tantuni relationes, non
            hyposlases significanl. Videtur enim falsum , quia cum relatio- nes significantur in
            concretione, non solum " impor- tant relationes, sed etiam suppositum; sed quando tantum
            important relationes, significantur ahstracte. Si ergo hoc quod est gignere et gigni '
            non impor- tant relationem abstracte, sed concrete: videtur, quod non tantum importent
            relationes.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e135">Respondeo : Dicendum , quod differenter impor- tatur concretio. Aliter enim importatur
            per verbum, aliler per iiomen adiectivum. Quia enim verbum importat actum ut
            egredientem, ideo in quadam distantia; et ideo etiam* importat sub quadam in-
            clinatione. Et propter hoc, quia in distantia importat, non claudit intra se suppositum,
            immo oportet, quod addatur extra, nisi locum exterioris additionis sup- pleat
            demonstratio , quae est in actu proprie primae et secundae personae, quoniam semper sunt
            prae- sentes et demonstrativae. Et ideo , quamvis importet in concretione , tamen non
            importat nisi relationem , quantum est de se , non suppositum '. — Sed no- nien
            adiectivam, idem significans, significat wipro- prietatem informantem, et ideo in quadam
            unione et indistantia; et ideo simul importat formam et sup- posilum, ut ciun dicitur
            album, nisi significetur ^ in abstractione , ut cum dicitur albedo. Hoc attendens
            Magister dicit, quod paternitas et filiatio, gignere et gigni dicunt tantum relationes.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d27p1dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d27p1dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit : Cum nomina relationum ponimus in praedicatis , ipsas
            tanMm noliones significamus, non hypostases; quia si hoc verum est , quando dicitur :
            essentia est Pater , cum Pater ponatur in praedicato , stat tunc ' pro notione: ergo
            idem est dicere: essentia est Pater, ac si diceretur: essentia generat; sed haec est
            falsa: ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e147">Respondeo: Dicendura, quod quaedam ponuntur in praedicalo per naturam propriam et
            significatio- nem: et talia sunt quae de se important composi- tionem, sicut sunt verba*
            ; et de talibus loquitur Ma- gister. Quaedam ita ponuntur in praedicato, quod sunt nata
            subiici, ut hoc nomen pater et hoc no- men filius; et talia, quia non solum nata sunt
            praedicari, vernm etiam subiici, possunt importare intellectum hypostasis. Unde verbum
            Magistri intel- ligendum est cum praecisione, scilicet de illis ' quae ita nata sunt
            praedicari, quod non suhiici; et ita non habet instanliam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e150">Item quaeritur de hoc quod dicit: Characteri- stica idiomata determinativa sunt
            hypostaseon, non naturae etc. Videtur enim male dicere, quia pro- prietates, quae non
            determinant naluram, sunt non naturales; quia omnis proprietas naturalis, eo ipso quod
            naturalis est, naturam determinat: ergo si pro- prielates in divinis non determinant
            naturam, non sunt naturales, ergo praeter naturam: ergo accidentales</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1dubia-d1e153">Respondeo: Dicendum, quod sicut ordo naturae dicitur duphciter: aut quo natura
            o?-rfmafe(r, aut in quo natura est ratio o?-dinandi°; sic etiam de pro- prietatibus
            intelligendnm : et quando dicimus pro- prietatem naturakm, non oportet, quod proprietas
            habeat naturam ut subiectum , sed quod sit conso- nans naturae ipsius subiecti, sicut
            fihus naturalis non dicitur, quia sit a natura vel essentia, sed a patre naturaliter
            producente '; sic et in proposilo est intelligendum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>