<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d43a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d43a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 43, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d43a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum ratio divinae potentiae se extendat ad infinita.</head>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e103">Quarto el ulliiiio quaeiitur de iiilinitate tliviiiae potenliae quanluni atl rationem
          operandi, et quaeri- tur, utrura ratio operandi ' se extendal in infinitum. El quod sir,
          videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e106">1. Quia quidquid Deus potest , rationabiiiler po- ) tesl; sed potest infinita : ergo
          rationabiliter polest infinita. Et si lioc, ergo ratio operandi ipsius poten- tiae se
          extendit ad infinita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e109">3. Item, sicnt se habet ratio sciendi a.d scien- tiain, ila ratio producendi ad
          potenliam; sed quia divina scienti;i est infinila, ideo habet in se rationes infinitas
          cognoscendi - : ergo cum divina potentia sit infinita, similiter et rationes producendi
          habet infi- nitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e113">3. Item, ratio operandi in Deo non est alind quam bonitas et sapientia; sed sapientia et
          bonitas est infinila : ergo et ratio operandi^</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e116">4. Item, ratio operandi in Deo non est aliud quam Deus sive divina essentia, quidquid
          dicatur ' illa ratio; sed divina essentia est infinila: ergo et ratio operandi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e119">Contha: 1. Potentia se exteudit ad opera secun- , dum exigentiam ralionis — nihil enim
          omittit de his quae ratio exigit — si ergo ralio se extendit ad infinita, ergo videtur,
          quod divina potentia producat infinita, quod falsum est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e122">2. Item, ratio operandi est ipsa ars et dispo- sitio; sed dispositio non est nisi
          finitorum: ergo ratio operandi non est nisi finitorum ''.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e125">3. Ileni , ratio operandi est ipsa divina iustitia, f ■quia universae viae Domini
          misericordia et veri- tas"; sed iustitia non est nisi finitoruin: ergo vide- tur, quod
          rati» operandi similiter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e128">h. Item , obiicitur de praescientia , quae siinili- ter est ratio operandi et est in plus
          quam potentia, quia respectu malorum : et tamen non est respectu infinitorum. Si tu dicas,
          quod dispositio vel prac- scienlia vel iustitia non complectitur plenam ratio- nem, per
          quam potest operari divina potentia'; conlra : si non totain coinplectitur, ergo divina
          po- ncph i tentia sine his potest rationabiliter operari: ergo possibile est, Deum operari
          praeter dispositionenu praeter iustitiam et praeter praescientiam. Sed iiullus talis
          operatur sapienter nec recte: ergo etc. Restal igitur, quod totam complectitur
          rationeni.</p>
        <div xml:id="bb-l1d43a1q4-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d43a1q4-Hd1e134">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d43a1q4-Hd1e137" type="question-title">Ratio operandi in Deo respectu actus, qui est posse, accipitur
            in habitu et se extendit ad infinita; respectu actus, qui est facere, accipitur in actu
            et est finita secundum. divinam dispositionem.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e140">Respondeo: Sicut dicit Magister in littera °, ali- opin» qui voluerunt dicere , quod
            7-atio divinae potenUae est finita. Et ex lioc voluerunt divinam potentiam limilare, tum
            quia nihil potest facere nisi ex optiina ralione. nec diinittere, tuni quia niliil
            potesl facere nisi praesciens, nihil nisi iusle; el ideo cum haec flnitorum sint, ul
            puta eorum qiiae facil, dixerunt, divinam polentiam non possealia, quam quae facit, —
            Sed haec positio est erronea, sicul ostendit Ma- gister in littera, quia nobilitati
            divinae potentiae derogat eius immensitatem limitando; et dicitur fuisse Magislri Petri
            Baalardi '. Ratio autem huius slultae positionis fuit, quia nescierunt distiuguere
            ralionem polentiae nec actus eius. Aclus enim po- tentiae duplex est: unus per modum
            habitus, scili- cet posse , alius per niodum actus, scilicet operari. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e143">Quando ergo quaeritur, utrum ratio divinae potenliae sil infinita: dicendum, quod sicut
            duplex iiioacci esl actus, ita ^ dupliciter potest accipi ratio. Respectu ;. enim actus,
            qui est posse, accipitur ratio in habitu, scilicet divina scientia et divinae bonitatis
            condecen- losioi. tia: et haec ratio se extendit ad inflnita, quemad- modum et ipsa
            potenlia respectu actus, qui est posse. Respectu vero actus, qui est facere, accipi-
            ?iuiio2. tur ralio in actu, scilicet divina dispositio sive prae- scientia et meritorum
            exigentia. Nihil enim facit^ Qisi quod disponit; nihil etiani relribuil, nisi secun- dum
            qiiod merila exigunt, quando retribuit: nullain rem gubernat nec regit aliter, quam
            natura eius sive iustitia naturalis exigal.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e146">Et secundum hanc distinctioneai patet respon-. sio ad primo quaesitum et ad rationes
            inductas : r quaedam eiiim procedunt secundum unam viam , quaedam secundum aliam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e150">3. 4. Ad illud quod postea obiicitur de iustiiia, i dicendum, quod iustitia, secundura
            quod dicit eon- decentiam divinae bonitatis et potestatis, sic est ^e- neralis ralio ,
            quae complectitur totum posse; sed in quantum connotat exigentiam a parte meritorum, sic
            non complectilur totum posse nec totum agere; in quantum vero connotat condecentiam
            bonitatis re- spectu cuiuslibet temporis * in actu , sic complectitur agere, sed posse
            non. Disposilio similiter el prae- scientia agere complectunlur , sed non posse; sed
            agere est respectu finitorum, sicut et illa sunt, sed posse est respectu
            infinitorum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q4-d1e153">Quod ergo obiicitur tunc, quod Deus polest^ sine eis rationabiliter operari; dicendum,
            quod fal-' sum est nec seqnitur ex illo. Quamvis enim Deus possit plura. quam velit,
            tamen non potest operari sine voluntate; qiioniam nihil potesl facere, quin possit
            velle, sic el praescire et disponere. Necesse est eniin, potentiam ' exseqiientem illis
            adaequari, scilicel dispositioni et voluntati , sed non oportet de potentia ut potente :
            ideo non sequitur, quod possit facere sine illis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>