<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d2p1a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum omnium aeviternorum sit unum aevum.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e105">Secundo quaeritur . utfuni spiritualia habeant 
mensuram unam per essentiam : et hoc est quaerere , 
utrnni sit unum aevum oinnium aeviternornin. Et 
quod non , videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e108">1. Dionysins de Divinis Noininibus ': <quote xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Qd1e110"> lp.se est 
aevum aevorum </quote> : ergo plura sunt aeva: non per 
interruptionem , ita quod unnm post aliud : ergo per 
diversitatem simul existentiuni.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e114">2. Ilem , unitas accidentis venit ttb unitale 
suljiecti " ; sed non est ponere nnum subiectum 
omninm ;ieviternofmn, cum quaedam spiritualia non 
habeant aliqnod commiuie , ad cuiiis aspectum men- 
snrentur : ergo non est [ionere, aevnm esse unum. 
Quod aulem iinllum habeant taie subiectum , qnod 
sit contentivum spiritiialiiim, hoc aiiparet, quia iilud 
haberet excellentiam et intluentiam et continentiam 
respectu aeyiternorum , sicut primnm mobile respectu 
temporttlium ; sed tale respectn subslantiarum spiri- 
tualium inveniri non potest, ut [latet discurrenti per 
singula : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e118">3. Itera, omnibus aliis" corruptis , [)ossibile est, 
unicum Angelnni remauere, cum non dependeat ab 
aliis;etsi remanet in me coiupleto , habet mensu- 
ram consequenlem illud e.s:-se. et hoc est aevum : ergo 
remanet aevum. quohbet Angelo remanente, et totum 
remanet et perfectum : ergo quot sunt Angeli. tot 
sunt aeva.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e121">4. Item, aevuin est mensura rei perfectae et 
multum habentis de specie sive de forma : si ergo ^ 
aevum maxime coiisequitur ease eompletum, cum 
illnd noii sit unuiu nuinero, sed tantum specie, vide- 
tur, quod aevum silunum tanlum secundura speciem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e124">CoNTRA Hoc 1. arguitnr a simili. Sicut se ha- 
bet terapus ad tempnralia, ila aevum ad aeviterna : 
sed tempus est unum, quod mensiirat omnia lem- 
poralia, sicut <name ref="#Anselm">Anselmus</name> " dicit et <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>: ergo 
similiter unum est aevnra, qnod mensurat omnia 
aevilerna.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e133">2. Itera, hoc videtur a minori. Maior est va- 
rietas et diflorraitas in rebus mntabilibus quam in 
rebus iramulabilibus : si ergo rautabilia orania pos- 
snnt unica mensura per essenliam mensurari , ergo 
multo fortins aeviterna.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e136">3. Item, hoc videtur a lausa. Positio enira 
multorum est , quare tempus unura potest esse : 
quia , quaravis sit accidens , tanien est mensura 
extrinseca, sicut locus. et qnia non est accidens 
situale; sed hoc totum invenitur in aevo: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e139">4. Item, si pliira sunt aeva, aut ergo simul , 
aut consequenter. Non consequenter , cuni quoillibet 
sit infuiitum a parte post; non simul, quia quae 
sunt siniul, sunt in eodem instanti, ergo si aevi- 
terna sunt simul, sunt in eodem nunc aevi : ergo 
si omnium aeviternorum est unum nimc, ergo unum 
aevuni per essentiam. 
</p>
            <div xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Dd1e143">
               <head xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Hd1e145">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Hd1e148" type="question-title">Licet omnium temporalium sit unum tempus , 
tamen quot sunt aeviterna, tot sunt aeva.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e151">Respondeo: Ad huius quaestionis intelligentiam 
praenotandum est , qualiter intelligitur unitas in 
tempore. Sciendum autem, quod tripliciter tentave- 
runt aliqui unitatem temporis accipere, secundum 
quod accidens habet tripliciter comparari ad subie- 
ctum. Habet enim ibi causam , existentiam et ap- 
parentiam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e154">Dixerunt ergo aliqui, quod tempus est unum 

"p""" 1- ratione subiecti, in quo primo est et per se, quo 
remoto, removetur et tempus. Unde dixerunt, quod 
tempus est ununi, quia est in primo mobili, cuius 
motu cessante, cessat et tempus '. — Sed illud non 

iB iuiikit. sufficit dicere , quia , sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> , si ces- 
saret motus prirai mobilis, adliuc posset moveri 
rota figuli; et constat, quod mensuraretur ille mo- 
tus: ergo non tantum est ibi, immo et in aliis rebus 
mobilibus. Itein, tempus est in affectionibus et co- 
gitationibus liberi arbitrii, quod non sujjest motui 
caelesti , sicut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> -.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e163">Et ideo dixerunt alii, quod tempus est unum 
ratione subiecti , in quo primo apparei. Cuni enim 
tempus sit numerus sive mensura motuum, et nu- 
merus iste secundum essentiam et habitum sit 'in 
re mobili vel mota. in qua est prius et posterius, 
secundum actualem vero numerationem sit a parte 
animae, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ^ et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, cuni 
anima omnes motus et mutationes numeret aspi- 
ciendo ad mensuram motus primi mobilis, scilicet 
per diem, annum ethoram; volnerunt dicere, quod 
unum est tempus ratione subiecti , in quo prirao 
apparet; quia, etsi omnia habeant proprias periodos,
tamen omnia numerantur et mensurantur per raen- 
suram motus regularis et certi et nobis nolissimi, 
scilicet motus mobilis primi. — Sed illud non suffi- nod suincii. 
cit, quia dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> de Caelo et mundo% 
quod si essent duo mobiha prinia, adhuc ununi esset 
lempus. Tunc non posset dici unum ratione subieeti, 
in quo primo esset, nec in quo primo appareret, 
cum utrumque esset aeque primum et evidens; nec 
ratione animae, quia tempus non est numerus nu- 
merans, sed numeratus, ut Pbilosophus ° vult, et 
tempus est dispositio rei extra, non fictio animae. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e176">Et ideo dixerunt tertii profundius, quod unitas opimo 3. 
temporis sumitnr ab unitate subiecti, a quo causa- 
tur; subiectum autem, a quo causatur, est materia 
ut mulabilis, et ita ut ens in potentia. Nam materia, 
ut est in acquisitione formae, mutatur, et sic est ens 
in potentia; et ideo tempus maxime inter omnia acci- 
dentia se tenet plus cum materia. Sicut igitur ma- 
teria una est per essentiam, differens per esse, una 
non unitale universalitatis nec singularitatis , sed 
medio modo, sic et tempus in omnibus tempora-conciusioi. 
hbus °.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e179">Et si quaeras, unde est hoc, quod tempus est Qu- esiio iu- 
unum, cum tamen niotus smt varii; dicendum, quod 
motus definitur per id ad quod est', unde motus 
respicit motorem et mobile et terminuni; tempus 
autem respicit ipsam durationem variam et succes- 
sivam, quae venit ex potentia rei mobilis. Et quia 
motus naturae durantis consimilis est % et natura 
illa, supra quam fundatur, est una numero; ideo 
tempus non tantum est unum specie in omnibus 
temporalibus , immo etiam quantum ad essentiam 
unum numero, differens per me, sicut posuerunt 
omnes sapientes , qui circa hanc materiam locuti 
sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e182">Si autem quaeras , quare non sic est in aliis  
quantitatibus". cum omnes respiciant materiam; di- 
cendum, quod omnes aliae, elsi esse incomplelum 
habeant in materia — nam sunt in materia dimen- 
siones inflnitae — tamen esse completum ipsarum est 
a materia existente sub forma. Tempus autem habet 
esse ex hoc, quod materia tendit ad formam, pro- 
pter hoc quod causatur a motu, qui est <quote xml:id="bb-l2d2p1a1q2-Qd1e184">entelechia 
entis in potentia'" </quote>, et ideo tenet se maxime ex parte
materiae, et ideo mininie distinctum. Nec dico, quod 
teinpus sit in ipsa materia, omni forma circuinscripta, 
()uia hoc esset contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, duodecimo Con- 
fessionum', quia non est vicissitudo aliqua in mate- 
ria, nisi cum in ea est aliqua forma; sed qnamvis 
sit in materia, quae est sub forma et ab ipsa cause- 
tur, magis tamen causatur a materia, ut tendit ad 
formam , et hoc est in materia ratione suae potentiae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e191">Secundum hunc triplicem modum nisi sunt aliqui 
  unitalem in aevo ponere, primo ratione subiecli, 
in quo primo esl. Posuerunt enim ordinem in intel- 
ligentiis secundum continentiam virtualem, sicut in 
visibilibus est reperire continentiam localem. Et sicut 
tempus in primo mobili fundatur, sic aevum - in 
prima intelligentia, quae virtualiter alias continet et 
in alias influit. — Sed ista positio non potest stare. 
Priino, quia omnes intelligentiae in incorruptione 
habent aequalitatem, sicut in sequenti distinctione ° 
dicitur. Secundo , quia conservatio inlelligentiarum 
immediate pendet ex Deo. Tertio, quia, si illa in- 
telligentia destrueretur, tunc fundamenlum aevi pe- 
riret; et possibile fuit, illam peccasse, imino forte 
peccavit, cura diabolus credatur fuisse excellentissi- 
mus Angelorum</p>  

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e194">Et ideo alii coiiati sunt assignare unilalem i'a- 
tione subiecti, in quo imw.o apparel , quod quidem 
est caelum empyreum, in quo non cadil variatio, 
iiumo omnimode quietum est°. — Sed nec illud suffi- 
cit, quoniam immortalilas et immutabilitas per prius 
est in subslantiis spiritualibus quam corporalibus, 
cum sint digniores, et dignius non habeat mensurari 
per aspectum ad minus dignum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e197">Et ideo tentaverunt alii accipere unitatein ex 
parte caiisae, qui dixeruiit, quod duratio intelligen- 
tiarum conlinuatur et conservatiir per divinam in- 
fluenfiam, qnae qiioniam una est. unuin est aevuni, 
meiisurans ipsam. — Sed nec illud potest stare, quo- 
niam influeiitia illa aut active, aut passive inlelli- 
gilur. Si de activa, non est aliud quain Deus, et ila 
noii liabet aevuin iiiensuram. Si de passiva, tot sunt, 
quot sunt suscipientes.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e201">Et ideo non restat alius inodus nisi per unita- 
tein maleriae, sicut prius dictiiiii est de tempore. 
Sed inulti negant, intelligeiilias habere materiam. 
Sed quidquid sit de lioc, tamen aevimi respicit 
esse actuale et esse stabile, sed tempus materiam 
ut in potentia. Et ideo sicut unitas temporis coiifor- 
matur materiae, sic unitas aevi conformatur formae, 
non inqnam formae, in quantum haec vel illa, sed 
in quanlum immutabilis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e204">Unde sicut linea in corporibus quantumcumque 
diversis ponitur eadem specie, sic aevum habet unita- concmsio 
tem universaks , non umtatem, quam habet teinpus. 
Et sic concedendae sunt rationes probantes, non 
esse unum aevum aeviternorum , sed multa ".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e207">1. Quod ergo obiicitur; sicut se habet tempus soiutio op- 
ad temporalia; dicendum, quod non est simile, quia 
cum tempus, quantum est de se, respiciat variatio- 
nem et motum, consequitur ipsa, quorum est men- 
sura, ratione illius principii', per quod sunt entia 
in potentia; et quia illud unicum dicitur esse per 
essentiam, ideo et tempus. Aevum autem de sui ra- 
tione propria respicit esse completwn et stahile, et 
ideo magis respicit formam; et ideo nnn habet uni- 
tatem nisi universalitatis sive conformitatis, sicut et 
alia accidentia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e210">2. Quod arguitur a minori, quod temporalia 
habent unain mensurani; iam patet', quod non est 
locus a minori, quia illa variatio, ratione qua dici- 
tur esse in potentia, respicit ipsum materiale prin- 
cipium, et ideo fecit recedere a distinctione; non 
sic est in aevo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e213">3. Quod obiicitur, quod tempus est uiium, quia 
est accidens extrinsecura, non situatum vel situale; 
dicendura, quod falsum est; ista enim non est causa, 
sed magis illa quae praedicta est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q2-d1e216">4. Qund obiicitur: si suiit plura aeva, aut si- 
mul, aut non siniul; dicendum, quod simul. — Quod 
ergo obiicitur: ergo in eodem mmc; dicendum, quod 
esse simul in duratione est dupliciter: aut per men- 
surae concomitantiam , aut per mensurae unitatem 
et indifferentiam. Cum autein dicitur Deus, homo et 
Angelus esse simul; dicendum, quod hoc dicitur per 
mensurae concomitantiam. Cum autem dicitur; Pe- 
trus et Paulus simul sunt vel currunt, huc polest 
dici per mensurae unitatem et indifferentiam ; et ideo 
non sequitur, quod si aeva aeviternorum sunt simul, 
quod sint unum.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>