<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e8955">
        <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e111" type="question-title">Utrum sacramentum Eucharistiae debuerit institui ante
          passionem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e8955-d1e114">Secundo quaeritur circa hoc, quando debuerit institui.</p>
        <div xml:id="bb-d4e8955-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e122">Et quod ante passionem, videtur : Quia hoc sacramentum est relictum a Domino in
            viaticum, ergo tunc debuit institui, quando Dominus fuit viator. Si dicas quod non
            sequitur, quia non dicitur viaticum, quia a viatore, sed quia detur viatori, obicitur
            tunc quod ipse Dominus, non tantum formam instituendo, sed etiam exemplum praebendo
            dedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e125">Item, videtur quod iuxta passionem, quia hoc sacramentum datum est in signum amoris ;
            sed Dominus in fine ostendit specialia signa amoris ad discipulorum consolationem,
            Ioannis 13, 1 : <quote xml:id="bb-d4e8955-Qd1e127" ana="#io13_1">Cum dilexisset suos, in finem</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e131">Item, hoc sacramentum est cibus reficiens. Ergo, si tempus institutioni et institutio
            debet esse concors effectui, videtur quod debuerit institui in bora Coenae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e134">Item, hoc sacramentum impletivum erat eius quod praefiguratum erat in agno paschali.
            Ergo, si veritas debuit supponi umbrae, videtur quod debuit institui post esum agni, et
            ita in coena paschali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e138">Contra : Christus conficiendo dedit formam conficiendi ; ergo dando dedit formam dandi
            vel communicandi ; sed post Coenam non est teqipus conveniens sumendi. : ergo videtur
            quod Dominus inordinate dederit. Hoc autem est inconveniens : ergo tunc non dedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e141">Item, hoc sacramentum sequitur Baptismum, ergo debuit institui post Baptismum ; sed
            Baptismus institutus est post resurrectionem, Matthaei ultimo, 19 : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e144">Item, in hoc sacramento continetur Christus sacramentaliter, ut qui non est nobiscum
            sensibiliter saltem sit sacramentaliter ; et in ascensione recessit a discipulis
            corporaliter : ergo , tunc debuit instituere hoc sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e147">Item, hoc ipsum videtur, quia est signum memoriale ; sed talia melius memoriae
            imprimuntur, cum ultimo exhibentur, sicut dicit Augugustinus, in quadam homilia : ergo
            inter omnia quae fecit, istud debuit esse ultimum. Sed multa fecit coram discipulis post
            resurrectionem : ergo hoc sacramentum debuit post omnia instituere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8955-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e156" type="question-title">Eucharistiae Sacramentum congruenter in ultima Coena paschali
            institui debuit</head>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e159">Respondeo : Dicendum quod sacramentum illud, cum sit visibile, continet corpus Christi
            verum, et vere est ibi cibus et praecipuum signum amoris : cibus, inquam, reficiens, et
            ideo tempore refectionis instituit ; cibus etiam paschalis, et ideo in paschali Coena.
            Quia vero erat signum amoris, et in recessu debet homo ostendere amoris signa et
            memoriale, ut arctius in memoria maneat, ideo in ultima Coena.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8955-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e8955-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod si tunc institutum est, tunc deberemus illo uti, dicendum
            quod hora illa conveniens fuit primae institutioni ; sed usui nostro non convenit, quia
            institutio respicit effectum sacramenti, sed usus ulterius idoneitatem suscipientis ; et
            quia homo satur non est idoneus ad spiritualia peragenda, ideo non servat hoc Ecclesia
            nec debet servare. Si obicias, quod tunc Apostoli primo indebite acceperunt, dicendum
            quod ipsi sobrie comederant exemplo Magistri ; et iterum, comederant cibum paschalem,
            qui erat quodam. modo spiritualis propter significantiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e172">Ad aliud de Baptismo dicendum quod non est credibile quod tunc esset forma instituta,
            sed quod alias instituit, ibi confirmavit et publicavit. Similiter subdidit de hoc
            sacramento : Ecce ego vobiscum sum etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e175">Ad aliud de recessu dicendum quod Christus recessit in passione ; unde ille fuit
            transitus et via ; et transitus ille fuit ad nostram salutem, ideo tunc instituit cibum
            paschalem ; sed in ascensione fuit ad suam gloriam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8955-d1e178">Ad aliud de memoria dicendum quod ante passionem fuit cum eis ut socius, et ideo tunc
            reliquit signa amoris ; sed post resurrectionem fuit ut dominus et quasi extraneus ;
            unde dicebat : Hoc est quod dicebam, cum adhuc essem vobiscum et ideo recessus ille
            debuit explicare signum et sacramentum amoris.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>