<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33326">
        <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e111" type="question-title">Utrum carnalis commixtio sit de integritate Matrimonii quoad
          significationem et efficaciam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e33326-d1e114">Tertio quaeritur, utrum carnalis commixtio sit de integritate Matrimonii quantum ad
          significationem et efficaciam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e33326-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia in institutione Matrimonii dicitur : Erunt duo in carne
            una, et Dominus ipse repetit Matthaei 19, 5 ; sed hoc non est ante commixtionem : ergo
            commixtio est de integritate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e125">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in littera : Non
            dubium est illam mulierem ad coniugium non pertinere, cum qua docetur commixtio sexuum
            non fuisse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e131">Item, ratione videtur, quia coniugium est signum coniunctionis Christi et Ecclesiae in
            conformitate naturae ; sed hoc solum est in commixtione : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e134">Item, Matrimonium est institutum in remedium concupiscentiae ; sed hoc remedium habetur
            ab his solum qui Matrimonio sunt coniuncti : ergo hoc remedium non est per continentiam,
            sed per commixtionem, quia aliter non esset magis remedium nubere quam non nubere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e138">Contra : Quod non sit de integritate quantum ad significationem, videtur : Quia
            perfectum Matrimonium fuit inter Adam et Evam ante cognitionem carnalem, et ante dixit :
            Hoc nunc os, quam eam cognosceret : ergo commixtio non est de integritate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e141">Item, perfectum Matrimonium fuit inter Mariam et Ioseph, quia fuit ibi bonum prolis,
            fidei et sacramenti ; et sine commixtione : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e144">Item, quod non sit de integritate in ratione retnedii, videtur : Quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod sanctior est copula mentium quam
            corporalis. Ergo maior datur ibi efficacia contra concupiscentiam in unione mentali quam
            carnali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e150">Item, in actu illo efficitur homo totus caro : ergo, per oppositum, cum gratia, quae
            est remedium contra concupiscentiam, faciat spiritualem, nunquam datur in illo actu.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e153">Item, in actu illo satisfit concupiscentiae ; sed dum satisfit ei, ipsa intenditur ;
            sed quod intendit concupisentiam non est remedium, immo venenum : ergo carnalis
            commixtio non prodest, immo obest ad remedium matrimonii.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33326-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e162" type="question-title">Copula carnalis non est de integritate matrimonii quoad esse
            necessitatis, sed solum quoad esse completionis</head>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e165">Respondeo :- Dicendum quod integritas rei dupliciter accipitur, videlicet quantum ad
            esse necessitatis vel quantum ad esse completionis sive plenitudinis. Si loquamur
            quantum ad esse necessitatis, verum est quod sacramentum Matrimonii esse habet sine
            commixtione carnis ; si autem quantum ad esse plenitudinis, sic est de eius integritate.
            Et sic procedunt rationes ad partes oppositas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e168">Et hoc patet sic. In Matrimonio enim considerantur haec tria, scilicet signum,
            officium, remedium. Quantum ad significationem, dicendum quod duplex est eius
            significatio : significat enim coniunctionem Christi et Ecclesiae per caritatem et
            coniunctionem per naturae conformitatem. Similiter duplex est officium : unum est mutuae
            educationis et fomenti et aliud procreandae prolis. Similiter duplex est remedium : unum
            est quantum ad concupiscentiae defluxionem, ut scilicet non in omnem mulierem intendat ;
            aliud quantum.ad inordinationem, ut scilicet non libidine, sed amore prolis procreandae
            sive matrimoniali affectu mulierem cognoscat. Primum igitur signatum et primum officium
            et primum remedium sunt in sacramento Matrimonii quantum ad coniunctionem animorum,
            secundum autem solum quantum ad coniunctionem corporum. Et primum est de substantia
            Matrimonii quantum ad esse necessarium ; secundum quantum ad esse plenum. Et sic patet
            responsio ad utramque partem, distinguendo perfectionem duplicem sive duplicem
            integritatem sufficientiae et plenitudinis. Et secundum hoc distinguant iuristae
            matrimonium, scilicet matrimonium ratum et matrimonium consummatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33326-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e33326-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e178">Ad illud ergo quod obicitur, quod gratia non datur in illo actu, ergo non est remedium
            contra peccatum, dicendum quod remedium aliquod contra peccatum est dupliciter : aut
            quia liberat a peccato commisso, et hoc est per gratiam quae in eo confertur ; quoddam,
            quod liberat a peccato quod committeretur alias, et tale remedium est Matrimonium, quia
            multi infirmi urerentur concupiscentia nisi haberent uxorem, quam cognoscendo carnis
            adustionem evadunt ; et in tali quantum ad usum non est necesse gratiam dari, quamvis in
            actu illo possit homo mereri, sicut habebitur infra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33326-d1e181">Ad illud vero quod ultimo obicitur, quod non est in remedium, immo contra, quia
            intendit concupiscentiam in satisfaciendo ei, dicendum quod qui cognoscit uxorem debite,
            concupiscentiae non satisfacit, sed potius obviat, ne uratur ; et ideo non intenditur,
            sed remittitur in eo fervor libidinis. Sed qui cognoscit, ut delectetur, non cognoscit
            matrimonialiter ; et talis non habet remedium , immo praestat concupiscentiae
            fomentum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>