<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utrum claves Ecclesiae sint datae.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum claves Ecclesiae sint datae.</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e23806">
        <head xml:id="bb-d4e23806-Hd1e108">Utrum claves Ecclesiae sint datae.</head>
        <div xml:id="bb-d4e23806-Dd1e111" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e23806-Hd1e113">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e116">Circa primum ostenditur quod claves Ecclesiae sint datae : Per illud quod habetur
            Matthaei 16, 19 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e118" source="http://scta.info/resource/mt16_19">Tibi dabo claves regni caelorum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e122">Item, hoc ipsum probatur per illud quod dicitur Ioannis 20, 23 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/io20_23">Quorum remiseritis peccata, remittuntur eis</quote> etc. Ergo in potestate
            Apostolorum fuit introducere ad iustitiam, ergo ad vitam ; sed omnis qui potest
            admittere vel excludere a regno, habet clavem regni : ergo Apostolis datae fuerunt
            claves, non nisi in quantum erant praelati Ecclesiae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e128">Item, ratione videtur, quia nullus potest ingredi regnum caelorum nisi per Ecclesiam,
            et hoc significatum est ubi dicitur Genesis 28, 11 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e130">Non est hic aliud nisi domus
              Dei et porta caeli</quote>, sed constans est quod ad rectum ordinem oportuit praelatos
            in Ecclesia institui ; sed nullus sufficienter portae praeest, nis qui habet clavem
            ipsius : ergo videtur quod Dominus claves illis concesserit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e134">Item, decet regem terrenum ut clavem ostii sive portae suis servis committat, qui
            ministrant in eius curia ; sed non est liberalior rex terrenus quam rex aeternus, immo
            multo minus : ergo videtur quod aliquibus servis sive hominibus claves commist.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e138">Ad oppositum ita arguitur : Nulla necessitas est clavium, ubi ostium semper est patens
            et apertum ; sed ostium caeli et Ecclesiae semper est apertum : ergo etc. Minor probatur
            sic : ostium paradisi Christus Dominus est, qui dicit Ioannis 10, 7 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/io10_7">Ego sum ostium</quote> ; sed illud semper est apertum, quia Ioannis 6,
            37 dicit ipse : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/io6_37">Eum qui venit ad me, non eiciam foras</quote> ; et
            Apocalypsis 4, 1 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/ap4_1">Vidi, et ecce in caelo ostium apertum</quote> :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e150">Item, illi soli conceditur clavis qui potest claudere et aperire ; sed hic est solus
            Christus, Isaiae 22, 22 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e152">Dabo clavem domus David super humerum eius, et claudet,
              et non erit qui aperiat</quote> etc. : ergo solius Christi est aperire et claudere :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e156">Item, solus ille fert clavem qui potest obstaculum amovere ; sed obstaculum regni
            caelorum solus Christus potuit amovere : ergo etc. Probatio minoris. Super illud Isaiae
            22, 22 : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e158">Dabo clavem domus David</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e161">In passione reseravit
              quod ante non poterat</quote> : sed hoc fuit solius Christi : ergo etc</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e165">Item, maius quid est habere claves paradisi quam habere claves mortis et inferni ; sed
            Christus clavem mortis et inferni sibi soli reservavit nec dedit Ecclesiae : ergo clavem
            regni multo fortius.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e23806-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e23806-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e23806-Hd1e174" type="question-title">Data est Ecclesiae clavis ministerii contra debitum peccati
            dimissi, quae descendit a clave auctoritatis mediante clave excellentiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e177">Respondeo : Dicendum quod nomen clavis translatum est ad spiritualia ab ipsis
            corporalibus. In his autem corporalibus clavis est instrumentum ad removendum aliquod
            obstaculum. Quoniam igitur in spiritualibus invenimus obstaculum ad ingrediendum in
            regnum caeleste, necesse est illud removere. Ideo ad spiritualia nomen elavis
            transferimus, vocantes clavem illam virtutem per quam obstaculum removetur, sive per
            quam excluditur vel includitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e180">Secundum hoc igitur notandum quod, cum triplex sit obstaculum ingrediendi in regnum et
            triplex potestas illud removens, triplex est clavis spiritualis, differens secundum
            gradum et dignitatem. Obstaculum autem ingrediendi in celum est debitum alicuius peccati
            ; hoc autem est triplex : primutn peccati mortalis commissi, et hoc est debitum aeterni
            supplicii. Hoc autem obstaculum solus Deus amovet, quia hoc removetur per culpae
            deletionem ; et ideo potestas hoc removens est potestas divina ; quae ab aliquibus
            dicitur clavis auctoritatis. Secundum obstaculum est debitum peccati contracti, et illud
            est debitum solutionis pretii, et hoc solvi potuit per eum qui potuit satisfacere ;
            talis autem fuit solus Christus ; et ideo haec potestas removens illud obstaculum est
            solius Christi, et vacant eam aliqui clavem excellentiae. Tertium obstaculum est debitum
            peccati dimissi, quia, postquam homini dimissa est culpa, adhuc est obligatus ad
            temporalem poenam, et hoc removeri potest per ilium qui potest peccati poenam taxare ;
            et talis est minister Christi, non tantum Christus, et ista potestas est hominibus
            communicata, et vocatur ista potestas clavis ministerii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e183">Cum igitur triplex sit potestas secundum triplex obstaculum, triplex est clavis ; prima
            scilicet auctoritatis, a qua est ; secunda scilicet excellentiae, et haec est in solo
            Christo ; et tertia est clavis ministerii, quae descendit a clave auctoritatis mediante
            clave excellentiae ; et de hac dictum est Petra : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e185">Tibi dabo claves regni
              caelorum</quote>, Matthaei 16, 19. Et de hac procedunt auctoritates et rationes ad
            primam partem ; sed rationes ad oppositum procedunt de aliis clavibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e23806-Dd1e190">
          <head xml:id="bb-d4e23806-Hd1e192">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e195">Ad illud ergo quod primo obicitur, quod ostium semper est apertum, dicendum quod hoc
            verum est de se ; sed tamen homo sibi claudit per debitum peccati quod incurrit, a quo
            oportet hominem per aliquam clavium liberari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e198">2-3. Ad illud quod obicitur, quod solus Christus potest claudere, dicendum quod ill.ud
            intelligitur de clave excellentiae, per quam clausit limbum Sanctis ne ibi descendant,
            et aperuit paradisum ; et de ista apertione dicitur in oratione paschali : <quote xml:id="bb-d4e23806-Qd1e200">Deus,
              qui aeternitatis nobis aditum, devicta morte, reserasti</quote> : de hac intelligitur
            textus et Glossa ; et ita patet sequens obiectio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e23806-d1e204">Ad illud quod obicitur de clavibus inferni, potest responderi secundum aliquos quod
            istae etiam sunt claves inferni, sed tamen denominantur a digniori, quia, dum aperiunt
            caelum, claudunt infernum ; sed principaliter sunt ad aperiendum caelum. Potest aliter
            dici quod claves inferni habet Christus secundum quod Deus, quia ipse est, qui potest
            animam et corpus perdere in gehennam, et qui potest liberare et ibidem includere ; unde
            hoc competit ei secundum clavem auctoritatis, quae est in removendo culpam. Et ideo plus
            dicit per clavem inferni quam per clavem regni, sicut plus est liberare a culpa et morte
            aeterna, quam liberare ab aliqua poena temporali introducendo in gloriam. Ideo non valet
            illud. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>