<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d40a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum praedestinatio ponat certitudinem in eventu.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e103">Secundo, supposito quod praedestinatio iion inferat necessitatem libero arbitrio , quod
          non possit aiiter esse, quaeritur, utrum ponat certitudinem in eventu, scilicet, ut
          nunquam aliter eveniat, nisi sicut Deus praedefmivit. Et quod sic , ostenditur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e106">1. Primo wuctoritate loannis decimo tertio ' : iligo scio, quos elegerim; et secundae ad
          Timotheum secundo: Novit Deus, qui sunt eius: ergo si di- vina cognitio est certa et
          infallibilis, et falleretur, si non salvarentur illi quos novit esse suos certitudi-
          naliter, ergo verum est, quod sic evenit, sicut prae- deflnivil Deus, ef sic etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e109">2. Itera, primae loannis secundo^: Ex nobis exierunt, sed ex nobis non erant. Ponit illud
          ergo pro signo: quod illud est signum, quod liomo non fuit electus, quando non
          perseveravit in bono fiha- liter. Si ergo illud signum est rectum, certum est, quod omnes
          praedestinati et soli in gratia flnaliter perseverant; et si hoc certum est, quod soli
          salvan- tur et onmes : ergo certitudo est in eventu.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e113">3. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Bono perseve- rantiae": »
          Praedestinatio est praescientia beneficio- rum Dei, per quae certissime liberantur
          quicumque liberantur». Si igitur liberantur certissime, patet quod certitudo salutis est
          respectu personarura, et sic etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e119">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Ubro de Correctione et gratia^
          <!--<quote>-->Certus est nuinerus electorum, qui non potest minui nec augeriw: ergo
          videtur, quod cer- titudo sit in quoto nuineio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e127">5. Item, hoc videtur ratione, quia <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e129" ana="#io14_2">in domo Patris sunt multae
          mansiones</quote>, sicut dicitur Ioannis decimo quarto: aut ergo praevidit Deus , qui
          debeant ibi habitare, aut non. Constat quod prae- vidil. qui debeant ibi esse: ergo si
          aiiqnis eorum desit, aliqua mansio vacua remanebit. Sed hoc est inconveniens et indecens
          in civitate superna: ergo certum est, quod quilibet praedestinatus locum suum habebit. </p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e133">6. Item, numerus electorum a Deo praeflnitus est optima et decentissima ratione et
          proportione — si enim omnia fecit ordinatissime, multo fortius supernam civitatem — sed
          optima proporlio foedatur et perditur per augraentum et diminutionem : ergo si non potest
          esse, ut sit ibi defectus ordinis et pro- portionis congruenlis, certitudinaliter tot
          salvabun- tur, et non plures nec pauciores quam" Deus praevidit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e136">Sed CONTRA : I . Quod non sit certitudo eventus quantum ad personas , videtur sic :
          Apocalypsis tertio': Tene quod habes, ne alius accipiat coro- nam tuam; Gregorius ibi:
          <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e138">Dum alius labitur, alius in locum eius subinducitur </quote>: ergo si unus vindi-
          cat sibi locum alterius, non ita evenit, sicut Deus ordinavit, iramo tota die flt
          transmutatio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e142">2. Item , super illud lob trigesimo quarto ' : Conteret muUos , (Jregorius ibideni:
          <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e144">Locum vitae, ahis cadentibus, alii soiliuntur </quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e149">3. Item, quod non sit certitudo quantum ad num.erum, videtur Lucae quinto": Rumpebatur
          rete; Glossa: <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e151">Non tot intrant de ludaeis, quot sunt prae- destinati</quote>: ergo
          pauciores salvantur, quam sint prae- destinati.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e155">4. Item, Deuteronomii prinio'": Addat Deics ad hunc numerum multa millia; Glossa: <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e157">
          Ad hunc nuraerum praedeflnitum ^ in Dei praescientia , qui novil , qui sunt eius </quote>
          : ergo si Deus addit ad nu- merum praedefinitum , non est certitudo qnantuni ad numerum
          salvandorum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e161">5. Item, quod quantum ad neutrum sil cerli- tudo, videtur. Intelligamus ABC esse luimerum
          praedestinatorum, D E F numerum praescitorum ; tunc quaero: A ita bene potest damnari,
          sicut et D, et e converso D ita ' salvari, sicut A: ergo nuUa est certitudo quantum ad
          personas. Rursus , A potest damnari, et tunc solum remanent duo, et D salvari, et tunc
          erunt quatuor: ergo nuUa est certitudo quantum ad numerum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e164">6. Item, hoc ipsum ostenditur deducendo acl inconvenims. Si enim certum est, qui et quot
          sal- vabuntur, ita quod sic eveniet, et non aliter, quam- vis possit aliter ^ : ergo
          nullus praedestinatus damna- bitur aliquo casu vel eventu, et nullus praescitus
          salvabitur: ergo nallus debet curare, utrum faciat bene vel male, quia si praescitus est,
          quidquid faciat, in fine damnabitur; si praedestinatus , quid- quid faciat, in fine
          salvabitur; stultus est ergo, qui non comedit et laetatur , et non liabel bona in vita
          sua^.</p>
        <div xml:id="bb-l1d40a2q2-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d40a2q2-Hd1e169">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d40a2q2-Hd1e172">Praedestinatio a parte rei evenientis non habet certitudinem in eventu, a parte Dei
            praecognoscentis et disponentis habet certitudinem et infallibilitatis et
            immutabilitatis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e175">Respondeo: Dicendum, quod est dicere certitudinem a parte rei evenientis , et a parte
            Dei prae- ordinantis \ Si loquamur de certitudine a parte rei, cum haec dicatur contra
            contingentiam , sic dico, qviod iion est maior cerlitudo in numero electorum, quam sit
            in numero aliorum futurorum contingentium, quia pendet eventus nostrae salutis et
            damnationis ex arbitrii nostri libertate. Si autem loquamur de certitudine a parte Dei
            praecognoscentis , sic cerlus est eventus salutis ^ certitudine infallibilitatis, quia
            divina praescientia iion fallitur, et ideo semper evenit, conciusios. ut praescivit.
            Cerlnni etiam est certitudine immuta- bililatis , quia divina dispositio et ordinatio
            uon variatur, ut modo unum eligat et modo alium, sed qui serael electus est, semper fuit
            et erit, et non alius.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e178">Rationes ad priniam partem inductae procedunL Ad argi;. in de certitudine eventus, non
            quantum ad necessita- tem , sed quantura ad infallibilitatem aeternae prae- cognitionis
            , et quantum ad invariabilitatem aeternae praeordinationis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e181">1. 2. Ad illud ergo quod obiicitur, qiiod aliussoiuMot altenus locum accipit et
            coronam; dicendum, quod locus aeternae mansionis et corona relributionis ali- cui
            debetur secundum reputalionem iustitiae ' , oistinoii. alicui secundum praedefvnitionem
            praescientiae. Et contingit, quod unus locus debetur alicui secundum praesentem
            iustitiam, eo quod, illo cadente, alius intrat, cui debetur secundum praedefinitionem
            ae- ternam. Quando vero alicui debetur locus secundura praedefinitionem aeternam, potesl
            quidein cadere et locum perdere, et alius, qui noii est praedesti- natus, potest
            acquirere; sed tamen hoc nunquam eveniet. Quia ergo praescitus iustus frequenter locum
            aetcrnae mansionis perdit, quein alius paris meriti acquirit; et nemo scit, utrum sit
            praescitus, vel praedestinatus : ideo, quamvis sciat, se esse iustum, tiraere debet, ne
            araittat locum. Et ad hunc ti- morem hortatur beatus loannes in praedicta aucto- rilate
            Apocalypsis. Et hic timor bonus est omnibus, Notamiii et praescitis et praedestinatis,
            quia humiliat et sol- licitat. Econtra, certitudo de electione elevat in tumorem et
            deprimit in torporem; ideo secundum ordinatissimam dispensationem ^ hoc factuin est, ut
            nulli reveletur , an sit praedestinatus, nisi sit a Deo confirmatus in bono, ut non
            possit elevari per su- perbiam vel torpere per negligenliam. Patet ergo, quod illa
            auctoritas non signiflcat mntationein fieri in praescientia , vel aliter evenire, cpiam
            Deus prae- scivit, sed quod qui actuahter iustus est potest locum , quo dignus est,
            perdere perdendo iustitiam, et quod qni peccator est potest locum sibi indebi- tum '
            acquirere accpiirendo iustitiam ; et hoc tota die contingit. — ■Exemplum in veteri
            Testaraento ma- EsempH' nifestum fuit de Saule et David in regno, cui sci- licet Sauli
            recte potuit dici: Tene quod habes , id est humilitatem et iustitiam, ne alius accipiat
            co- ronam tuam, id est tibv debitam secundmn statum praesentem, alii tamen debitam
            secundum disposi- tionem aeternam '". Exemplum etiam est in coronis quadraginta
            Martyrura.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e185">3. 4. Ad illud quod obiicitur de diminutione et augmento, dicendum, quod totum
            referendain est illud ad statinn praesentis iustitiae. Nam ilia Glossa: <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e187"> Non tot
            intrant</quote>. intelligitur tempore primitivae Ecclesiae, quia multi intralount in
            teinpore finalis Ecclesiae. Similiter quod dicitur. quod Deus addat ad himc numerum ,
            intelligitur iustificando plures et vocando ad fidem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e191">5. Ad illud quod obiicitur, quod possunt esse plures et pauciores et alii , quam sint
            praesciti : ergo ibi non est certitudo; dicendum, quod non est certitudo necessitalis ,
            est tamen certitudo infalli- bilitatis. Quamvis enlra possint esse alii et plures, tamen
            nunquam erunt; et si essent, tunc ab aeterno praedestinati essent: ideo non potest ibi
            cadere ali- qua mutatio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a2q2-d1e194">6. Ad illud quod obiicitur, quod si ita evenit, tunc frustra laborat praescitus et
            praedestinatus; dicendum, quod illud est argnmentum stultorum ', quod ducit eos in
            torporemetinipietatis excusationem. Et ideo primo ostendendum est, eos stulte arguere,
            inferendo a simili, dicendo sic : Deus praeordinavit, uaiio i. utrum tu debeas cras
            vivere, an non; ad quid ergo comedis et bibis ? Qui sic argueret et tali rationi
            consentiret, argueretur dementiae; similiter in pro- posito. — Secundo respondetur
            contra arguendo: tu natio -2. dicis, quod Deus praedestinat, et ego dico, quod Deus
            tanquam iustus iudex iuste remunerat. <quote xml:id="bb-l1d40a2q2-Qd1e196"> NuUum ergo bonum irremuneratum, nullum
            malum impunitum^</quote>: ergo nullus laborat sine fructu, nuUus torpescit sine damno. —
            Et propterea dicendum , quod praedicta Ratio 3. argumentatio deficit: procedit enim, ac
            si Deus praedestinaret et praesciret in omnem eventum ; sed non praedestinat hominera ad
            salutem nisi per me- rita, nec reprobat, ut perveniat in damnationera sine meritis. Et
            ideo non solum est nostra salus ex parte Dei, sed etiam ex parte nostra; et cum ipse
            velit, omnes salvos fleri'' et omnibus gratiara im- pertiri, solum ex nostra raaiitia
            vel negligentia venit defectus nostrae salutis. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>