<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11092">
        <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e11092-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Sacramentum Ecclesiae duobus constare etc.
            Videtur enim male dicere, quia ex corpore Christi et signo visibili nihil fit unum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e122">Respondeo : Dicendum quod, quamvis. non fiat unum per essentiam ; fit tamen unum
            sacramentum, quia sacramentum non dicit aliquid absolutum, sed magis ad aliquid. Unde
            dicuntur facere unum sacramentum, non quia fiant. unum, sed quia ad unum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11092-Dd1e126">
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e128">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e131">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sicut persona Christi constat et conficitur ex Deo
            et homine. Videtur enim improprie loqui, quia persona Christi est simplicissima : ergo
            non habet compositionem aliquam. Item, nulla videtur similitudo, quia est unio in
            persona et unio omnino sempiterna et inseparabilis ; haec autem ad modicum tempus
            est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e134">Respondeo : Dicendum quod similitudo attenditur quantum ad duo : et quantum ad ea quae
            dicuntur componi et etiam quantum ad modum compositi. Quantum ad ea quae dicuntur
            componi, quia, sicut est ibi aliquid spirituale et invisibile, ut divina natura, et
            aliquid corporale et visibile, sic et in proposito. Quantum ad modum compositi, quia
            sicut divina natura et humana dicuntur componi, non quia ex eis constet unum, sed quia
            uniuntur in uno, scilicet in una persona Christi, sic in proposito dicuntur componi,
            quia ad unum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e137">Quod ergo obicit de compositione, dicendum quod large dictum est personam Christi
            constare et confici duobus, quia illas duas naturas in se habet. Unde dicitur composita,
            quia cum alio posita, non ex aliis confecta. Quod obicitur de inseparabilitate, dicendum
            quod quantum ad hoc non attenditur similitudo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11092-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e143">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e146">Item quaeritur ulterius de hoc quod dicit : Conficitur sacramentum Ecclesiae duobus,
            cum illud sacramentum dicatur constare ex carne et sanguine et ex specie vini et panis,
            similiter ex specie et vero corpore, quaeritur : quomodo differenter ? Item, cum
            conficitur ex sacramento et re, quaeritur quomodo se habeant per modum partium : aut
            enim sunt partes subiectivae aut integrales. Non subiectivae, quia ex eis non constaret.
            Si integrales, sed pars integralis non recipit denominationem totius : ergo sacramentum
            non habet confici ex sacramento et re.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e149">Respondeo : Dicendum quod sacramentum Novae Legis duo habet, scilicet quod est figura
            et causa. Quoniam ergo illud sacramentum habet rationem significandi a specie exteriori,
            sed rationem dandi gratiam a carne Christi vera, ideo signanter dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod sacramentum Ecclesiae duobus conficitur,
            scilicet sacramento, id est signo, cui appropriat rationem sacramenti propter
            significationem, et re sacramenti, quae efficit. Et per hoc patet illud quod quaeritur,
            quia aliter sunt partes species duae, scilicet panis et vinum, quam species cum re, quia
            solum quantum ad alterum, scilicet quantum ad rationem significandi completam, sicut
            tactum est supra.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11092-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e158">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e161">Item quaeritur de hoc quod dicit : Caro carnis et sanguis sacramentum est sanguinis.
            Videtur enim male dicere, quia nihil idem est signum sui ipsius. Si tu dicas mihi quod
            idem sub diversis statibus potest esse signum et signatum, ut caro, prout est sub
            Sacramento, sit signum sui prout est in caelo, quod videtur dicere littera sequens ;
            contra : signum debet esse notius sensibus quam signatum ; sed caro, prout est sub
            Sacramento, est in visibilis et impalpabilis, in caelo visibilis et palpabilis : ergo
            non est signum eius. Si tu dicas, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, quod
            caro accipitur pro signo carnis, scilicet pane, contra : species panis est visibilis et
            palpabilis ; sed <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod carne invisibili
            significatur caro visibilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e170">Respondeo : Dicendum quod tropologicus est sermo, nec tantum uno tropo, sed duplici,
            quia quod est signi attribuitur signato et quod est signati attribuitur signo. Species
            enim panis est signum, quoniam est visibilis ; sed caro interius contenta est signatum,
            quia est invisibilis. Dicere ergo quod caro invisibilis signat, hoc est dicere quod
            species panis, quae est signum carnis invisibilis, signat corpus Christi visibile et
            palpabile ; et illa species panis est caro invisibilis, non quia non videatur, sed quia
            contentum eius, quod est caro, est invisibile et intelligibile eatenus qua ibidem
            continetur ; quasi vellet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere : caro Christi
            visibilis et palpabilis signatur et continetur a specie panis invisibiliter et
            intelligibiliter.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11092-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e180">Dub. V.</head>
          <head xml:id="bb-d4e11092-Hd1e183">Item quaeritur de hoc quod dicit : Significatur corpus Christi, quod est visibile et
            palpabile in sua forma. Videtur enim niale dicere, quia <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, in homilia Paschae : Quod palpari potest corrumpi necesse est.
            Ergo, si corpus Christi est incorruptibile, est impalpabile.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11092-d1e189">Respondeo : Dicendum quod <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> intelligit de
            palpabilitate secundum tactum corporis non glorificati, et de palpabilitate qua aliquid
            dicitur palpabile ex necessitate, non potestate, quo modo est palpabile corpus Christi
            glorificatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>