<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q3">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q3-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum secundum maiorem capacitatem naturalium dentur a Deo maiora dona gratuita.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e105">Terlio quaeritur de ipsis ordinibus quantum ad 
dispositionem praeambulam ; et cum haec sit natu- 
ralium capacitas et praecellentia, est quaestio , utrum 
secundum maiorem capacitatem naturalium dentur 
a Deo maiora dona gratuita. Et quod sic , videtur :</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e108">1. Per illud quod dicitur Matthaei vigesimo quinto: 
  <quote xml:id="bb-l2d9a1q3-Qd1e110" ana="#mt25_15">Dedit unicuique secundum propriain virtutem</quote>; 
  constans est, quod loquitur ibi de dato su- 
peraddito naturae: ergo si secundum virtutem na- 
turae dedit, videtur, quod secundum meliora na- 
turalia sint et maiora gratuita.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e114">2. Item, Magister supra distinctione tertia^: 
  <quote xml:id="bb-l2d9a1q3-Qd1e116" source="http://scta.info/resource/pll2d3c2-d1e3538"> <!-- also actuall a quote from Hugh of St. Victor -->Qui natura magis subtiles et sapientia plus per- 
spicaces creati sunt, lii maioribus gratiae muneribus 
praediti sunt</quote>; et hoc ipsum dicit in littera-: ergo 
videtur, quod maior gratia detur secundum maiora 
naturalia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e123">3. Item, ad hoc videtur esse ratio: materiae 
dispositae ad formam, secundum quod dignius et 
melius disponitur, Deus nobiliorera dat formam*: 
ergo cum naturalia sint sicut dispositiones quaedam 
ad gratuita, quanto quis habet meliora naturalia, 
tanto Deus dabit ei maiora dona gratiiita.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e126">4. Item, raiio, quare Deus non dat homini 
gratiam, est, quia Jiomn non accipit^: ergo cum 
ipse sil semper promptus et paratus dona sua libe- 
ralissime infundere, et liberalitas eius superexcedat 
omnem capacitatem, videtur, quod de capacitate 
naturae nihil dimittat vacuum, quando quis plene 
se convertit ad eum. Et si hoc . restat . quod qui 
maiora habet naturaha, cum maioris gratiae sit 
capax, maiorem eliam habebit gratiam. Et hoc vi- 
detur souare verbum Platonis " dicentis, quod <quote xml:id="bb-l2d9a1q3-Qd1e128"> dedit 
unicuique beatitudinis, quantum capax erat</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e132">5. Item, sicut gratia est dispositio ad gloriam, 
ita bona natura est dispositio ad gratiam ; sed Deus 
ei qui habet ampliorem gratiam, ampliorem dat 
gloriam: ergo ei qui habet meliora naturalia, dat 
maiora gratuita. Si tu dicas , quod non est simile, 
quia gratia merelur gloriam, non sic natura gra- 
tiam; obiicilur' tunc , quia qualiscumque sit com- 
paratio dispositionis, hoc tamen verum est, quia 
gloria perfecte complet naturam, ita quod nullus in 
ea remanet appetitus incompletus. Si ergo gloria 
implet naturae capacitatem, aut natura magis capax 
magis habebit de gloria, aut non erit gloriflcata: si 
ergo secundum maiorem capacitatem naturae est 
maioritas glnriae, et quantitas gloriae correspondef 
quantitati gratiae, ergo secundum maiorem capaci- 
tatem naturalium attendetur maioritas gratiae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e135">6. Item, flnis imponit necessitatem his quae 
sunt ad flnem ; sed natura facta est propter gloriam, 
non e converso: si ergo Deus praesciens el prae- 
destinans facit animam ad hoc, quod eam gloriflcet, 
tantam dabit ei naturahum capacitatem, quantam scit 
se ei daturum gloriam; aut si ultra tribuat, faciet 
aliquid frustra. Quodsi hoc est falsum , resiat, quod 
capacitas naturae et quantitas gloriae commetian- 
tur ^: ergo redit idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e138">Contra: 1. Ecclesiastici primo°: Secundum rfa-Fundamcma. 
tmn suum praebet illam diligentihus se: ergo vi- 
detur, quod distributio sapientiae et gratiae non 
pensatur ex parte suscipienlis. sed ex parte Dei 
conferentis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e141">2. Item. possibile est, eum qui meliora habet 
naturalia, nihil habere de gratia et omni tempore 
vitae suae carere gratia, eum vero, qui habet mi- 
nora naturalia, abundare in gratia: quod si hoc est 
verum, ergo non est dispensatio gratiae secundum 
mensuram naturaliimi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e145">3. Item , Deus dat gratiam homini , secundum 
quod se praeparat : ergo si habens minora naturalia 
frequenter se melius praeparat quam habens ma- 
iora, ergo videtur, quod maiora suscipiat dona gra- 
tuita, quamvis minora habeat naturalia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e148">4. Item, qui meliora habet naturalia frequenter 
remanet in statu imperfectionis, qui vero minora, 
frequenter assumit statum perfectionis sive religio- 
nis : ergo si maior est gratia in perfectis , patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e151">5. Item, gratia in nobis nuUam potentiam ita 
principahter respicit sicut arbitrii libertatem ' ; sed 
libertas arbitrii aequaliter est in omnibus: si ergo 
maior est gratia in uno quam in alio, non est a 
natura, sed magis a distributione divina.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e154">6. Item, distributio gratiae Dei procedit ex 
visceribus pietatis et misericordiae^; sed misericor- 
diae est magis compati ei qui magis miser est, ce- 
teris paribus, et qui magis indiget. Si ergo ille qui 
habet minora naturalia, magis indiget sustentari a 
gratia , quam qui habet meliora : ergo ubi nuUa 
merita vel demerita praecedunt , Deus ei qui minora 
habet naturalia , debel dare maiorem gratiam : ergo 
dislributio gratiae non est praecise secundum maio- 
rem capacitatem naturae, sed secundum beneplaci- 
tum pietatis divinae.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d9a1q3-Dd1e157">
               <head xml:id="bb-l2d9a1q3-Hd1e159">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d9a1q3-Hd1e162" type="question-title">Maior naturalium capacitas respectu gratiae dandae non 
  habet nec efficaciam causalitatis , nec 
dispositionem necessitatis , sed tantum aliquatenus 
et fallibiliter dispositionem congruitatis.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e165">Respondeo: Ad praedictorura intelligentiam est 
notandum, quod gratiam dare secundum raaiorem ' 

Distmciio. capacitatem naturalium potest intelligi tripliciter: 
aut ita, quod hoc quod est secundum dicat effica- 

coDciusio 1. ciam causalitatis , et sic secundura omnes est fal- 
sum, quia naturalia non sunt causa gratiae; aut ita, 
quod dicat dispositionem congruitatis , et sic, ubi 

conciusio i. non est obslaculum , secimdum oranes est verum , 
quia natura bona de congruo disponit ad gratiam; 
aut ita, quod dicat dispositionem necessitatis , et 

conciasio 3. sic secuudum communem opinionem est falsum et 
a doctoribus reprobatum. — Tamen secundura aliquo- 

Aii.i opinio. rura opinionem aliquando positum est tanquam 
verum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e168">Ratio autem huius positionis fuit ista. Ipsi enim 
ponebant, quod gratia non erat aliud quam Deus ; 
et quod caritas non esset aliud quara Spiritus san- 
ctus ^ ; et quod intensio gratiae vel caritatis non erat 
nisi secundum maiorem depurationem animae et re- 
missionera concupiscentiae , quae obsistit, ne aniraa 
possit perfecte Deo uniri; et ideo, concupiscentia 
oranino extincta, anima tantum unitur Deo, quan- 
tura eius potest elevari natura, et tantam dicitur 
habere gratiam. Et ideo ponebant, quod finaliter 
anima, quae meliora habebat naturalia, maiorem 
haberet gratiam. — Sed huius positionis fundamen
tum improbatum est m primo libro, distinctione 
decima septima ^ et amplius improbabitur infra distinctione 
vigesima sexta. Ipsa autem posilio de se Item posiiioi 
improbabilis est et contra bonos mores esse videtur, 
dum tantum tribuit ei qui parum laborat et parum 
Deo servit, quantum ei qui magis, immo plus, si 
maiora habeat naturalia et perseverat in gratia ; 
quod omnino absurdum est et per rationes praece- 
dentes improbatum. — Et ideo concedendae sunt ratio- i 
nes, quae hoc ostendunt. Ultiraa taraen ratio non.we.fandam. 
cogit, quia in distributione gratiarum nec capacitas j 
naturae nec eius indigentia principaliter pensatur, | 
sed divinae praedestinationis dispositio et mensura, 
secundum quam partitur Deus mensuram fidei, si- i 
cut dicit Apostolus", secundum quod in sua prae- ' 
destinatione mensus est ei.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e171">
    1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiuuo op- 
quod dedit unicuique secundum propriam virtutem; ''°"°"™' : 
dicendum , quod secundum dicit ibi solummodo cau- 
sam disponentem' de congruo. Et il.erum, virtus 
ibi vocatur conatus cordis, qui non solura dicit ca- 
pacitatem, sed etiam actualem praeparationem ; et 
ideo auctorilas illa non cogit.
  </p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e175">2. Ad illud quod obiicitur de auctoritate Ma- j 
gistri, similiter dicendum, quod ibi dicit dispositio- 

nem de congruo, et magis congruam dispositionem 
dicit circa Angelos quam circa homines, de quibus Nonvaiet 
loquitur Magister. Boni enim ', qui ad Deum con- mlnes. 
versi sunt, secundum hoc plus se praeparaverunt , 
secundum quod meliora naturalia habuerunt, quia 
quilibet movebatur in Deuni secundura totum cordis 
conatum, cum non haberet retardativum. Non sic 
autem est in hominibus; et ideo illa auctoritas ex- 
poni debet, arapliari non debet.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e178">3. Ad illud quod obiicitur, quod materiae rae- 
lius dispositae iraprimit Deus nobihorem formam; 
dicendum , quod non est simile , quia materia dis- 
ponilur ad formam naturalera dispositione, quae est Koiaudam. 
necessitas ; sed maior capacitas naturalium nou 
disponit ad maiorem gratiam dispositione necessi- 

tatis , sed solum congruitatis. Et quia dispositio 
congruitatis multis modis potest irapediri, sive per 
oppositum, sive per maiorem congruitatera, quae 
potest ex aliquo accidente supervenire in alio ; ideo 
illa ratio non concludit.</p> 


               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e181">4. Ad illud quod obiicitur, quod honio non 
habel gratiam, quia non accipit; dicendum, quod 
[oiandum. verum est; sed ex hoc non sequitur, quod <quote xml:id="bb-l2d9a1q3-Qd1e183">ideo 
haheat gratiam, quia accipit</quote>, sicut dicit Ansel- 
mus ', quia in privativis et contradictorie opposi- 
tis non tenet consequentia in ipso , sed e contrario; 
et ideo sicut non concedilur, quod maiorem habeat 
gratiam, quia accipit, sic non est concedendum, 
quod maiorem habeat gratiara ex maiori capacitate.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e187">5. Ad illud quod obiicitur, quod natura dispo- 
nit ad gratiam; dicendum, sicut dicebatur, quod 
non est simile, quia natura non sic meretur gra- 
tiam, sicut gratia gloriam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e190">Ad ilhid vero quod sulMungit , quod gloria per- 
ficit totam capacitatem naturae; dicendum, quod 
roiaudu;n. sicut fornia perflcit capacitatem materiae non sim- 
pliciter, sed prout exigit dispositio superinducta; 
sic gloria perficit naturam non simpliciter, sed se- 
cundum quod exigebat gratia, quae prius libero 
arbitrio data erat. Cum autem sic perflcitur, suffi- 
cienter perfecta est, quia rectitudo iustitiae limitat 
appetitum naturae, ut non ultra appetat, quam 
gratia promeruit , maxime cum plene sufficiat quod 
Deus sibi retribuit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q3-d1e193">6. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod capa- 
citas naturae ordinatur ad gloriam flnaliter; dicen- 
dum, quod sic ordinatur a Deo, ut tamen praesup- 
ponatur dispositio ex parte voluntatis nostrae ^ Unde 
sicut liomo, qui capax erat beatitudinis et propter 
beatitudinem factus, per deordinationem voluntatis 
deputatur aeternis suppliciis et perdit gloriani; sic 
liomo, qui maioris bealitudinis capax erat, quia non 
ex totis viribus suis se disponit ad gratiam, mino- 
rem assequitur gloriam , quam assequatur alius mi- 
noris capacitatis, qui magis se disponit ad gratiam. 
— Nec sequitur, quod aliquid sit ibi frustra, quia 
ex hoc ostendit Deus, quantum possit gratia super- 
naturam. Verumtamen hoc in bonis Angelis non 
habet instantiam; cum enim ex totis viribus suis 
se disposuerint ad gratiam , secundum quod habue- 
runt meiiora naluralia, data sunt eis maiora gra- 
tuita.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>