<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36933">
        <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e111" type="question-title">Utrum Matrimonium contractum in tempore indebito debeat
          separari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e36933-d1e114">Secundo quaeritur, utrum Matrimonium contractum in tempore indebito debeat separari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e36933-Dd1e117">
          <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e122">Et quod sic, videtur : <ref xml:id="bb-d4e36933-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q4-d1e255">Causa
              XXXIII, quaestione 4</ref> : <quote xml:id="bb-d4e36933-Qd1e127">Non oportet a Septuagesima usque ad Octavam
              Paschae et tribus hebdomadibus ante festum sancti Ioannis et ab adventu Domini usque
              post Epiphaniam nuptias celebrare ; quod si factum fuerit, separentur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e131">Item, hoc videtur secundum ius antiquum, quod sic dicit : Copulationem, quam contra
            ecclesiasticam regulam constat esse contractam, Matrimonium non esse censemus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e134">Item, ratione videtur, quia in foro ecclesiastico iudicandum est secundum statuta
            Ecelesiae : ergo, si Ecclesia statuit nuptias talibus temporibus non fieri, debent
            tales, si fiunt, iudicari pro non factis : ergo debent separari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e137">Item, aliquis primo contrahit cum aliqua in clanculo et cum alia in manifesta ; licet
            sit uxor prima secundum veritatem, tamen iudicatur uxor secunda in foro Ecclesiae, quia
            cum prima non servavit formam Ecclesiae sicut cum secunda : ergo, si iste qui celebrat
            nuptias, non servat ecclesiasticam formam, patet quod secundum iudicium Ecclesiae
            separandus est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e141">Contra : Nihil est propter quod debeat separari Matrimonium, nisi desit aliquid quod
            sit de eius substantia ; sed de substantia Matrimonii nihil est nisi consensus et
            persona legitima : si ergo nihil horum deficit in proposito, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e144">Item, Matrimonium non debet separari in poenam, nisi sit criminis enormitas, maxime
            contra aliquod Matrimonii bonum ; sed hic nihil est tale : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e147">Item, in quadam decretali De Matrimonio contracto contra Ecclesiae interdictum, dicitur
            : Non est conveniens ut ob id solum sacramentum Coniugii dissolvatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e150">Item, non prohibetur Matrimonium contrahi, sed nuptias celebrari ; hoc autem accidit
            Matrimonio : ergo nullo modo debent separari propter hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36933-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e159" type="question-title">Matrimonia tempore indebito contracta non possunt simpliciter
            separari, sed solum ad tempus in poenam peccati.</head>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e162">Respondeo : Dicendum quod iunctos matrimonialiter triplici modo separat Ecclesia :
            quosdam simpliciter quantum ad vinculum, ostendens inter eos non fuisse Matrimonium ; et
            hoc est propter hoc quod intervenit aliquod impedimentum quod est contra substantiam
            Matrimonii, vel ex parte consensus vel legitimitatis personarum ; et illud dicitur
            impedire contrahendum et dirimere iam contractum Quosdam separat simpliciter quantum ad
            tempus in poenam ; et hoc est propter aliquod crimen quod est contra Matrimonii bonum.
            Quosdam separat ad tempus solum ad poenitentiam agendum ; et hoc quando intervenit
            aliquod impedimentum quod non est contra Matrimonium quantum ad substantiam nec quantum
            ad bonum, sed inducit peccatum ; et tale est ecclesiasticum interdictum, et de tali
            separatione intelligitur auctoritas canonis quam <name ref="#Lombard">Magister</name>
            adducit. Et sic dicendum quod tales non debent simpliciter separari, sed solum ad tempus
            in poenam peccati, quia contempserunt mandatum Ecclesiae ; et hoc etiam fit ad aliorum
            terrorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36933-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e36933-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e175">Ad illud ergo quod obicitur secundo de ecclesiastica regula dicendum quod Ecclesia
            dictat Matrimonium debere contrahi sic et sic ; et in illa sua institutione quaedam
            dictat ut necesaria, quaedam ut ad solemnitatem facientia ; et canon dicit de his quae
            regula ecclesiastica dictat huic sacramento necessaria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36933-d1e178">3-4. Ad illud quod obicitur de foro ecclesiastico, dicendum quod in foro ecclesiastico
            nunquam iudicatur Matrimonium non esse, nisi quando in facie Ecclesiae deest aliquid
            quod est de substantia Matrimonii, quod tamen non deest secundum veritatem, sicut in
            Matrimonio clandestino, ubi non potest probari consensus : non sic est in proposito. Et
            ideo patet illud ultimum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>