<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e18936">
        <head xml:id="bb-d1e18936-Hd1e117" type="question-title">Utrum ex illa separatione caro Christi fuerit mortua an post eam
    habuerit vitam.</head>
        <p xml:id="bb-d1e18936-d1e120">Secundo quaeritur, utrum ex illa separatione caro fuerit mortua an post eam habuerit
    vitam.</p>
        <div xml:id="bb-d1e18944" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e18936-Hd1e125">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e128">Et quod vitam habuerit, videtur. Omne quod est unitum vitae, vivit per participationem ;
      sed caro Christi post separationem erat unita ipsi vitae, scilicet Verbo Dei : ergo ab ipso
      vivificabatur. Si tu dicas quod hoc est verum de vita creata, non de increata, obicitur
      contra : potentior est vita increata in vivificando quam vita creata, quoniam ipsa est fons
      vitae. Si ergo anima nulli corpori potest uniri quin det ei vitam, multo fortius videtur
      quod nec persona divina possit uniri carni nisi tribuat ei vitam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e131">Item, impossibile fuit animam Christi uniri Verbo quin reciperet vitam ab ipso. Ergo, si
      suo modo caro erat vivificabilis, impossibile fuit uniri Verbo quin reciperet vitam ab
      eo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e134">Item, nobilior est substantia vivens substantia non vivente ; sed nulla caro erat nobilior
      carne Christi, etiam post separationem animae : ergo, si vita reperitur in alia carne,
      necesse est quod caro Christi viveret, etiam anima separata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e137">Item, caro illa non poterat videre corruptionem ; ergo necesse erat eam ab aliquo vegetari
      ; sed non nisi a Deitate : ergo eam ita vegetabat sicut anima. Sed anima eam vegetando dabat
      ei vitam : ergo pari ratione caro illa vivebat per Divinitatem influentem in ipsam.</p> 
          
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e141">Sed contra : In Symbolo dicitur quod Christus <quote xml:id="bb-d1e18936-Qd1e143">mortuus est et sepultus</quote> ; sed hoc
      non dicitur nisi ratione carnis : ergo caro Christi fuit mortua, anima separata.
          </p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e147">Item, omnis vita est ab aliquo informante ; sed caro post separationem animae non uniebatur
      alicui vivificanti per modum formae ; ergo post separationem animae caro non habebat
      vitam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e150">Item, omne quod vivit habet aliquem usum vitae, utpote uti alimento vel sensu vel motu vel
      intellectu ; sed nullum istorum caro Christi habebat post separationem animae : ergo non
      vivebat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e153">Item, nihil vivum suscitatur vel resurgit, quia suscitatio et resurrectio non est nisi
      mortui ; sed caro Christi resurrexit et suscitata fuit ergo post separationem animae vitam
      non habuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e18978">
          <head xml:id="bb-d1e18936-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e18936-Hd1e162" type="question-title">Caro Christi post separationem ab anima vere mortua fuit</head>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e165">Respondeo : Dicendum quod absque dubio caro Christi post separationem animae mortua fuit ;
      caruit enim usu et complemento vitae. Res enim corporalis non est nata vivificari nisi ab
      aliqua forma spirituali, ipsam complente et sibi proportionali. Quoniam ergo in ipsa
      separatione animae caro Christi caruit huiusmodi forma, ideo vere fuit mortua ; et quamvis
      haberet Divinitatem unitam, non tamen ab ea vivificabatur, non propter defectum a parte
      vivificantis, sed propter improportionem a parte vivificabilis. Rationes igitur quae ad hanc
      partem inducuntur concedendae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e18990">
          <head xml:id="bb-d1e18936-Hd1e171">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e174">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quod unitum vitae vivit, iam patet
      responsio. Hoc enim veritatem habet quando unitur ei sicut perfectibile suae perfectioni ;
      sic autem non unitur caro personae Verbi : et ideo non est simile de ipsa anima et de
      persona divina.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod anima non potuit uniri ipsi Verbo quin vivificaretur ab ipso,
      ergo nec caro, dicendum quod non est simile, pro eo quod ipsa anima, cum sit imago Dei et
      immediate nata ferri in Deum, capax eius est et particeps esse potest ; et ita immediate
      habet ab illo et in illo vivere per cognitiouem et amorem. Non sic autem est de carne : non
      enim est nata Deum cognoscere vel amare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e180">Ad illud quod obicitur, quod nobilior est substantia vivens substantia non vivente,
      dicendum quod fuit peccatum nostrum, ut salvari verum est, ceteris aliis paribus ; non
      possemus nisi unigenitus Dei sed caro Christi, licet careret vita simpliciter ; caro autem
      Christi carebat vita simpliciter, sed ad tempus. Unde sicut nobilior est filius regis captus
      et incarceratus filio rustici in libertate sua constituto, sic etiam intelligendum est de
      carne Christi, quae modico tempore caruit complemento vitae, ut postea nobilissimam vitam
      resumeret.</p>
          <p xml:id="bb-d1e18936-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod caro illa non potuit incinerari, dicendum quad divina virtus
      ipsam conservabat ; sed tamen illa conservatio non erat vivificatio nec operatio vitae.
      Conservatio enim et vegetatio, quae est operatio vitae, procedit a forma completiva operante
      per modum naturae ; sed illa conservatio quae erat in carne Christi ne corrumperetur, erat a
      virtute divina operante super naturam ; et ideo non cogit illa ratio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>