<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p1a3q1">
            <head xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelus in corporibus assumtis exerceat operationes potentiae vegetativae.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e105">Circa primum proceditur sic el ostenditur, quod 
operationes potenliae vegetativae exerceat in cor- 
pore assumto tam bonus Angelus quam raalus. De 
bono sic.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e108">1. Cibari sive comedere est aclus spectans ad 
id opposi- potentiam vegetativam; sed hunc actum exercent An- 
f Angeiis" geli in corpore assumto, sicut probatur ex eo quod 

scribitur Genesis decimo octavo ', ubi Abraham 
Angelis exposuit cibaria, et sicut ibidem legitur, 
coniederunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e111">2. Ilem , non decet nuntios veritatis falsis osten- 
sionibus decipere oculos hominis intuentis; sed An- 
geli apparentes comederunt cum bis, ad quos mit- 
tebantur , sicut frequenter legitar in Scriptura ' : 
ergo vere cibabantur. Sed iste est actus vegetativae 
potentiae: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e115">3. Item, lingua congruit in duo opera naturae, 
in locutionem et cibationem ' ; sed Angeli in assum- 
tis corporibus per linguam vere et proprie loque- 
banlur: ergo vere cibabantur. Redit ergo idera quod 
prius , scilicet quod boni Angeli in assumto corpore 
vegetativae potentiae actum exercent.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e118">4. Item, hoc ipsum ostenditur de malis. Ge- 
De maiis. nerare enim est actus potentiae vegetativae ■* ; sed 

daemones raediantibus corporibus assuratis generant, 
sicut dicit losephus, narrans illud quod scribitur 
Genesis sexto de generatione gigantium: Videntes 
filii Dei etc: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e121">5. Item, coramunis opinio est de Merlino, quod 
generatus fuit a daemone ineubo'': sed si hoc dae- 
mon incubus non potuit nisi mediante corpore as- 
sumto, ergo idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e124">6. Item. actus ordinatus ad generationem est 
per commixtionem cum sexu femineo, vel virili ; sed 
daemon succubus se viro subiicit subiectione, in 
qua est effusio seminis , et daemon incubus mulieri 
incumbit: ergo videtur, quod si possint coire, quod 
possint etiam generare: ergo in assumto corpore 
exercent actum potentiae vegetativae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e127">Ad oppositum arguitur sic et ostenditur, quod 
bonis Angelis non corapetat actus cibandi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e130">1. Scribitur emm Tobiae duodecimo % et est 
verbum Raphaelis Angeh: Videbar quidem vobis- 
cum comedere el bibere ; ego vero cibo et pqtu 
invisibili utor: ergo non vere Angelus comedebat 
cibum corporalem, etsi videbatur coraedere. </p>

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e134">2. Item, ubicumque est vera cibatio, ibi est 
deperditi restauratio; sed in corporibus assumtis ab 
Angehs nulla fit deperditio, quia non est ibi caloris 
consuratio: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e137">3. Itera , ubi est vera cibatio , ibi est separatio 
puri ab impui'o; hoc autem non facit Angekis bea- 
tus in corpore assurato: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e140">4. Item, quod nialis angelis non competat gre-Demaiis. 
neratio , videtur, quia generatio est consimilis in 
specie ' ; sed daemon, assumens corpus, non assirai- 
latur homini, sed daeraoni: ergo non generat ho- 
rainem, sed si generat, generat daemonem; quod 
patet esse falsum: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e143">5. Item , ad hoc quod flat generatio , necesse 
est quod, secundum medicum, concurrat triplex spi- 
ritus, scilicet naturahs, vitahs et animahs, secun- 
dum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> *', triplex calor, videhcet calor ani- 
mae, calor caeh et calor elementi: ergo cura daemon 
nec spiritura aniraalem nec calorem aniraalem in cor- 
pore assumto possit habere, videtur , quod nuUo 
modo possit generare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e149">6. Item, generare non est actus animae et' 
corporis , sed coniuncti ; sed ex daemone et corpore 
non fit unum: ergo nunquara potest per corpus 
exire in actum generandi.</p>
            <div xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Dd1e152">
               <head xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Hd1e154">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Hd1e157" type="question-title">Angelus in corpore assumto non habet operationem 
animae vegetativae, nec quoad cibationem 
nec quoad generationem , sed operationes aliquatenus 
his conformes.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e160">Respondeo: Dicendum, quod spiritus angelicus, conciusio. 
sive bonus sive malus, in corpore assurato non habet 
operafionem '" animae vegetativae , nec quantnm ad 
cibationem nec quantum ad generationem ; quia nec 
habet vim nutritivam nec habet vim generativam , 
habet tamen aliquo modo operationes his confor- 
mes, hcet non plene.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e163">Et hoc patet, si attendatur natura cibationis , naiio quoad 
et generationis. In cibatione enim est cibi sumtio et ''' " '°°™' 
consumtio, est nihilominus conversio et unio; et quan- 
tum ad primum competit Angelo in corpore assumto 
cibatio sive comestio non simulate, sed vere, quia 
cibum sibi appositum vere sumel)ant et consurae-
bant. Verumtamen cilras assumtiis eorum indigentiam 
vel deperditionem nnn restaurabat, quia talis ciba- 
tio ex potentia, non ex indigentia est in Angelis; 
his vero, quae vegetantur, non tantum est potentia, 
sed etiam indigentia. Et hoc est quod dicit Augu- 
stinus ' , quod sicut <quote xml:id="bb-l2d8p1a3q1-Qd1e165"> aliter absorbet aquam terra 
sitiens, aliter radius calefaciens</quote>, sic aliter competit 
cibatio homini, aliter competit Angelo, sive aliter ho- 
Raiio qooad mini viatori, aliter beato. — Per hunc etiam modum 
gcneraiio- ^jj.^^ actum generationis in aliquo conformatur spiri- 
tus assumens corpus, in aliquo vero non. Nam in actu 
generationis et est seminis constitutio secundum ner- 
vos et virtutes et calores lali speciei competentes, el 
est seminis sic perfecti transfusio et susceptio. Pri- 
mum est solius illius , cui Deus dedit vim propagati- 
vam; et hoc nullo modo competit daemonibus assu- 
mentibus corpus. Secundum vero, videlicet seminis 
susceptio et transfusio eis potest competere. Primo 
enim succumbunl viris in specie mulieris et ex eis 
semen pollutionis suscipiunt el quadam sagacitate 
ipsum in sua virtute custodiunt, et postmodum, Deo 
permittente, fiunt incubi et in vasa mulierum trans- 
fundunt , ex qua transfusione homines generari 
possunt.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e169">His visis facile respondetur ad quaestionem pro- 
Epiiofus, positam et ad argumenta: ad quaestionem, quia
simpliciter concedendum est, quod non habent opera 
potentiae generativae et nutritivae ', quae suiit ge- 
nerare et alimento uti, sicut ostendunt rationes ad 
hoc inductae. Habent tamen aliquas operationes his 
conformes, non in toto, sed in parte; et hoc pro- 
bant rationes ad oppositum inductae, ostendentes 
videlicet, quod Angeli boni comedunt, et quod mali 
generant. Verum enim est, quod boni Angeli cibum 
sumserunt *, sed non ad suam refectionem , sed ad 
dantium consolationem ; et ideo non erat ibi error j 
nec deceptio nec illusio, quantum erat ex parte ipso- ii 
rum Angelorum, licet aliquis ignorans illorum na- l 
turam posset ex hoc accipere occasionem opinandi ^i 
falsum.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e173">1. 2. 3. Et sic natet responsio ad tres rationes soiQtio op-i. 
primas.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q1-d1e176">4. 5. 6. Concedendum est etiam, quod daemo- jj 
nes secundum viam praedictam semen possunt su- !,; 
scipere et transfundere, si Deus permittat; sed non ,' 
quod possint alimentum in verum semen propria j 
virtute ^ convertere. Ideo dicuntur quodam modo ge- 
nerare, sicut ostendunt tres rationes sequentes. — At- 
tamen ultima ratio non cogit ; plus enim est generare 
quam coire; et ideo non sequitur, si possunt coire 
cum muliere, quod propter hoc possint eam imprae- 
gnare vel ex ea prolem generare.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>