<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43786">
        <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e111" type="question-title">Utrum secundae nuptiae sint licitae.</head>
        <p xml:id="bb-d4e43786-d1e114">Quantum ergo ad primum ostenditur quod secundae nuptiae non sint licitae.</p>
        <div xml:id="bb-d4e43786-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e122">Chrysostomus : Secundum virum accipere secundum praeceptum Apostoli licitum, secundum
            veritatem fornicatio est. Sed de unoquoque iudicandum est secundum veritatem : ergo
            secundae nuptiae non sunt licitae, cum nec fornicatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e125">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : A secundo die subtraxit Deus
            benedictionem, nobis intelligentiam derelinquens, non bonum esse Matrimonium duplex,
            quia ab unitate dividit. Sed ibi praefigurantur secundarum foedera nuptiarum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e131">Item, ratione videtur, quia bigamus non potest promoveri ad sacros Ordines, sed poena
            non infligitur nisi pro culpa : ergo in bigamia est culpa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e134">Item, peccatum est habere plures uxores simul nisi dispensetur a Deo : ergo pari
            ratione videtur esse peccatum habere plures successive. Si dicas quod non est simile,
            quia, cum sunt simul, fit iniuria primae uxori, non tamen successive ; contra : esto
            quod prima uxor velit, nihilominus est peccatum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e138">Contra : <name ref="#Abraham">Abraham</name> secundas contraxit nuptias cum Cethura,
            Genesis 25, 1 ; et in hoc non reprehenditur : ergo licitum fuit ei, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e144">Item, I ad Timotheum 5, 14 : <quote xml:id="bb-d4e43786-Qd1e146" ana="#Itim5_14">Volo iuniores nubere, filios
              procreare, matresfamilias esse</quote> ; loquitur de viduis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e150">Item , ratione videtur, quia nuptiae sunt in remedium ; sed, cum mulier moritur, viro
            vivente vel e converso, manet morbus et non adest remedium : ergo licitum est remedium
            adhibere, ergo et Matrimonium secundo contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e153">Item, nuptiae sunt in officium, hoc est in procreationem filiorum ad Dei cultum ; sed
            multi post obitum uxorum sunt idonei filios procreare, similiter multae mulieres post
            obitum virorum : ergo licet contrahere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43786-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e162" type="question-title">Non solum secundae, sed etiam aliae ampliores nuptiae sunt
            licitae</head>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e165">Respondeo : Dicendum quod non tantum secundae nuptiae, sed etiam tertiae et quartae et
            ampliores sunt licitae, dum tamen fiant bono fine, scilicet propter prolem generandam
            vel propter fornicationem vitandam vel propter necessitatem suam sustentandam, ut cum
            contrahit vir cum muliere, ut ipsum foveat vel e converso. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit : Non contemnimus quotaslibet nuptias ; et <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> etiam, quod Dominus non damnavit mulierem
            septemviram.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43786-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e43786-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e181">Ad illud ergo quod dicit Chrysostomus, quod secundum veritatem est fornicatio, dicendum
            quod ipse vocat veritatem coniecturam rationis, quae tamen saepe fallitur, licet
            probabiliter iudicet. Vel dicendum quod fornicatio dicitur quaedam immersio libidinis,
            quia illud maxime consuevit mover ad secundas nuptias contrahendas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e184">Ad illud quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, quod duplex Matrimonium non
            est bonum, dicendum quod illud intelligendum est sic : id est, non est honorabile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod punitur poena irregularitatis, dicendum quod non passe
            ascendere ad sacros Ordines non est poena, quia etiam nec mutus vel mutilatus
            naturaliter potest ascendere ; nec tamen hoc est ei in poenam, sed quia non est
            idoneus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43786-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod non licet plures habere simul, dicendum quod non est
            simile, quia, viro vivente, mulier non habet potestatem sui corporis nec e converso vir,
            vivente muliere ; et ideo non potest alteri dare, et si dat, contra ius facit. Sed,
            mortua uxore, solutus est, et ideo alteri potest dare ; et ideo licet et non peccat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>