<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39583">
        <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e111" type="question-title">Utrum conditio servitutis cum errore impediat
          Matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e39583-d1e114">Secundo quaeritur, utrum conditio servitutis cum errore impediat Matrimonium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e39583-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e122">Et quod non, videtur : Quia magis est tolerabilis in coniuge servitutis conditio quam
            qualitas leprae : ergo, si error qualitatis talis non impedit, multo minus nec error
            conditionis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e125">Item, error fortunae, sicut iura dicunt, non impedit Matrimonium ; sed possibile est
            quod servitus sit a fortuna, sicut aliquis capitur a casu in bello et efficitur servus,
            vel propter paupertatem quae est a fortuna secundum usum loquendi, se vendit in servum :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e128">Item, servus, quantum est de se, persona est legitima ad contrahendum ; sed conditio
            servitutis non tollit plenum consensum, quia, si cognoscit substantiam eius et
            qualitates et accidentia, talis cognitio sufficit ad hoc quod consentiat : ergo non est
            ibi illegitimitas personae nec defectus consensus : ergo est Matrimonium plenum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e131">Item, peior est conditio servitutis spiritualis quam corporalis ; sed error conditionis
            spiritualis non impedit Matrimonium : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e135">Contra : Iura dicunt, <ref xml:id="bb-d4e39583-Rd1e137">Causa XXIX, quaestione 2</ref>, et <ref xml:id="bb-d4e39583-Rd1e140">decretalis, De
              coniugio servorum</ref>, quod error conditionis impedit Matrimonium contrahendum et
            dirimit iam eohtractum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e144">Item, ratione videtur, quia illud est impedimentum Matrimonii quod est contra bonum
            Matrimonii ; sed servitus est contra bonum prolis, quia, si liber cum ancilla contrahat,
            filii non sunt liberi, sed servi, quia, sicut dicunt iura, partus sequitur ventrem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e147">Item, est contra bonum fidei, quia dominus potest vendere uxorem alienigenis, ipso viro
            nolente, maxime infidelibus, ubi, si sequitur eam, imminet ei periculum fidei ; si vern
            non sequitur, non potest petere debitum nec habere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e150">Item, nullus puniri debet sine culpa, ipso nolente et ignorante ; sed opprobrium et
            infamia est alicui quod sit servus vel etiam servili personae subiectus : ergo ubi
            intervenit error conditionis, non est Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e153">Quaeritur igitur, quare et quando error conditionis impediat Matrimonium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39583-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e162" type="question-title">Conditio servitutis cum errore tunc matrimonium dirimit,
            quando liberi cum servis contrahunt</head>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e165">Respondeo : Dicendum quod error conditionis potest esse tripliciter : aut paris, ut cum
            servu contrahit cum ancilla ; aut melioris, ut cum servus cum libera ; aut deterioris,
            ut cum liber cum ancilla. In primis duobus casibus error non impedit Matrimonium, in
            tertio vero impedit Matrimonium et dirimit, nisi post cognitionem conditionis
            consenserit verbo vel facto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e168">Ratio autem huius est propter duo, scilicet propter favorem libertatis et causae
            matrimonialis, quae maxime favorabilis est. Unde quia qui contrahit cum ancilla quodam
            modo perdit libertatem, quae est, sicut dicitur in iure civili, bonum inaestimabile , et
            quam nullus perdit nisi nolens, quia perditam recuperare non potest etiam volens : ideo
            in favorem libertatis ius servatur erranti, ut, si velit, possit ancillam deserere. Et
            praeterea, servitus est contra bonum prolis et fidei ; et quia iura favent Matrimonio,
            ideo praesumunt errantem in conditione non consentire, ideo nec Matrimonium esse. Et
            ideo quod impediat, hoc facit constitutio Ecclesiae ex praedicta veniens ratione.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39583-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e39583-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e178">Ad illud quod obicitur de qualitate, dicendum quod non est simile, quia nulla qualitas
            est ita contra bona Matrimonii ut servitus ; nulla etiam ita obviat. bonis Matrimonii ut
            servitus, de his quae non impediunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e181">Ad aliud dicendum quod libertas non computatur inter bona fortunae, immo omnibus aliis
            praeponderat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e184">Ad illud quod. obicitur, quod nec error nec servitus impedit, dicendum quod servitus
            per se non impedit, cum est scita, quia quilibet, cum vult, potest effici servus ; sed
            ignorata impedit, quia non debet puniri nolens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39583-d1e187">Ad illud quod ultimo obicitur de servitute spirituali, dicendum quod, etsi sit peior
            ipsi servo, non tamen adeo redundat in alium, utpote in prolem vel etiam in uxorem ; et
            praeterea facilius potest expelli.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>