<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 3, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 3, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a3q2">
        <head xml:id="bb-l1d40a3q2-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 3, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a3q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum electio sit idem quod praedestinatio.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e103">Secundo quaeritur , quicl sit electio , et quod sit idem quod praedestinatio,
          videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e106">1. Magister dicit in littera: <quote xml:id="bb-l1d40a3q2-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/pll1d40c2-d1e3501">Cum autem praedestinatio sit electio, <quote xml:id="bb-l1d40a3q2-Qd1e110" ana="#eph1_4">qua Deus elegit quos voluit,
          ante mundi constitutionem</quote> </quote> : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e115">2. Item, raftwte videtur . quia omnis praedesti- natus est electus, et omnis electus
          praedestinatus : ergo praedestinatio est electio, cum per se praedi- centur ad invicem
          '.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e119">3. Item. quorum opposita suul eadein, ipsa sunt eadem"; sed oppositum electionis est
          reprobatio, et haec est oppositum praedestinationis: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e122">Contra: 1. Quaecumque sunt diversorum, ipsa Ad opposi- sunt diversa; sed praedestinatio
          est solum bonorum, electio vero omnium salvandorum et aliquorum dam- nandorum: ergo etc.
          Probatio minoris habelur lo- annis sexto^: Nomie duodecim vos elegi, et unus ex vobis
          diabolus esl? Si tu dicas , quod illud in- telligitur de electione temporali ; conlra :
          electio temporalis signum est aeternae: aut ergo concor- dant, aut est signum falsum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e125">2. Iteni , si nunquam esset aliquis malus , essel praedestinatio , sed non esset electio
          ; secundum hoc ergo aliud obiectum respicit electio, aliud praedesti- natio: ergo non sunt
          omnino idem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e128">3. Item. agens secundum propositum dicitur agens per electionem ' , et non dicitur agere
          secun- dum praedestinationem : ergo differt praedestinatio et electio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e131">Quaeritur ergo, quae sit dijferentia , et quod Quaestio m- sjt privs secuudum rationem
          intelligendi.</p>
        <div xml:id="bb-l1d40a3q2-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-l1d40a3q2-Hd1e136">CONCLUSIO</head>
          <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e139">Electio secundum affectionem dilectionis idem est quod praedestinatio , electio vero
            secundum ef- fectum finalis gratificationis est signum prae- destinationis
            infallibile.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e142">Responbeo: Dicendum, quod electio tripliciter Tripies eie- dicitur. Est euim electio
            secundum affeetum dilectio- nis, et secundum effectum finalis gratificationis , et
            secundum statum praekitionis. Prima est aeterna ; et est ideni quod praedestinatio;
            secunda est tem- '" poralis et signum primae infallibile; tertia similiter lemporalis,
            nec est effectus nec signuni aeternae ele- ctionis. iMuIti enim praeficiuntur mali et
            reprobi; et no utinain non sint plures mali qnam Iwni !</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e145">1. ,\d illud ergo quod obiicitui' de verbo Do- soi mini, loannis sexto, dicendum, quod
            inlelligitur de "^" electione praelationis , et haec non est tantum bo- norum nec omnium
            bonorum; et ideo vere patet, quod non est idem quod praedestinatio. — Et quod
            obiicitiu', quod eslsignum; dicendum, quod non est signum cerliun, nec Dominus dat pro
            signo, et stultus est. qui huic signo credit. Sed eleclio secun- dum effeetum finalis
            gratificationis , ha.ec est signiuu certnm simpliciter, sed non est certum nobis. Et
            haec differt a vocalione, quia nuiltis datur gratia, qui non perseverant; ideo dicuntur
            vocali, sed non ele- cti; et de his dicitur Matthaei vigesimo secnndo " : Multi sunt
            vocati, pauci vero electi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e148">2. iVd illud quod obiicitur, quod electio respicit malum, et convenit omni agenti a
            proposito, non sic praedestinatio ; notandum,-quod in Deo idem sunt propositum,
            praedeslimiHo iM elcctio secundum rem, tamen differunt seciiiiiliiiu i-iiiiuiicni
            intelligendi. Hnm ^meS propositum'' simpliciirr ilicil voluntatem faciendi ali-"° quid.
            llle enini dicitur proponere, qui firmiter vult facere aliquid. Electio vero et
            praedestinatio addunt supra conceptionem ° , sed differenter, quia praede- stinatio
            addit ordinein et directionem in finem, sed electio discrelionem sive separationem a suo
            oppo- sito. Unde propositum dicit firmam voluntatis con- ceptionem , praedestinalio cnni
            conceplione dicit praeordinationem , et electio quandam discretionem. Secundura hoc
            igitur patet, quod propositum est prius secundum rationem intelligendi , et deinde ele-
            ctio, quia prius est intelligendum aliquid separari a malo sive a massa " , quam dirigi
            in flnem ; et sic patet diversitas et ordo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a3q2-d1e152">3. El ex lioc patet illud quod ulthno quaeritur, quare agens a proposito non semper
            dicitur ag seeundiiiii praedestinationem, sicut secundum electio- nem; quia omnis agens
            a proposito deliberans alte- ram partem conlradictionis praeaccipit , ideo omnis talis
            dicitur eligere ' ; sed non omnis agens sic ordi- nat effectum in flnem, sed ut plurimum
            se ipsum. Praedestinare auleni est praeordinare alterum in fmem, et hoc quidera competit
            Deo proprie; et ideo patet illud. Praedestinatio emm tria connotat, scili- qum prae- cet
            praeordinatum , et liic est homo ; et ratimiem praeordinandi , et haec est gratia: et
            rationem finis, et haec est gloria: et sic sunt tria, scilicel quod, et per quod, et ad
            quod.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>