<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title/>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e19195">
        <head xml:id="bb-d1e19195-Hd1e117" type="question-title">Utrum Christus in triduo fuerit homo.</head>
        <p xml:id="bb-d1e19195-d1e120">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum Christus fuerit homo in triduo.</p>
        <div xml:id="bb-d1e19203" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e19195-Hd1e125">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e128">Et quod sic, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e133">Talis fuit illa susceptio, quae faceret Deum
       hominem et hominem Deum</quote>. Sed susceptio non mutata mansit in triduo, sicut prius
      ostensum est : ergo Christus in triduo fuit homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e137">Item, magister Hugo de Sancto Victore : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e139">Quid stultius quam quod homo tunc esse
       desinat quando vere esse incipit</quote>. Ex hoc arguit ita : Cum ergo homo sanctus
      incipiat esse beatus, quod est esse verissimum, stultissimum est dicere quod tunc desinat
      esse. Ergo de quolibet homine post mortem verum est dicere quod sit homo : ergo multo
      fortius hoc debet concedi et dici de Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e143">Item, omne habens humanam naturam est homo ; sed Christus in triduo erat habens. humanam
      naturam : ergo Christus in triduo erat homo. Maior et minor per se manifestae sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e146">Item, quotiescumque anima et corpus uniuntur in unam hypostasim, faciunt hominem ; sed in
      triduo anima et corpus uniebantur in umam hypostasim in Christo : ergo Christus in triduo
      erat homo</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e150">Item, haec est vera Christus in triduo iacebat in sepulcro ; aut ergo secundum quod Deus
      aut secundum quod homo ; sed non secundum quod Deus : ergo secundum quod homo : ergo
      Christus hi triduo erat homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e153">Item, Christus in triduo non desiit esse sacerdos : ergo Christus in triduo non desiit esse
      homo. Prima patet per hoc quod dicitur in Psalmo [109, 4] : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e155">Tu es sacerdos in
       aeternum</quote> ; et ad Hebraeos 7, 24 : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e158">Christus habet sempiternum
       sacerdotium</quote>. Necessitas illationis in hoc ostenditur quod sacerdos erat secundum
      quod homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e162">Item, Christus propter assumptionem animae rationalis, rationalis erat rationalitate creata
      ; sed Christus in triduo habuit animam rationalem sibi unitam : ergo Christus in triduo erat
      rationalis rationalitate creata : ergo erat angelus vel anima vel homo. Sed non erat angelus
      vel anima : ergo erat homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e165">Sed contra : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e167">Mortuus diminuit de ratione hominis</quote>. Ergo quicumque est homo
      mortuus, est deficiens a completa ratione hominis ; sed completunt non praedicatur de
      diminuto : ergo si Christus in triduo erat homo mortuus, haec est falsa Christus in triduo
      erat homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e171">Item, secundum naturalem.philosophum, homo est compositum ex anima rationali et carne ; sed
      Christus in triduo non erat compositum ex anima rationali et carne : ergo Christus in triduo
      non erat homo vere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e174">Item, nulla forma praedicatur de toto quia forma, sed quia est forma consequens totum
      compositum. Si ergo bomo praedicatur de Christo, necesse est quod nominet formam
      consequentem totum compositum ; sed in Christo soluta erat compositio in triduo : ergo in
      triduo non poterat dici homo. Maior propositio manifesta est per inductionem et per
      auctoritatem Avicennae, qui eam ponit, et per auctoritatem Boethii, qui dicit quod
       <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e176">species est totum esse individui</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e181">Item, corrupto superiori essentiali, necesse est corrumpi inferius ; sed esse vivum
      supe.rius est ad esse hominem et est ei essentiale, quia <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e183">vivere est esse
       viventis</quote> : ergo, si Christus in triduo desiit esse vivus, Christus in triduo
      desiit esse homo : non ergo Christus in triduo erat homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e187">Item, Christus in triduo nec videre poterat nec audire nec loqui. Ergo, si erat homo, erat
      homo caecus, surdus et mutus ; sed hoc est absurdum dicere de Christo : ergo falsum est
      dicere quod Christus in triduo fuerit homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e190">Item, sicut unio divinae naturae et humanae facit Deum esse hominem, ita unio animae ad
      carnem facit esse animtum. Ergo, cessante unione animae ad carnem, cessat esse animatum ; et
      si cessat esse animatum, cessat esse animal ; et si cessat esse animal, necessario cessat
      esse homo : ergo a primo, cum in Christo fuerit separatio animae a carne in triduo, Christus
      desiit esse homo in triduo : non ergo fuit homo in triduo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e193">Item, ad hoc ipsum sunt rationes <name ref="#Lombard">Magistri</name> in littera, quae super hoc fundantur : omnis homo
      aut est mortalis aut immortalis, omnis etiam homo est alicubi homo ; sed Christus in triduo
      nec erat mortalis nec erat immortalis nec erat alicubi homo, quia non in sepulcro, cum non
      esset ibi nisi corpus ; non in inferno, cum non esset ibi nisi anima : ergo Christus non
      fuit homo in triduo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19280">
          <head xml:id="bb-d1e19195-Hd1e202">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e19195-Hd1e205" type="question-title">Christus in triduo non fuit homo, si loquamur de praedictione
      simpliciter actuali</head>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e208">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod circa hoc fuit triplex modus
      dicendi. Primus est quod non solum vere Christus in triduo possit dici homo, sed etiam hoc
      potest dici de quolibet homine mortuo. Secundus vero modus dicendi est quod hoc non debet
      concedi de aliis, potest tamen concedi de Christo. Tertius vero modus dicendi est quod illud
      non debet concedi de Christo nec de aliis hominibus. Et primum modum dicendi tenuit magister
      Hugo de Sancti Victore ; secundum modum tenuit <name ref="#Lombard">Magister</name> Sententiarum ; tertium vero tenet
      communis opinio doctorum Parisiensium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e214">Si quis autem velit diligenter considerate, quilibet modorum praedictorum habet aliquid de
      veritate. Cum enim dicitur hoc de hoc, tripliciter potest dici : aut secundum esse actuale
      aut secundum esse aptitudinal aut partim secundum esse actuale, partim secundum aptitudinale
      : praedicatum enim aut dicit essentiam subiecti aut actum subiecti. Tunc est praedicatio
      secundum esse actuale, quando subiectum est ens in actu et forma praedicati actu inhaeret
      subiecto et est eius actus, sicut, homine existente, dicitur : homo est animal. Tunc autem
      est praedicatio secundum esse aptitudinale, quando nec subiectum est actu nec forma
      praedicati actu inhaeret subiecto, sed necessaria est ordinatio unius ad alterum, fundata
      super principia naturae, sicut, nulla rosa existente, conceditur quod rosa sit flos. Tunc
      autem est praedicatio partim secundum esse aptitudinale, partim secundum esse actuale,
      quando suppositum est in actu, forma vero praedicati non inest ei secundum actum, sed
      secundum necessariam ordinationem fundatam super principia naturae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e217">Cum ergo quaeritur, utrum Christus sit homo in triduo, si loquamur de praedicatione
      secundum esse aptitudinale, non tantum est verum de ipso, sed etiam de omni homine mortuo,
      quia secundum veritatem fidei nostrae et scientiam theologiae, quando homo moritur, remanent
      principia eius, in quibus salva est ordinatio, non solum respectu formae hominis, sed etiam
      huius hominis ; alioquin non esset vera resurrectio. Si autem loquamur de praedicatione
      partim actuali, partim aptitudinali, sic potest concedi de Christo quod fuerit homo in
      triduo, quia erat persona in actu, quamvis forma humanitatis servaretur in aptitudine
      coniunctionis animae et carnis ; sed hoc non potest dici de aliquo alio homine. Si autem
      loquamur de praedicatione simpliciter aetuali, nec de Christo nec de alio homine est verum
      dicere quod sit homo, quamdiu est anima separata a carne. Nihil enim facit hominem esse actu
      nisi actualis coniunctio animae cum carne.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e221">Si igitur isti tres modi dicendi intelliguntur secundum tres praedictos modos praedicandi,
      sic in omnibus reperitur veritas et nulla est inter eos contrarietas ; et verum sensit Hugo
      de Sancto Victore et verum dixit <name ref="#Lombard">Magister</name>, si intellexerunt iuxta praeassignatos modos, et
      verum tenet communis opinio. Et per hoc ad omnes rationes ad utramque partem adductas satis
      potest patere responsio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e227">Verumtamen, si verba Hugonis velimus amplius considerare, invenimus eum sensisse Christum
      fuisse hominem in triduo, et quemcumque alium hominem mortuum, non solum quantum ad esse
      aptitudinale ; sed etiam quantum ad esse actuale. Posuit enim quod post mortem salvaretur
      esse hominis et quod anima separata esset persona et quod iterum multo fortius deberet homo
      dici anima quam corpus, si hoc admitteret usus. Unde arguit in hune modum : Cum homo ex
      anima et corpore constet, tamen propter unam partem, quae est corpus, dicitur homo corpus,
      multo ergo magis propter partem illam, quae est anima, debet dici anima. Et in hoc dicto
      magister Hugo communiter non sustinetur. Nec enim anima separata est persona, sicut ostensum
      fuit supra, nec homo est anima sua, nec verius est homo cum moritur quam cum vivit, quantum.
      ad esse naturae, licet fortassis possit augeri in eo esse gratiae ; nec corpus, secundum
      quod est pars integralis hominis, praedicatur de homine : et ideo non sine causa opinionem
      magistri Hugonis communis opinio non approbat in parte ista</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e230">
            <name ref="#Lombard">Magister</name> autem Sententiarum non solum voluit dicere quod Christus in triduo fuisset homo
      praedicatione partim actuali, partim aptitudinali, immo vere et actualiter. Et volunt aliqui
      hoc imponere ei quod hoc dixit, quia fuit de tertia opinione, quae dixit Christum hominem
      secundum habitum. Unde volebat dicere quod actu esset homo, quia actu habebat naturam
      humanam. Sed hoc non est imponendum <name ref="#Lombard">Magistro</name>, quia error est, sicut in praecedentibus
      ostensum fuit ; nec ex verbis <name ref="#Lombard">Magistri</name> potest expresse haberi, sed alia de causa hoc dixit.
      Intellexit enim in Christo duas fuisse uniones et vere, videlicet unionem animae ad carnem
      et unionem divinae naturae et humanae. Et unio divinae naturae et humanae faciebat Christum
      esse hominem, iuxta illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d1e19195-Qd1e244">Talis fuit illa susceptio ut
       faceret Deum hominem</quote>. Unio vero animae ad earnem faciebat hominem illum vivere.
      Quia ergo in triduo mansit unio Divinitatis ad humanitatem et soluta fuit unio animae ad
      carnem, hinc est quod posuit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod Christus in triduo non desiit esse homo, sed
      desiit vivere ; ideo verum est secundum ipsum dicere de Christo quod fuit homo in triduo et
      quod fuit homo mortuus, quamvis non possit dici de aliquo alio. Et in hoc etiam <name ref="#Lombard">Magister</name>
      defecit, quia ad hoc quod aliquis sit homo, necessario praeexigitur et coexigitur unio
      animae ad carnem, cum homo dicat formam totius sive consequentem totum compositum. Unde
      nequaquam illa susceptio fecisset Deum hominem et hominem Deum, nisi Deus assumpsisset
      corpus et animam ut coniuncta ad invicem. Et propter hoc positio <name ref="#Lombard">Magistri</name> communiter non
      sustinetur in parte ista nec positio etiam magistri Hugonis, non quia omni modo sit falsa
      locutio praedicta Christus in triduo fuit homo, sed quia falsitatem habet intelligendo de
      praedicatione secundum esse actuale, secundum quam praedicationem versatur inquisitio circa
      praedictam locutionem. Et isto modo videtur eam tractasse magister Hugo et <name ref="#Lombard">Magister</name>
      Sententiarum et communis opinio magistrorum, et secundum istum modum currit praesens
      inquisitio. Ideo rationes ostendentes locutionem praedictam esse falsam concedendae sunt ;
      procedunt enim secundum hanc viam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19341">
          <head xml:id="bb-d1e19195-Hd1e264">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e267">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, quod talis fuit illa susceptio etc., dicendum
      quod hoc fuit, non quia assumpsit corpus et animam tantum, sed etiam quia assumpsit corpus
      et animam unita ; et ideo desiit esse homo, non quia sit mutata unio Divinitatis ad carnem,
      sed quia soluta fuit unio animae et carnis ad invicem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e270">Ad illam auctoritatem Hugonis, qua dicitur quod nemo desinit esse quando verius esse
      incipit, dicendum quod nihil prohibet quod veritas esse moralis augeatur cum diminutione
      veritatis esse naturalis ; sicut videmus quod in debilitatione virtutis naturalis frequenter
      fortificatur virtus moralis. Et ideo non oportet, quodsi homo incipit esse beatus secundum
      animam, quod propter hoc non desinat esse homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e273">Ad illud quod obicitur, quod habens humanam naturam est homo, dicendum quod nomine humanae
      naturae aliquando intelliguntur principia constituentia hominem ; aliquando intelligitur
      forma hominis completiva, quae dat ipsi supposito complementum et operationem debitam illi
      speciei, secundum illud quod dicit Boethius : Natura est unamquamque rem informans specifica
      differentia. Si ergo accipiatur natura primo modo, locutio est falsa ; si secundo modo,
      locutio est vera ; sed isto modo non habuit Christus humanam naturam in triduo : et ideo non
      sequitur quod fuerit homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e276">Ad illud quod obicitur, quod, quando anima et corpus uniuntur in eamdem hypostasim, faciunt
      hominem, dicendum quod uniri animam et corpus in eamdem hypostasim, hoc potest esse
      dupliciter : aut ita quod illa hypostasis sit ex eis constituta, et sic talis hypostasis
      quae sit hic et nunc ; et isto modo non possunt uniri in eamdem hypostasim quin uniantur ad
      invicem, ac per hoc quin faciant hominem. Alio modo possunt uniri in eamdem hypostasim, ita
      tamen quod illa hypostasis ex eis non constituitur, immo unitur eis etiam localiter
      separatis ; et hoc modo uniri in eamdem hypostasim non necessario facit hominem, quia non
      est ibi unio per constitutionem naturae tertiae, qualis est unio materiae et formae, qualis
      : etiam requiritur ad hominis esse. Et quia isto modo unita erant anima et corpus in Christo
      in triduo, non modo praemisso, ideo non sequitur quod Christus in triduo fuerit homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e280">Ad illud quod obicitur, quod Christus in triduo iacebat in sepulcro, dicendum quod talis
      locutio est vera per synecdochen. Dicitur enim Christus iacuisse in sepulcro, quia pars
      humanitatis eius iacuit in sepulcro. Unde nec iacuit ibi secundum quod homo nec secundum
      quod Deus, sed secundum aliquid hominis. Sicut ergo non sequitur : Petrus est in tumulo,
      ergo Petrus est homo, sic etiam intelligendum est in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e283">Ad illud quod obicitur, quod Christus in sempiternum fuit sacerdos, dicenelum quod
      sacerdotium Christi dicitur fuisse sempiternum, non quia semper fuerit sacerdos in actu, sed
      quia illi sacerdotio nullum aliud successit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19195-d1e286">Ad illud quod obicitur, quod Christus in triduo habebat animam rationale sibi unitam, ergo
      erat rationalis, dicendum quod hoc non sequitur, nisi intelligatur per synecdochen, pro eo
      quod idiomata partium hominis non communicantur hypostasi Verbi nisi mediante toto
      coniuncto, communicatione propria. Et quo.niam Chrlstus tunc non erat homo, ideo nec poterat
      dici albus ratione corporis nec rationalis ratione animae nisi per synecdochen, videlicet
      quod habebat corpus album et animam ratiocinantem. Quod ergo dicit : quod habet
      animam.rationalem sibi unitam est rationale, dicendum quod hoc habet veritatem, si
      intelligatur de unione quae est formae ad materiam ; hoc autem modo non uniebatur anima
      Christi Christo in triduo. Unde non sequitur quod fuisset homo in triduo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>