<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51533">
        <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpus gloriosum sit passibile ab intrinseco.</head>
        <p xml:id="bb-d4e51533-d1e114">Quantum ergo ad primum proceditur sic, et ostenditur quod non sit passibile ab
          intrinseco.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51533-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e122">Augustinus, XXII De civitate Dei : <quote xml:id="bb-d4e51533-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/adcd-l22">Aberit a corporibus nostris omnis deformitas, omnis infirmitas, omnis
              corruptio</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e128">Item, ratione videtur, quia passio corporis contristat animam ; corpus enim, quod
            corrumpitur, aggravat animam. Sed gaudium beatitudinis est impermixtum tristitiae : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e131">Item, si interius pateretur, ergo aliquando corrumperetur ; sed anima gaudet de unione
            sui ad corpus, sed gaudium beatitudinis est perpetuum et securum ; hoc autem non esset,
            si esset dissolubile : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e134">Item, anima gloriosa est perfectissima omnium formarum ; sed sic est quod aliqua forma
            est ita nobilis, quod omnino terminat appetitum suae materiae, ut forma corporis quinti
            : ergo multo fortius anima gloriosa appetitum sui corporis. Sed forma terminans
            appetitum materiae facit ipsam incorruptibilem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e138">Contra : Omne compositum ex contrariis est corruptibile et passibile ; sed corpus
            gloriosum est huiusmodi : ergo etc. Si dicas quod non manent contraria, quia contraria
            non sunt secundum substantiam, sed secundum qualitates, et manent secundum substantiam,
            non secundum qualitates, contra : A corporibus gloriosis, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, vitia detrahentur et natura servabitur ; sed
            qualitates elementares sunt eis naturales : ergo manebunt. Si dicas quod manent secundum
            essentiam, non secundum actum, contra : unumquodque nobilius est quando est coniunctum
            actui quam quando non : ergo etc. Si dicas quod actus ille est imperfectionis, contra :
            elementa plura impossibile est venire ad constitutionem corporis unius nisi per
            mixtionem, ergo necesse est elementa misceri ; sed ubi est mixtio, necessario est mutua
            actio et passio et qualitatum confractio ; et ubi haec sunt, elementa sunt in suis
            actibus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e144">Item, corpus gloriosum erit nobilioris complexionis quam nunc ; sed quanta aliquod
            corpus elementatum et animatum nobilioris est complexionis, tante passibilius ; quod
            patet, quia passibilius est corpus animalis quam plantae et hominis quam bruti animalis
            : ergo corpus glorificatum magis quam nunc erit passibile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e147">Item, elementa miscentur in corpore illo : aut ergo aequaliter aut inaequaliter. Si
            inaequaliter, sed inaequalis commixtio via est ad dissolutionem : ergo illud corpus erit
            dissolubile et passibile. Si aequaliter, aut adaequatione punctali aut citra. Si
            adaequatione punctali, ergo omnia corpora essent eiusdem complexionis et nobilitatis ;
            quod non est verum. Si non punctali, ergo unum aliquo modo excedit reliquum, in virtute
            ; sed excessus generat aliquo modo pugnam et litem, et haec dissolutionem : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e150">Item, aut erit in corpore calor aut non. Si non, nec operatio animae, cum operatio
            motus et sensus et vitae sit mediante calore. Quodsi est ibi calor, sed calor indiget
            pabulo, quia eius est consumere ; sed omne quod indiget pabulo, est corruptibile et
            passibile : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51533-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e159" type="question-title">Corpora glorificata erunt incorruptibilia ab intrinseco; tamen
            elementa in eis manent secundum substantiam, qualitates et duas tantum
            operationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e162">Respondeo : Dicendum quod omnes concordant in hoc, quod corpora illa sunt
            incorruptibilia et indefectibilia ; sed rationem sumunt ex diversis causis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e165">Quidam enim dicunt quod elementa sunt in corpore glorioso secundum substantiam, non
            secundum qualitates ; et ideo, quia substantiae nihil est contrarium, et ubi nulla
            contrarietas, non est pugna nec dissolutio ; ideo etc. Sed hoc improbatum est, quia
            natura debet remanere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e168">Alii dicunt quod sunt ibi secundum qualitates : sed qualitates non agunt nec patiuntur,
            et hoc divina virtute mirabiliter faciente. Et hoc est iterum improbatum, quia, si
            miscentur, constat quod franguntur et mutuo agunt et patiuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e172">Tertii dicunt quod sunt secundum substantiam et qualitates et actus. Sed tamen actus
            nunc sunt in ipsa mixtione, sed post non, quia in eis dominatur natura caelestis, quae
            omnino reconciliat elementa et quasi naturam elementarem absorbet et transfert totum
            corpus in naturam caelestem ; unde debetur ei locus caelestis et incorruptibilitas. Sed
            illud est dubium, quomodo natura caelestis sit de compositione corporis nostri ; non
            enim videtur componi nisi ex quatuor elementis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e175">Et ideo aliter dicendum quod elementa manent in corpore illo secundum substantiam et
            qualitates et operationes. Sed attendendum quod quadruplex est operatio : una quantum ad
            constitutionem, et haec est mixtionis ; alia quantum ad conservationem, et haec est
            ministerialis delatio caloris vitalis per corpus ; tertia est pugnae ordinans ad
            dissolutionem ; quarta exterioris impressionis, per quam alicuius elementi operatio
            intenditur et pugna oritur. Primae duae operationes manebunt ; secundae duae non
            manebunt, quae ordinant ad dissolutionem ; et ideo corpus erit indissolubile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e178">Ratio autem quare non manent est triplex. Prima est temperata, mixtio, confringens
            contrarietatem ; secunda est elementarium appetituum quietatio tertia est animae
            influentis conservatio. Et ratione primi non pugnant, ratione secundi non possunt
            pugnare, ratione tertii necesse habent quiescere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51533-Dd1e183">
          <head xml:id="bb-d4e51533-Hd1e185">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e188">Ad illud ergo quod obicitur, quod compositum ex contrariis est dissolubile, dicendum
            quod illud debet intelligi quando contraria habent contrarios appetitus et
            interminatos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e191">Ad illud quod obicitur quod corpus nobilioris complexionis facilius patitur, dicendum
            quod hoc non est verum, simpliciter loquendo, immo contrarium, quia est fortioris
            virtutis, nec habet locum in homine nisi ratione poenalitatum inflictarum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e194">Ad illud quod obicitur, utrum in puncto, dicendum quod non oportet ; nec tamen mutuo
            pugnant, quia neutrum praevalet, licet aliquo modo excedat. Praeterea, non appetit se
            multiplicare nec ab illo dividi ; et ideo, etiam si excedat, non corrumpit aliud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51533-d1e197">Ad illud quod obicitur de calore, dicendum quod ex complexione inaequali nascitur calor
            elementaris consumens, ex complexione vero aequali calor caelestis conservans ; et ideo,
            quia tunc elementa erunt perfecta et contemperata, calor vitalis erit assimilatus
            naturae caelesti ; et ideo non consumet nec indigebit pabulo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>