<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49252">
        <head xml:id="bb-d4e49252-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e49252-Hd1e111" type="question-title">De extensione illius ignis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49252-d1e114">Tertio quaeritur de illius ignis extensione.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49252-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e49252-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e122">Super illud II ad Thessalonicenses 1, 8 : <quote xml:id="bb-d4e49252-Qd1e124">In flamma ignis dantis
              vindictam</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e49252-Qd1e127">Praecedet ignis in mundo, qui tantum ascendet,
              quantum aqua in diluvio</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e131">Item, Beda super illud II Petri 3, 8 : Unus dies etc., Glossa : Tantum ascendet ille
            ignis, quantum aqua altior super omnes montes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e134">Item, ratione videtur, quia purgatio illa est propter peccatum, ergo debet se solum
            extendere ad habitationem peccantium ; sed hic est aer caliginosus, qui constat quod non
            est super omnes montes plus quam quindecim cubitis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e137">Item, ille ignis non extendet se secundum totam virtutem, sed secundum divinum imperium
            ; sed divirium imperium noluit quod ultra procederent aquae quam quindecim cubitis super
            montes : ergo similiter videtur de igne ; aut si non, quare non ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e141">Contra: Videtur quod ultra usque ad caelos, quia dicitur <ref xml:id="bb-d4e49252-Rd1e143" ana="#IIpetr3_12">II
              Petri ultimo, 12</ref> : Caeli ardentes solventur. Ergo, si solventur illo igne,
            videtur quod ascendet usque ad caelum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e147">Item, videtur quod saltem usque ad sphaeram elementorum ultimam, quia dicit ibi Glossa
            quod quatuor elementa ille maximus ignis absumet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e150">Item, ratione videtur, quia ille ignis habet virtutem innovandi : ergo, si omnia
            corpora innovabuntur, scilicet caelestia et elementaria, patet etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49252-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e49252-Hd1e156">Conclusio</head>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e159">Respondeo : Dicendum quod ille ignis ascendet tantum, quantum durant corpora
            consumptibilia et passibilia ; et quia corpora caelestia non sunt receptibilia alienae
            impressionis, dico quod quantum durat spatium continens elementa, ascendet flamma et
            ulterius non procedet ; unde dico quod non ascendet usque ad sidera, plus tamen ascendet
            quam aqua diluvii.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49252-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e49252-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e169">1-4. Ad obiecta vero dicendum quod duplex est purgatio : una quae fit a foeditate
            peccati, alia vero a vetustate corruptionis. Dico ergo quod foeditas culpae se extendit
            per aerem caliginosum, non quod in ipso aere sit peccatum, sed quaedam foeditas
            contrahitur in loco ex peccato, et etiam fumo sacrificiorum idolorum quodam modo est aer
            infectus ; et quantum ad istam purgationem tantum ascendet, quantum aqua diluvii. Alia
            purgatio est a vetustate corruptionis sive naturae corruptae, et haec est in ceteris
            elementis quae debent esse incorruptibilia post resurrectionem ; et quantum ad hanc
            ascendet usque ad ultimum sphaerae ignis. Et secundum has duas rationes solvuntur
            obiectiones factae de purgatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e172">Ad illud quod obicitur de innovatione, dicendum quod duplex est innovatio : uno modo
            per abiectionem, alio modo per additionem et meliorationem. Primo modo est in corporibus
            elementaribus, in quibus purgabuntur qualitates corporales ; secundo modo in corporibus
            caelestibus, quibus augebitur lumen. Prima innovatio est per operationem ignis, quae
            abicit et purgat ; secunda sine.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49252-d1e175">Ad illud vero quod dicit beatus Petrus, quod caeli ardentes solventur, dicendum quod
            hoc non est intelligendum de illis caelis qui sunt incorruptibiles et non corrumpentur,
            sed intelligendum de caelo aereo et igneo, et haec vocat Scriptura caelos, secundum
            illud Matthaei 13, 4 : <quote xml:id="bb-d4e49252-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/mt13_4">Volucres caeli comederunt illud</quote>.
            Similiter, si inveniatur quod stellae cadent de caelo ; intelligitur de caelo areo ; et
            tellae vocantur ibi a simili, quia habent similitudinem stellarum et secundum vulgarem
            opinionem dicuntur stellae cadere, quoniam a superius descendunt ; et Scriptura
            conformat se modo communi loquendi tunc autem maxime fiet talis impressio, quia ignea
            qualitas abundabit ; et hoc faciet Dominus ad terrorem peccatorum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>