<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e19878">
        <head xml:id="bb-d4e19878-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e19878-Hd1e111" type="question-title">Utrum debeat homo semper conteri.</head>
        <p xml:id="bb-d4e19878-d1e114">Secundo quaeritur de diuturnitate contritionis, utrum debeat homo semper conteri.</p>
        <div xml:id="bb-d4e19878-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e119">Et quod sic, videtur : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in tractatu De
            poenitentia : <quote xml:id="bb-d4e19878-Qd1e124">Semper doleat et de dolore gaudeat</quote> ; et post : <quote xml:id="bb-d4e19878-Qd1e127">Ubi
              dolor finitur, ibi deficit poenitentia ; si poenitentia finitur, quid relinquitur de
              venia ? Tamdiu gaudeat et speret de gratia, quamdiu sustentatur a poenitentia</quote>.
            Semper igitur debet homo poenitere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e131">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, Super Iob 14, 22 : <quote xml:id="bb-d4e19878-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/iob14_22">Anima eius super semetipso lugebit</quote> : <quote xml:id="bb-d4e19878-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/jiu7y7-d1e143">Dignum est ut in se ipso homo semper
              moerores inveniat, qui in se gaudia, relicto Creatore, quaerebat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e143">Item, Ecclesiastici 5, 5 : <quote xml:id="bb-d4e19878-Qd1e145" ana="sir5_5">De propitiatu peccatorum noli esse sine
              metu</quote> ; similiter nec sine spe debet esse : ergo semper debet esse inter istas
            duas molas ; sed hoc est conteri : ergo semper debet homo conteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e149">Item, sicut se habet vera innocentia et perseverans ad peccatum de futuro, ita
            poenitentia contra peccatum de praeterito ; sed perseverans innocentia semper refugit
            peccatum ne fiat : ergo et poenitentia peccatum factum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e152">Item, sicut culpa est velle peccare, ita culpa est velle peccasse ; sed homo semper
            tenetur nolle peccare : ergo et nolle peccasse. Sed ex hoc quod non vult peccasse et
            peccavit, generatur dolor : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e156">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De poenitentia : Doleat et
            de dolore gaudeat. Non ergo semper est dolendum, immo aliquando gaudendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e162">Item, ratione videtur, quia dolor est ex sensu disconvenientis ; sed contingit peccatum
            amotum esse ab anima secundum se et secundum suum effectum : ergo non est ibi aliquid
            quod generet dolorem : ergo non semper est dolendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e165">Item, contritio est aeque bene una pars poenitentiae ut confessio et satisfactio ; sed
            non oportet semper confiteri: ergo nec semper conteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e168">Item, contritio est medicina ; sed contingit hominem perfecte esse sanatum, ut puta si
            baptizatur vel etiam si perfecerit poenitentiam condignam, quae omnes defectus reducit
            ad perfectum : ergo, si post recuperationem sanitatis cessat usus medicinae, debet
            igitur cessare contritio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e171">Item, contritio est poena qua peccator se punit. Ergo esto quod sufficienter sit
            punitus pro peccato ; tunc, si amplius punit se per contritionem, punit se supra
            condignum ; sed hoc est impietatis et crudelitatis : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19878-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e19878-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e19878-Hd1e180" type="question-title">Peccator semper tenetur conteri habitu, non autem actu ad
            semper, sed pro loco et tempore</head>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e183">Respondeo : Dicendum quod, sicut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, cum
            Deus absolvit hominem a culpa, ligat eum vinculo perpetuae detestationis ; tenetur enim
            semper malum quod fecit detestari. Sed quia tentio talis est praecepti affirmativi, quod
            semper obligat, sed non ad semper, ideo dico quod semper tenetur conteri, sed non ad
            semper, sed pro loto et tempore, videlicet cum recogitat mala sua in quibus offendit
            Deum. Concedendae sunt igitur rationes hoc probantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19878-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e19878-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod non semper, quia aliquando est gaudendum, dicendum quod
            non tantum gaudere, immo alia cogitare debet ; nec <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult quod teneatur semper, id est in omni instanti, sed quod semper
            teneatur pro loco et tempore, ita quod voluntas conterendi semper sit in habitu, sed in
            actu pro Ioco et tempore.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod dolor est ex praesentia disconvenientis, dicendum quod
            quidam est dolor illatus, ut puta in sectione carnis ; quidam est dolor voluntarie
            assumptus, ut quando dolet de morte amici ; et iste dolor non causatur ab amici morte,
            sed causatur a voluntate mortem amici. refugiente ; et quia refugit quod necesse est
            esse, ideo necesse habet dolere. Sicut si ego nollem vehementer te infirmari, et, si tu
            infirmareris, dolerem ; sic, quia ego nollem me peccasse et video me peccasse, doleo.
            Unde de dolore causato a voluntate non oportet quod illud pro quo quis dolet sit
            praesens. affectu nec effectu nec reputatione, sed solum aspectu certo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e205">Ad illud quod obicitur per simile de confessione, dicendum quod dolor contritionis
            potest dici prout est quaedam pars poenitentiae, divisa contra confessionem et
            satisfactionem , et est purgativa culpae ; alio modo, prout motus interior voluntatis,
            cui se subicit anima poenitens, et dolor iste est poena satisfactoria, impetrativa
            augmenti gratiae et gloriae. Primus dolor est sacramentalis proprie et per se, quia est
            effetivus remissionis culpae, ad quem solum semel tenetur poenitens ; alius non est
            sacramentalis proprie et per se, sed est elicitus a virtute, et ad illum tenetur semper,
            sed non ad semper.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e208">Ad illud quod obicitur de medicina, dicendum quod quaedam medicina est sanativa tantum,
            et haec est quando est morbus : quaedam praeservativa et meliorativa, et talis est
            contritio ; et hanc semper habere bonum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19878-d1e212">Ad illud quod obicitur, quod est poena, dicendum quod nunquam peccator se tantum potest
            punire, quin maiori poena sit dignus secundum rigorem iustitiae. Et quia homo sibi
            rigidus debet esse et aliis pius, nunquam tantum se affligit per contritionem, quod sit
            superfluum, dum tamen hoc possit sustinere, quia totum est ei ad gloriae cumulum. Tamen
            nota quod contritio, ratione displicentiae peccati, semper est necessaria, saltem in
            habitu ; ratione vero gemitus et planctus vel doloris sensibilis, non est necessaria,
            maxime viris perfectis, qui audierunt voce interna quod audivit Magdalena : Dimittuntur
            tibi peccata tua, sicut dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, In Cantica, circa
            principium, sed ulterius possunt et debent meditationem suam ad dulcedinem patriae
            supernae convertere. Ante hunc statum sanum consilium est peccata sua ante oculos
            revocare ad gemitum et dolorem. Praeterea, displicentia non dicit semper poenam, immo
            frequenter magnam habet laetitiam coniunctam, dum considerat in se liberationem
            plenam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>