<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d9a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d9a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d9a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum generatio Filii terminata sit.</head>
        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur, utrum generatio Filii sit terminata. Et quod sic, videtur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e106">I. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro octoginta trium Quaestio- 
num <quote xml:id="bb-l1d9a1q4-Qd1e111">Qui semper nascitur nunquam esl natus, Argg. pro 
ac per hoc nunquam est fllius</quote>. Nullus ergo permaUTa.*"^' 
generationem dicendus est filius, quousque generatio 
sit terminata; sed Verbuin Patris recte dicitur per- 
fectus Filius: ergo eius geiieratio est terminata.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e115">2. lleni, mi/one ostenditur sic: produci lernii- 
natur ad produclum esse, ergo generari ad gene- 
ratum esse; sed Filius Dei est generatus et natus: 
ergo eius productio sive generalio est terminata.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e119">3. Item, nobilius est esse generatuni quam ^e- 
nerari, quia generari est via ad generatum esse, et 
non e converso; sed quod nobilius est Deo est attri- 
buendum: ergo magis debet ei attribui generatum 
esse quam generari: ergo generatio Filii dicilur in 
terminatione.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e122">4. Item , in ' generatione, quae semper est in ge- 
nerando, semper aliquid vel aliquis producitur; sed 
non producitur id quod productum est, secundum 
id quod est productum: ergo oportet, vel quod ite- 
retur, vel quod succedat generatum in tali genera- 
tione; sed in Filio Dei nec est successio nec" iteratio: 
ergo nec continua generatio : ergo Filii Dei generatio 
est terminata.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e125">Contra: 1. Damascenus ': <quote xml:id="bb-l1d9a1q4-Qd1e127"> Deus, infmite et sine 
Argg. pro tempore ens, infmite et inquiescibiliter generat </quote> : 
tira. "^^ ergo generatio nunquam terminatur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e131">2. Item, ratione videtur lioc idem posse mon- 
strari. Aeternum non habet se aliter nunc quam prius, 
sed semper omnino uniformiter: ergo si semper Pater 
aprincipio^ generat, adhnc generat; alioquin aliter 
se haberet nunc quam prius , et ita generatio aeterna 
mutarelur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e134">3. Item , simplex " et infmitum caret omni ter- 
mino; sed generatio Filii est simplex et infmita: ergo 
generatio Filii caret omni termino. Quod sit inflnita, 
patet, quia Filius est infmitus, et iterum ipsa ge- 
neratio est aeterna, et aeternum est duratione in- 
finitum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e137">4. Item, perfectior est potentia semper actui 
coniuncta, quam quae non semper: ergo perfectior 



est fecundilas semper acfui generationis coniuncta, 
maxinic cnm recundilas generandi non perdatur, sed 
perliciiiliii": si crgo in Deo est fecunditas perfecta, 
sempcr ciljo geiicrat; sed non generat alium nisi Fi- 
lium: ergo Filius semper generatur.</p>
        <div xml:id="bb-l1d9a1q4-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d9a1q4-Hd1e143">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d9a1q4-Hd1e146" type="question-title">Generatio divina dicenda esl terminata, quatenus 
hoc vocabulum excludit imperfectionem, inter- 
minata vero, quatenus excludit durationem.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e149">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam no- Trjie 
tandum, quod quaedam sunt, in quibus idem estiia. 
esse et factuni esse, differt tamen fieri et esse, ut 
sunt illa, quorum esse est permanens nec dependet 
omnino a principio producente', immo habent ratio- 
nem subsistendi aliquam intra se, sive per principia 
propria sive subiecti, ut substantiae et accidentia 
innata. Quaedam sunt, in quibus differt esse et fa- 
ctum esse, idem tamen est fieri et esse, ut sunt suc- 
cessiva, quorum esse dependet omnino a principio 
pr(.&gt;ducente existente in sua actualitate , ut sunt mo- 
tus et mutationes. Quaedam sunt, in quibus est idem 
fieri et esse et factum esse, ut sunt ilia, quae ha- 
bent esse permanens et totaliter dependent a principio 
producente, existente in sua actualitate per eundem 
modum, per quem in principio ', non tantum iu se, 
sed etiam respectu producti, ita quod consimilis mo- 
dus actualitatis attendatur quantum ad utrumque; et 
talia sunt influentiae sive corporales sive spirituales. 
Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> octavo super Genesim ad litteram " 
dicit, quod lumen seniper nascitur et, dum nascitur, 
est, unde aer semper est illuminatus et semper il- 
luminatur. Similiter omnino dicit " de lumine spiri- 
tuali, quod est gratia.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e155">Si igitur Filius Dei habet esse permanentissimum 
et esse coniunctissimum principio productivo, ut in 
sui actualitate existenti, quia ipse Filius est purus ' 
actus; omnino idem est in ipso nasci et natum esse; 
et ideo semper nascitur et semper est natus et sem- 
per est, nec unquam desinit nec cessat generari, nec 
Pater generare. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e158">Cum ergo quaeritur, an generatio Filii sit ter- 
minata, distinguendum est, quia terminatum aut 
excludit imperfectionem; et sic generatio Filii est 
terminata, quia perfecta, cum simul sint ', immo idem 
sit generari et generatum esse. Si vero excludat diir 
rationem , falsa est , quia semper durat.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e162">Concedo ergo, quod getieratio Filii est intermi- 
nata ratione desitionis, quia nunquam desinit gene- 
rari, sicut probant rationes ad secundam partem 
adductae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e165">1 . Ad illud ' quod obiicitur in contrarium , quod 
qui semper nascitur nunquam est natus; dicendum, 
quod verum est in illa generatione, m qua differt 
nasci et natum esse; sed non talis est generatio di- 
vina. Attamen quia generatio divina intelligitur per 
generationem creatam, et in creaturis de perfecte 
nato non dicitur nasci, sed natum esse: ideo vult Au- 
gustinus \ quod melius dicitur Filius natus esse, quia 
intelligibilius est, non quia ei non conveniat nasci.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e168">2. 3. Ad illud quod obiicitur, -quod produci ter- 
minatur ad productum esse, et similiter, nobilius est 
generatum esse quam generari; dicendum, quod 
omnia ista tantum ibi habent locum, ubi differt ge- 
nerari et generatum esse. In illa ' autem generatione 
locum non habent.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q4-d1e171">4. Ad illud quod ultirao obiicitur, in genera- 
tione, quae semper est in generando etc. ; solvendum 
est per interempUonem ; non enim est verum , quod 
generatio semper ens "^ semper de novo aliquid pro- 
ducat, quia radius semper oritur a sole, nec tamen 
semper iteratur nec succedit, sed a sua origine con- 
tinuatur in esse.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>