<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e35216">
        <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e111" type="question-title">Utrum consensus matrimonialis beatae Mariae Deo fuerit in se
          placitus et honestus.</head>
        <p xml:id="bb-d4e35216-d1e114">Secundo quaeritur, utrum consensus matrimonialis beatae Mariae Deo fuerit in se placitus
          et honestus. Fuit enim hoc ordine : primo Virgo vovit, secundo nupsit et nupsit ipsi
          Ioseph.</p>
        <div xml:id="bb-d4e35216-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e122">Primo videtur fuisse reprehensibilis in hoc quod vovit : Quia, sicut dicitur Matthaei
            11, 13, <quote xml:id="bb-d4e35216-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/mt11_13">Lex et Prophetae usque ad Ioannem</quote> : ergo videtur
            quod beata Maria in principio erat sub Lege ; sed in Lege sterilis erat maledicta, sicut
            innuitur Deuteronomii 7, 13 ; ergo, dum vovit, videtur quod incurrerit
            maledictionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e128">Item, votum castitatis est in consilio ; sed consilia primo a Christo sunt promulgata
            et in praedicatione evangelica : ergo videtur quod ante Christi adventum virginitatem
            vovere ad virginem non pertinebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e131">Item, ulterius non videtur bene fecisse, quod nupsit alii : Primum, propter periculum,
            quoniam mulier, quae vult virginitatem servare, cum periculo potestatem sui corporis
            viro tradit, et maxime cohabitando : ergo, si beata Virgo voverat, periculo se
            committebat, quando cum viro cohabitabat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e134">Item, perfectius est carere omni consortio virili, sive quantum ad societatem sive
            quantum ad copulam, quam aliquo modo viro adhaerere. Ergo, si decebat Matrem Domini esse
            perfectissimam, nullo modo decuit viro alicui esse nuptam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e138">Ulterius videtur quod tali viro non debuit nubere : Quoniam Virgo Maria erat cognata
            Elisabeth, quae erat uxor sacerdotis Zachariae, sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e35216-Rd1e140" target="http://scta.info/resource/lc1_5">Lucae 1,
              5</ref> ; sed personae quae erant de diversis tribubus non debebant simul contrahere,
            sicut probatur per illud quod dicitur Numerorum ultimo, 6 : ergo, cum Ioseph esset de
            tribu Iuda, ut patet in <ref xml:id="bb-d4e35216-Rd1e143" target="http://scta.info/resource/mt1_2">Matthaeo [1, 2]</ref>, videtur quod male fecit
            beata Virgo, quod illi nupsit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e147">Item, beata Maria erat ex stirpe regali, ex progenie David, sicut cantat Ecclesia :
              <quote xml:id="bb-d4e35216-Qd1e149">Regali ex progenie Maria</quote> ; sed Ioseph fuit faber, sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e35216-Rd1e152" target="http://scta.info/resource/mt13_55">Matthaei 13, 55</ref> : ergo, si non decet virgines de regali stirpe
            fabris desponsari, videtur quod beata Virgo Maria inconvenienter nupsit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35216-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e162" type="question-title">Matrimonialis consensus gloriossimae Virginis fuit Deo
            placitus; fuit enim conveniens, illam vovere ac postea nubere idque ipsi Ioseph</head>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e165">Respondeo : Dicendum quod hoc totum quod in illo Matrimonio gestum est, familiari
            consilio Spiritus Sancti est factum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e168">Primo namque decuit Virginem virginitatem vovere triplici ratione. Prima est, ut esset
            Dei decentissimum habitaculum. Quia enim sapientia candor est lucis aeternae et speculum
            sine macula, quam nihil inquinatum incurrit, decebat ut ex Matre incorrupta et re et
            voluntate firma conciperetur ; perfecta autem incorruptio voluntatis in voto consistit
            virginitatis. Secunda ratio est, ut esset mulieribus totius virginitatis exemplum sicut
            enim Deus Pater Christum viris proposuit in exemplum, sic eius Matrem in exemplum
            proposuit mulieribus ; et quoniam hoc est maxime imitandum et laudandum, scilicet votum
            virginitatis, absque dubio in illa esse debuit. Tertia ratio est, quia debebat in ea
            esse omnis nobilitatis et sanctitatis privilegium. Absit enim quod aliqua alia virgo
            beatam Mariam excellat ; immo Altissimus, qui fundavit eam, omnis dignitatis privilegio
            adornavit, ut, sicut ipse eam prae ceteris adamavit, sic ipsa omnibus esset sanctior et
            amabilior universis. Unde, circumscripta maternitate Dei, adhuc ipsa prae ceteris
            Sanctis debet amari et laudari ; et ideo Spiritus Sanctus, qui aliis inspiravit
            virginitatis votum, ab ea non retinuit celatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e171">Non solum autem conveniens fuit utvoveret, sed etiam ut nuberet, triplici ex causa :
            primo propter significationem, secundo propter infamiae vitationem, tertio propter
            divini consilii occultationem. Propter significationem, quia Ecclesia est spiritualis
            sponsa et virgo et mater, et hoc significari debuit ; et nulla alia ad hoc significandum
            idonea fuit nisi haec, quae simul fuit virgo et mater, et ideo, ut perfecte
            significaret, debuit etiam desponsari. Secunda ratio est propter infamiae vitationem,
            quia, ut dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, omnes credidissent quod esset
            fornicaria ; et non decebat hoc credi de Matre Dei nec etiam de Christo, quod esset
            natus ex adulterio ; tolerabilius autem fuit ad tempus credi quod esset natus ex
            coniugio. Si enim Virgo fuisset infamata et Filius eius, tunc color excusationis
            Pharisaeis esset relictus et velamen ipsis mulieribus infamibus. Tertia ratio est
            propter consilii divini occultationem, ne adversario notum fieret consilium Dei. Hoc
            autem occultatum fuit adversario per hunc modum, quia, sicut <name ref="#Bernard">Bernardus</name> dicit, non poterat latere diabolum quod scirent homines ; unde per
            homines scire non potuit, nec per se, quia a Virgine procul repellebatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e181">Decens etiam fuit ut tali homini nuberet triplici ex causa, scilicet ratione generis,
            ratione fidelitatis et ratione paupertatis. Ratione generis, quia erat de tribu Iuda et
            de semine David et propinquus beatae Virginis, et per ipsum descripta est genealogia
            Christi, quae non debet per feminas describi, sicut <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> ; Super Matthaeum, dicit. Secunda ratio est, quia fuit vir castus
            et iustus, sicut dicit Evangelium ; et ut esset Virgini in solatium et in testimonium
            eunti in Aegyptum, datus est ei a Deo in virum. Tertia ratio est propter paupertatem,
            quia Christus, qui super omnia venit confundere superbiam, non voluit vocari filius
            regis, sed magis filius fabri. In quo ostenditur Christi humilitas et etiam ipsius
            Virginis gloriosae et confusa est mundanorum superbia. Ex his patent obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35216-Dd1e189">
          <head xml:id="bb-d4e35216-Hd1e191">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e194">1-2. Ad illud ergo quod obicitur primo, quod non debuit vovere, quia hoc spectat ad
            Evangelium, dicendum quod Virgo sanctissima non erat sub Lege. Nam quomodo sub Lege
            erat, quae Legis auctorem genuit ? Et rursus, si illi qui spiritu Dei aguntur, non sunt
            sub Lege cum haec esset plena Spiritu Sancto, non pertinebat ad Legem, sed ad Evangelium
            : quod ab ipsa infantia in corde ipsius scripserat Dei digitus, ipse scilicet Spiritus
            Sanctus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e197">3-4. Ad illud quod obicitur de periculo et imperfectione, dico quod Virgo certificata
            fuit vel inspiratione divina vel revelatione angelica de ipsius sancti Ioseph
            continentia ; et ipsa de se certa erat, quae nullum omnino carnis stimulum sentiebat :
            et ideo sine omni imperfectione et periculo nubere scire non potuit, nec per se quia
            poterat et debebat, quoniam Deus sic inspirabat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35216-d1e200">5-6. Ad illud quod obicitur, quod fuit de genere sacerdotali, dicendum quod verum est
            ex parte matris, sed ex tribu David ex parte patris ; et ideo illi nubere debuit et
            potuit etiam secundum Legem. Praeterea, puellae de genere sacerdotum sub illa lege non
            arctabantur, nec etiam illae ad quas non spectabat hereditates. Ultimum patet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>