<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e35958">
        <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e111" type="question-title">Utrum coitus coniugalis causa fornicationis vitandae possit esse
          sine omni peccato veniali.</head>
        <p xml:id="bb-d4e35958-d1e114">Secundo quaeritur, utrum coitus coniugalis causa fornicationis vitandae possit esse sine
          omni peccato veniali.</p>
        <div xml:id="bb-d4e35958-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e122">Et quod non, videtur : Ita dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur
            in littera ; <quote xml:id="bb-d4e35958-Qd1e127">Hoc, quod coniugati, victi concupiscentia, utuntur invicem ultra
              necessitatem procreandi liberos, ponam in his pro quibus quotidie dicimus : Dimitte
              nobis debita nostra</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e131">Item, 1 ad Corinthios 7, 5-6 : <quote xml:id="bb-d4e35958-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/Icor7_5 http://scta.info/resource/Icor7_6">Iterum revertimini in id
              ipsum, ne tentet vos satanas propter incontinentiam : hoc autem dico secundum
              indulgentiam, non secundum imperium</quote>. Sed, si meritorium esset et sine peccato
            sic uxorem cognoscere posset, non tantum deberet indulgeri, verum etiam praecipi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e137">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> dicit quod vir qui cognovit uxorem,
            non debet ecclesiam ingredi nisi lavetur ; et post dicit hanc constitutionem non extendi
            ad eos qui uxores solo amore prolis cognoscunt : ergo aliqua culpa amplior est in his
            qui cognoscunt causa fornicationis vitandae ; sed non nisi venialis ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e143">Item, qui cognoscit ad vitandam fornicationem, aut impellitur a carne aut non. Si non
            impellitur, ergo utitur remedio, cum non indiget : ergo aliqua inordinatio est ibi, ergo
            veniale. Si impellitur, sed impulsus talis non est sine peccato : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e147">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name> :<quote xml:id="bb-d4e35958-Qd1e152"> Infirmitas carnis excipitur
              per bonum Matrimonii, ne cadat in foveam peccati</quote>; sed cum coit causa
            fornicationis vitandae, infirmitas carnis movet : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e156">Item, ratione videtur, quia qui utitur aliquo ad illud ad quod est, potest hoc facere
            sine peccato ; sed coniugium est propter fornicationem vitandam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e159">Item, maius bonum est continentia quam proles : ergo magis licitum et debitum est amare
            continentiam quam prolem ; sed qui coit amore prolis procreandae, potest sine peccato :
            ergo qui amore continentiae servandae, similiter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e162">Item, qui coit amore continentiae servandae in altero, non peccat, ut cum vir reddit
            debitum uxori ne in fornicationem labatur : ergo, si non magis debet esse sollicitus de
            aliena continentia quam de sua, patet etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35958-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e171" type="question-title">Usus matrimonii ad vitandam incontinentiam in altero excusatur
            ab omni culpa, sed ad vitandam eandem in se est peccatum veniale.</head>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e174">Respondeo : Dicendum quod qui coit causa fornicationis vitandae, aut hoc est in se aut
            in altero. Si in altero, ut reddat debitum, hoc est purae iustitiae, hoc est fidei et
            est de bonis Matrimonii ; recte ideo omnino a culpa excusatur. Qui vero coit causa
            fornicationis vitandae in se, in hoc semper peccat venialiter, quia aut pulsatur a
            carne, aut, si non pulsatur, ex quo non vult procreare prolem nec compellitur debitum
            reddere, aliqua superfluitas est ibi, et ideo peccat. Et si tu obicias, quod licet
            homini bibere ne sitiat, sic etiam sine peccato coire ne fornicari appetat, non est
            simile, quia hic est motus naturae et necessitatis, in coitu vero non ; et hoc dicit
              <name ref="#Lombard">Magister</name> in sequenti distinctione, in primo capitula :
              <quote xml:id="bb-d4e35958-Qd1e179">Reddere debitum coniugale nullius est criminis, exigere autem ultra generandi
              necessitatem culpae est venialis</quote>. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35958-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e35958-Hd1e187">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e190">Ad illud ergo quod obicitur de <name ref="#Augustine">Augustino</name>, dicendum quod
            foveam peccati vocat peccatum mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod ad hoc est, dico quod ad hoc est secundum indulgentiam,
            non secundum imperium ; et ideo veniale peccatum, et in hoc ordinatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod continentia maius bonum est, dico quod continentiam
            servare contingit sine hoc, sed non prolem procreare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35958-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod continentia servanda est in altero sine culpa, dico quod
            non est locus a minori, sed a maiori, quia ibi est actus iustitiae, ratione cuius
            tenetur et excusatur, non ratione amoris continentiae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>