<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e31563">
        <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e111" type="question-title">Utrum episcopatus sit Ordo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e31563-d1e114">Tertio quaeritur, utrum episcopatus sit Ordo.</p>
        <div xml:id="bb-d4e31563-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e122">Et quod sic, videtur : <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e124">Distinctione 17, Gelasius Papa</ref>, distinguens gradus
            Ordinum, in fine dicit : <quote xml:id="bb-d4e31563-Qd1e127">Deinde subdiaconus, deinde diaconus et postea presbyter
              ; et exinde, si meretur, episcopus ordinetur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e131">Item, <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e133">Isidorus, in VII libro Etymologiarum</ref> : <quote xml:id="bb-d4e31563-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e119">Episcoporum quadripartitus est
              Ordo</quote>. Ergo episcopatus est Ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e140">Item, ratione videtur, quia nullus recte dicitur ordinari nisi ab Ordinis susceptione ;
            sed qui promovetur in episcopum, recte dicitur in episcopum ordinari, sicut per omnes
            canones innuitur qui de hac materia loquuntur : ergo</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e143">Item, illa inter virtutes est virtus praecipua, quae virtutes alias regit et eis
            imperat : ergo pari, ratione in Ordine iste erit magis praecipuus, qui alios dispensat
            et regit ; et ille est Ordo episcopaIis. : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e147">Item, hoc videtur per definitionem Ordinis. <quote xml:id="bb-d4e31563-Qd1e149">Ordo enim est, ut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, signaculum, quo spiritualis potestas traditur
              ordinato</quote> ; sed hoc totum est in episcopatu, ut patet : ergo etc. Minor patet
            per ipsam ordinationem episcopi, in qua traditur sibi baculus, qui significat potestatem
            spiritualem ; unde dicitur sibi, cum traditur ei baculus : Accipe baculum pastoralis
            officii, id est potestatem ligandi et solvendi ; et sis in corrigendis vitiis saeviens :
            pie, in fovendis virtutibus animos auditorum demulcens, in tranquillitate severitatis
            censuram non deferens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e156">Item, solemnior inunctio, solemnior benedictio et manuum impositio fit in consecratione
            episcopi quam sacerdotis ; sed talis inunctio non potest esse vacua a significatione et
            efficacia, cum sit Novae Legis : ergo est amplioris efficaciae. Si ergo sacerdotium est
            Ordo, multo fortius videtur quod episcopatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e159">Contra : <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e161">Magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> de Sancto Victore</ref>,
            distinguens gradus Ordinum, dicit sic : <quote xml:id="bb-d4e31563-Qd1e167">Primus est ostiariorum, secundus
              lectorum, tertius exorcistarum, quartus acolythorum, quintus subdiaconorum, sextus
              diaconorum, septimus sacerdotum. Hic gradus dispares in eodem Ordine habet dignitates,
              scilicet episcopi</quote> etc. Ergo episcopatus solum dicit dignitatem, non Ordinem :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e171">Item, distinctio graduum et Ordinum omnis est propter altaris per omnes ministerium,
            scilicet propter sacrificium, in quo est consummatio omnis divini cultus. Ergo, cum
            perventum est ad illam, ibi debet esse status ; sed in presbyteratu pervenitur : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e174">Item, gradus ecclesiastici talem habent ordinem quod possibile est posteriorem
            accipere, omisso priori ; quod patet per illud quod dicitur <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e176">distinctione 52,
              Sollicido</ref> etc., et <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e179">Extra, De clerico per saltum ordinato, Tuae litterae
              etc.</ref> Sed impossibile est aliquem promoveri in episcopum, sacerdotio omisso ;
            sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e182">Extra, De excessibus praelatorum, Ex litteris</ref>, et infra, ubi
            dicit Innocentius : <ref xml:id="bb-d4e31563-Rd1e185">Pontificale officium sine altaris ministerio non valet
              adimpleri</ref>. Ergo videtur quod episcopatus non sit alius Ordo quam
            sacerdotium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e189">Item, promotus in sabbato ad Ordinem sacrum non debet in die sequenti alium Ordinem
            sacrum suscipere ; sed promotus in sacerdotem potest in die sequenti, scilicet dominico,
            in episcopum promoveri : ergo videtur quod episopatus non non sit Ordo sacer.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31563-Dd1e193">
          <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e195">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e198" type="question-title">Episcopatus proprie non est ordo, sed ordinis eminentia vel
            dignitas</head>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e201">Respondeo : Dicendum quod ; sicut tactum est, cum Ordinis potestas principaliter sit
            ordinata ad dispensationem sacramentorum et maxime illius Sacramenti nobilissimi,
            scilicet corporis Domini, quod ibi est status graduum et Ordinum ascendentium, et ita
            ultra sacerdotium non est gradus Ordinis. Sed tamen intra hunc gradum et Ordinem
            contingit esse distinctionem dignitatum et officiorum, quae tamen novum gradum vel
            Ordinem non constituant, ut archipresbyter, episcopus, archiepiscopus, patriarcha,
            Pontifex Summus, quae ultra sacerdotium non addunt Ordinem nec gradum novum, sed solum
            dignitatem et officium. Et ita episcopatus, prout concernit Ordinem sacerdotii, bene
            potest dici Ordo ; sed prout distinguitur contra sacerdotium, dicit dignitatem quamdam
            vel officium ipsi annexum, et non est proprie nomen Ordinis nec novus character
            imprimitur nec nova potestas datur, sed potestas data ampliatur. Unde sicut non recipit
            alias claves, sic nec alium Ordinem. Et hoc sensit magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, hoc etiam sensit <name ref="#Lombard">Magister</name> Sententiarum,
            sicut patet per id quod dicit in littera, quod non sunt nomina Ordinum, sed dignitatum ;
            hoc etiam tenet communis opinio, quod in episcopatu character novus non imprimitur, sed
            illi aliqua eminentia confertur, que semper manet cum ipso charactere Ordinis, ablata
            omni iurisdictione. Hanc igitur opinionem sustinendo, dicamus quod episcopatus, praecise
            loquendo, non est Ordo, sed Ordinis eminentia vel dignitas.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31563-Dd1e212">
          <head xml:id="bb-d4e31563-Hd1e214">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e217">1-3. Ad illud ergo quod primo obicitur de <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidoro</name>
            et Gelasio, dicendum quod ad eorum auctoritates et consimiles unica responsione potest
            responderi, quod ipsi nomen Ordinis ampliant ad officia et dignitates ; sed magistri
            nostri strictius accipiunt, scilicet pro gradu potestatis ; et hoc patet per hoc quod
              <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> dicit quod episcoporum quadripartitus
            est ordo. Cum enim ordinatus in episcopum, si assumatur ad archiepiscopatum, non
            consecretur de novo, sed solum accipiat pallium, patet quod non potest intelligi quod
            novus sit ibi Ordo, sed solum dignitas altior. Si ergo dieit ipsos esse diversos
            ordines, manifestum est quod nomen Ordinis ad officia et dignitates extendit. Et per hoc
            patet aliud sequens. Sicut enim ampliatur vocabulum et significatio Ordinis, ita et
            verbum, cum dicitur : iste ordinatur in episcopum ; unde non ita proprie dicitur aliquis
            ordinari, cum promovetur in episcopum sicut cum promovetur in sacerdotem, sed magis
            proprie dicitur consecrari. Unde et Apostolus, loquens proprie, dicit Actuum 20, 28 :
            Posuit vos episcopos etc. ; et I ad Timotheum 3, 1 : <quote xml:id="bb-d4e31563-Qd1e225" source="http://scta.info/resource/Itim3_1">Qui
              episcopatum desiderat, bonum opus desiderat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e229">Ad illud quod obicitur, quod per episcopatum Ordines dispensantur, dicendum quod
            nunquam possent per episcopum dispensari, nisi Ordines illos quos dispensat haberet,
            maxime nisi haberet sacerdotium ; et ideo concedo bene quod episcopatus includit
            necessario Ordinem perfectissimum, scilicet sacerdotium, et illi superaddit aliquam
            eminentiam, quam et ipsum nomen nobis insinuat ; dicitur enim episcopus ab <mentioned>
              epi </mentioned>, quod est supra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e235">Ad illud quod obicitur, quod Ordo est signaculum, in quo spiritualis potestas etc.,
            dicendum quod episcopatus deficit quantum ad utramque partem definitionis. Primo namque
            deficit a ratione Ordinis quantum ad hoc quod dicitur signaculum, quia signaculum ibi
            accipitur pro charactere ; et hic non imprimitur in episcopatu, cuius signum est quod
            non potest episcopus consecrari nisi sit sacerdos, et ita per se characterem non
            mprimit. Amplius deficit, quia non datur ibi nova potestas, sed solum potestas ligandi
            et solvendi ampliatur, et ideo in huius signum baculus pastoralis porrigitur. Unde sicut
            collatio pallii non dat novum Ordinem archiepiscopo ultra episcopum, sic nec collatio
            baculi aut anuli aut mitrae aut alicuius consimilis ultra sacerdotem. Talia enim potius
            sunt sacramentalia quam sacramenta ; non enim sacramentalia tantum praecedunt
            sacramentum, sed etiam sequi possunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31563-d1e238">Ad illud quod obicitur, quod solemnior est inunctio, dicendum quod verum est, pro eo
            quod ad summum pontificatum assumitur et datur ibi eminentia status et dignitas
            pastoralis, in qua debet esse eminentia sanctitatis ; unde illa sanctitatis eminentia
            per superabundantem inunctionem debet significari, secundum quod dicitur de summo
            pontifice Aaron : Sicut unguentum in capite eius, quod descendit in barbam, barbam
            Aaron. Quia ad officium illud maior requiritur sanctitas quam requiratur ad Ordines,
            hinc est quod maior fit inunctio. Reges enim et principes consueverunt inungi in signum
            dignitatis, quibus non Ordo confertur, sed regalis dignitas ; sic et episcopi, quibus
            confertur Ordo sacerdotalis. Et propter hoc ratio illa non valet, quia inunctio non
            respicit Ordinem in quantum est Ordo, sed magis dignitatem. Unde et sacerdos non
            inungitur ad Ordinis necessitatem, sed magis ad solemnitatem, ut digne possit corpus
            Christi sacratissimum consecrare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>