<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e34699">
        <head xml:id="bb-d4e34699-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e34699-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e34699-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e116">In parte ita sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit : Si quis
            promittat alicui et iuret etc ; quaeritur, utrum iuramentum addat ad promissionem. Si
            enim nihil addit, ergo frustra apponitur ; si addit, ergo firmior est promissio et maius
            vinculum. Sed contra : maius vinculum superveniens solvit minus, ut votum privatum
            solvitur per Matrimonium consummatum. Ergo, si aliquis spondeat alicui eum simplici
            fide, et post alii cum iuramento, videtur quod teneatur ad secundam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e119">Respondeo : Dicendum quod in his quae sunt eiusdem fori generis, quamvis unum sit maius
            alio, tamen non solvit. Unde Matrimonium consummatum non solvit ratum, eo quod utrumque
            est Matrinionium et ligat in facie Ecclesiae ; similiter nec sponsalia solvunt
            sponsalia, sed Matrimonium sponsalia solvit ; et ideo standum est primae fidei et
            obligationi. Nam secundum iuramentum nullum est, eo quod contra id est quod fideliter
            adimplere tenetur ; unde faciendum est secundum illud <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidori</name> : <quote xml:id="bb-d4e34699-Qd1e124">In malis promissis rescinde fidem</quote> : ideo iurando
            peccavit, sed non peccavit adhaerendo primae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34699-Dd1e129">
          <head xml:id="bb-d4e34699-Hd1e131">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e134">Item quaeritur de hoc quod dicit : Non autem sic est, quando iuramentum coniugii
            praesentis consensus attestatione firmatur. Videtur enim male dicere, quia Matrimonium
            ante copulam solvitur per votum solemne. Ergo, cum Matrimonium consummatum tantae sit
            obligationis ut votum, videtur quod similiter solvere debeat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e137">Respondeo : Dicendum quod non est simile, quia hic sunt obligationes eiusdem generis ;
            praeterea, uterque vivit mundo ; et iterum, in sequenti Matrimonio fides promittitur et
            datur mulieri. In voto autem solemni est obligatio alterius generis ; praeterea, moritur
            homo mundo, quod solvit tale vinculum ; et iterum, fides et obsequium promittitur Deo,
            cui plus tenemur quam alii : et ideo non est simile. Status perfectionis assumitur ; et
            ideo tale votum licitum est ac per hoc obligatorium ; secundum autem Matrimonium non est
            licitum, et ideo nec robur habet nec obligationem. Et sic patet quod non est simile.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34699-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e34699-Hd1e143">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e146">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod sine benedictione non fit coniugium quantum ad
            honestatem sacramenti. Videtur enim falsum, quia in secundis nuptiis est sacramentum
            honestum, et tamen non est benedictio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34699-d1e149">Respondeo : Dicendum quod in secundis nuptiis, maxime quando mulier est vidua, non fit
            benedictio propter defectum sacramenti, sicut infra patebit. Fit autem benedictio et
            celebratur Missa de Trinitate propter triplex bonum Matrimonii, quod tribus personis
            appropriatur : bonum prolis Patri, bonum fidei Filio, bonum sacramenti sive vinculi
            indivisibilis Spiritui Sancto appropriatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>