<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e19718">
        <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e111" type="question-title">Utrum possibile sit in dolore contritionis cadere
          excessum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e19718-d1e114">Secundo quaeritur, utrum possibile sit in dolore contritionis cadere excessum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e19718-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia omnis motus, cui ad hoc quod sit bonus oportet admisceri
            aliquid de contrario, potest esse nimius ; sed dolori contritionis debet admisceri
            gaudium : ergo potest nimis intendi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e125">Item, omnis virtus quae habet obiectum creatum, potest habere nimium, quia, si creatum
            est, ergo habet sibi debitum limitatum amorem et odium ; sed contritio sive poenitentia
            est huiusmodi : ergo potest habere excessum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e128">Item, in contritione dolor est passio ; sed omnis passio, in re corporali facta, potest
            magis et magis intendi et per suam intensionem potest inducere mortem ; et quae mortem
            inducit est superflua : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e131">Contra : Contritio est motus gratia informatus : sed gratia non potest nimis intendi
            nec motus eius, quia omnis motus eius est laudabilis : ergo nec contritio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e135">Item, quantum diligenda est alicuius boni praesentia, tantum detestanda est amissio et
            absentia ; sed Deum non potest aliquis nimium amare et appetere : ergo peccatum, quod
            est a Deo separativum, non potest nimis detestari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e138">Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name> appetebat viscera exsiccari ex intensione
            divini amoris : ergo non est malum ex intensione divini amoris talia appetere propter
            Deum : eadem ratione nec malum ex intensione doloris propter recuperandum Deum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19718-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e150" type="question-title">Contritio quoad displicentiam rationis non potest esse nimia,
            sed quoad passionem redundantem in sensualitatem posset habere excessum</head>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e153">Respondeo : Sicut dictum est, in contritione est dolor, prout est displicentia
            voluntatis rationalis, et est dolor-passio redundans in sensualitatem. Quantum ergo ad
            displicentiam rationis, concedo quod non potest esse contritio nimia, quia peccatum
            nulli potest displicere nimis in quantum peccatum. Quantum autem ad passionem
            redundantem in sensualitatem, vix aut nunquam est nimia ; tamen posset esse tantus
            dolor, quod humana infirmitas non posset sufferre sine magno detrimento ; et tunc dico
            quod temperandus esset. Sed esto quod non temperaret quis, quia non adverteret et
            raperetur a fervore, non credo quod in tali casu peccaret, quia daret operam rei
            licitae. Si autem advertit, debet temperare ; tamen paucis hoc consilium est
            necessarium. Si autem non temperaret vel per affectonem gaudii vel per consolationem
            spei, credo quod transcenderet metas virtutis et ita contritionis. Contritio enim, sicut
            caritas, nominat quid inforntatum gratia. Unde dolor contritionis, manens contritionis,
            non potest esse nimius, quia displicentia peccati nunquam tantum potest intendi, quod
            possit esse nimia, cum sit ex consideratione recta. Rationes igitur quae probant quod
            dolor possit esse nimius secundum quod displicentia solvendae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19718-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e19718-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e163">Quod obicit, quod debet esse gaudium, dico quod, si esset dolor sine gaudio, ut in
            desperatis, bene esset excessus ; sed talis non est motus contritionis, quae est
            praesupposita spe de venia ; unde talis quando videt se dolere, necessario gaudet ; et
            ideo non est superfluus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e166">2-3. Ad aliud dicendum quod poenitentia est in subiectum et in peccatum ; et prout
            punit subiecturn, bene posset excedere ; sed prout detestatur peccatum, quia separat a
            summo Bono, secundum illam rationem respicit infinitatem et non habet excessum. Tertium
            argumentum est concedendum : procedit enim de contritione, secundurn quod nominat
            dolorem passionem, non ipsum motum displicentiae peccati. </p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e169">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium, quod non potest esse nimius, quia gratia
            informatus, dicendum quod informatur ipsa displicentia, et per consequens passio
            sensualitatis ; tamen tanturn posset illa passio intendi, quod gratia, quae movet
            ordinate, non informaretur. Alia ratio concedenda est, quia loquitur de
            detestatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19718-d1e172">Ad illud quod obicitur de <name ref="#Anselm">Anselmo</name>, dicendum quod non
            intelligit viscera secundum veritatem sibi velle siccari ; sed vocat ibi viscera intimas
            carnis appetitus. Vel dicendum quod siccationem viscerum vocat vulnera caritatis, qua
            anima languet ex absentia ipsius Christi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>