<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e13331">
        <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e111" type="question-title">Utrum accidentia possint esse sine subiecto.</head>
        <p xml:id="bb-d4e13331-d1e114">Circa primum proceditur sic et ostenditur quod accidentia sit possibile esse sine
          subiecto.</p>
        <div xml:id="bb-d4e13331-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e122">Basilius, In Hexaemeron : <quote xml:id="bb-d4e13331-Qd1e124">Cum enim Deus possit plus facere quam intellectus
              intelligere</quote> ; et intellectus intelligat accidens praeter subiectum ; ergo Deus
            potest hoc facere quod accidens sit sine subiecto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e128">Contra : Per miraculum non potest separari definitum a definitione vel a partibus
            definitionis : unde non potest fieri quod aliquid sit homo et non sit animal rationale
            et mortale ; sed accidens habet definiri per subiectum : ergo non potest per miraculum
            esse sine subiecto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e131">Item, accidens habet definiri per comparationem ad subiectum et in comparatione ad suam
            operationem, et constat quod prior est comparatio accidentis ad subiectum quam ad
            operationem, quia ab illo recipit esse. Sed non potest aliquod accidens separari a
            definitione in comparatione ad actum per miraculum ; unde non potest fieri quod sit
            albedo et quod non sit color disgregativus visus : ergo nec a definitione per subiectum
            potest separari per miraculum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e134">Item, sicut se habet esse ad ens, ita inesse ad inhaerens, quia accidentis esse est
            inesse ; sed esse non potest separari ab ente ut sit ens et non sit : ergo nec inesse ab
            inhaerente : ergo, cum accidens sit inhaerens, impossibile est quod sit et non
            insit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e138">Item, facere quod aliquid non participans rationem alicuius fiat participans, est hoc
            transmutare in illud ; sed ratio substantiae est ens per se : si ergo accidentia per
            miraculum fiant entia per se, hoc est facere quod sint substantiae : ergo species illae
            fiunt substantiae : cum ergo sint accidentia, illud constat, simul ergo sunt substantiae
            et accidentia, quod nequaquam potest capere intellectus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e141">Item, eadem est oppositio distantium specierum quae est differentiarum, sicut patet,
            quia quae est oppositio hominis ad asinum, eadem est rationalis ad irrationale ; rursus,
            sicut opponitur asinus homini, sic opponitur rationali ; unde sicut non potest fieri
            quod idem sit homo et asinus, ita nec quod sit asinus et sit rationalis : ergo a simili,
            immo multo fortius, non potest fieri quod idem sit accidens et ens per se, sicut nec
            quod idem sit substantia et accidens.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13331-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e150" type="question-title">Per miraculum fieri potest, quod accidentia sint sine
            subiecto</head>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e153">Respondeo : Dicendum quod per miraculum potest fieri quod accidentia sint sine subiecto
            sive substantia. Cum enim differant per essentiam, potest Deus sine omni inconvenientia
            per virtutem suam illa separare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e156">Ad rationes ad oppositum respondent quidam quod esse per se et esse in allo dicunt
            rationem substantiae et accidentis quoad modos. consequentes, qui sunt inseparabiles
            secundum potentiam naturalem - ideo per huiusmodi habent notificari - possunt tamen per
            potentiam supra naturam auferri. Et sic respondent ad obiecta, quia oppositiones currunt
            quoad rationes dicentes essentiam. Similiter de oppositione quoad differentias
            essentiales.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e159">Potest tamen dici aliter quod accidens et est accidens et iterum est accidens secundum
            species sive differentias speciales. Nam in quantum comparatur ad subiectum, habet dici
            accidens ; in quantum ad operationem, habet dici hoc. Notandum igitur quod sicut
            comparatio accidentis ad operationem est duplidter, scilicet secundum actum et secundum
            aptitudinem, ita etiam ad subiectum. Comparatio vero accidentis ad propriam operationem.
            secundum aptitudinem est essentialis et inseparabilis ; unde non potest esse quod sit
            albedo et non sit disgregativa. Comparatio secundum actum consequitur essentiam ; unde
            posset accidens separari ab actuali operatione ; unde albedo non semper disgregat. Sic
            dicendum quod comparatio accidentis ad subiectum secundum aptitudinem est essentialis ;
            et haec nunquam privatur ab accidente nec ab illis speciebus : verum est enim dicere
            quod sunt natae esse in subiecto. Comparatio vero actualis, quamvis semper insit actu
            secundum naturam, tamen sequiiur essentiam, et ideo ab isto potest separari sine aliquo
            inconvenienti potentia supra naturam. His visis, patet responsio ad obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13331-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e13331-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e169">1-2. Quod enim obicit, quod definitum non potest separari a definitione, dicendum quod
            nomina in definitione posita similiter et verba dicunt aptitudinem, non semper actum ;
            et ideo dico quod accidens, quamvis non sit in subiecto, non tamen separatur a sua
            definitione, immo ei convenit, quia aptum est esse in subiecto. Patet etiam responsio ad
            sequens de operatione, quia illa definitio, si intelligatur secundum actum, est
            separabilis ; si secundum aptitudinem, neutra est separabilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e172">Ad illud quod obicitur de esse, dicendum quod non est simile, quia esse dicit actum
            entis absolute, sed inesse actum accidentis in comparatione ad rem alterius generis, et
            quia res alterius generis diversa est, potest circumscribi intellectus eius a re illa :
            sive separari ; non sic esse ab ente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e175">Ad illud quod obicitur de substantia, dicendum quod accidentia illa nunquam participant
            rationem substaritiae ; nam substantia dicitur res per se existens, ita quod nata est
            per se existere et nullo modo in alio ; hoc autem nullo modo convenit illis
            accidentibus, immo nata sunt esse in alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13331-d1e178">Ad illud quod obicitur de oppositione, dicendum quod differentiae debent dicere
            aptitudinem sicut et definitiones. Si igitur accipiantur secundum aptitudinem naturalem
            ens per se, id est, quod natum est esse per se, similiter ens in alio, id est, quod
            natum est esse in alio, sicut accidens nunquam participat nomen substantiae, ita nec
            differentiam dicto modo. Dicitur autem accidens ens per se quantum ad actum ; et sic non
            dicit differentiam essentialem, sed modum consequentem essentiam ; et in talibus
            differentiis non tenet obiectio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>