<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d37p1a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p1a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum esse ubique ah aeterno Deo conveniat.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e103">Secundo quaeritur , utriim esse ubi.que conve- niat Deo seinper sive aeternaliter. Et
          t|uod sic, vi- detnr :</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e106">1. Quia, sicut semper se liabet ad lempus, Argg.proita ubique ad locuni; sed ante omiie
          tempns Deus taativa." 'fuit semper : ergo ante oinnein locum Deiis fuit ubique.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e109">2. Itein, proprium Dei essentialius ei convenit quam propria passioalicui subiecto; sed
          propter necessariani convenientiam passionis ad subieclum distributio suppositorum
          includit dislributionem tem- porum' — uiide o dici de omni est, quod noii est in quodam
          sic, in quodam non, nec aliquando sic. aliquando non » , sed in quolibet et seinper — ergo
          similiter hoc quod est ubique includit sempiternita- tem: ergo esse ubique semper convenit
          Deo, ergo ab aelerno.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e113">3. Item, res suiit iii Deo, et Deus in rebus ; sed res sunt in Deo ab aeterno: ergo a
          relativis , cum dicantiir hai^c ad convertentiam -', Deus est in rebus ab aelerno, sed non
          nisi iii omnibiis: ergo etc. Si dicas , qnod iioii dicinitur correlative: contra: cum
          dicitur: Deus est in rebus. non significatur respectus nec dependentia Dei ad res, sed
          reium ad Deuin: ergo nihil aliud est dicere, Deuni esse in rebus, quam res esse in
          Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e116">4. Item, si Deus non fuit ubique ab aeteino. et fuit, ergo fuit alibi quam uhique; et
          modo esl ubique: ergo mutavit locum, ergo in Deo cadit nnUalio. Sed hoc falsum: ergo et
          primum. Si lu dicaf, quod mutalio est in connotato; co(U/-a: cuin ilicitur: Deus est iii
          loco , non notalnr ^ effectus , sed solum Dei praesentia: ergo videtur, quod secundum hoc
          non significelur mutatio in connotato, sed sohiin in ipso Deo: restat ergo per
          impossibile, quod Deus est ubique aeternaliter. </p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e119">CONTRA : 1. Ubique praesupponit ubi, et uhi Pfo.pa praesupponit locum; et locum non est
          ponere nisi ex tempore: ergo et Deum esse ubique, non est ponere nisi ex tempore.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e122">2. Item , bene sequitur : Deus est ubique , ergo est in caelo, ergo destructo conseqnente
          , destruitur et antecedens; sed ab aeterno non fuit in caelo: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e125">3. Item , bene sequitur : Dens est ubique , ergo in ista doino ; sed isla domus non fuit
          nisi ex tempnre et post initinm temporis: ergo et esse ubiqne.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p1a2q2-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d37p1a2q2-Hd1e130">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p1a2q2-Hd1e133" type="question-title">Esse ubique convenit Deo ab initio rerum et locorum , qui
            connotantur , non aeternaliter, nisi per esse ubique intelligatur praesentialitas
            divinae immensitatis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e136">Respondeo: Dicendum , quod esse uhique dupli- Disiim citer potest accipi de Deo, sicut
            et esse seniper. Uno enini modo semper iniportat divinam immev- sitatem secundum
            durationem , el sic idem est quod aelernitas, et convenit Deo aeternaliter; alio modo
            connotat simultaiem temporis, et sic convenit ei a princijiio temporis. Sic esse ubique
            uno modo im- portat praesentialitatem divinae iinraensitatis, per quam est praesens omni
            ei quod esl, sivesibi, sive alii ; el sic idem est Deum esse ubique quod Deum
            tdusioi.esse immensum. Et sic convenit Deo aelernaliter ; et secundum hoc procedit prima
            ratio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e139"> Alio modo, prout connotat locum creatum sive jciusio 2. rem ; et tunc convenit ei ah
            initio rerum et loco- rum propter connotatum, et convenit semper ; et adhuc est
            proprium, quia convenit soli, et semper uno modo, licet non aeternaliter; sicut etiam in
            demonstrativis'. Et sic procedit secunda ratio. Et iste modus accipiendi Deum esse
            ubique, est usita- tior, et secundum hunc modum non convenit ei ae- ternaliter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e142">3. Quod vero obiicitur contra hoc, quod con- veniat aeternaliter per snam conversani;
            dicendum, quod nonest sua conversa^ Cum enini dicitur, quod res sunt in Deo, hoc
            inteUigitur ratione exemplari- tatis, et nihil connotatur actu; sed cuni dicitur Deus
            esse in rebus, connotatur aliquid creatnm. Nam nihil est in eo' qnod non esl: ergo si
            Deus est in rebus et locis, res et loca sunt; non-ens lamen se- cnnduni se bene est in
            exemplari tanquam in prin- cipio. Unde haec: Deus est in rebus, non est con- versa
            huius: res sunt in Deo, sed haec: Deus est exemplar rerum, et utraqne est vera
            aeternaliter. Et huius: Deus est in rebus , conversa est: res con- tinentur a Deo et
            conservantur ab ipso. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e146"> 4. Ad illud quod obiicitur, quod si Deus non fuit ubique, et modo est, ergo esl
            mutatus; dicen- dum , quod non sequitur , quia hoc non est propter mutationem Dei.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e149">Quod obiicitur, quod ubique non connotat effe- ctum, sed solum praesentiam; dicendum,
            quod prae- sentia importat habitudinem ad duo, scilicet eius qui praesens est, et cni
            est praesens, et ideo potest esse inceptio ratione rei cui praesens est, non novi
            effectus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e152">Quod obiicitur ad oppositum , procedit secundum quod ubique comiotat locum creatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q2-d1e155">Quod tamen ultimo obiicitur, non valet, immo Ads. pro est ibi fallacia accidentis,
            sicut hic: iste triangulus Eva.' "^*"" incipit habere tres: non ergo omnis triangulus
            .sem- per habuit Ires, quia non fil distribulio pro parti- bus° ut nunc, sed
            simpliciler.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>