<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p2a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum in daemonibus cadat deceptio circa praesentia.</head>
            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e105">Quod autem deceptio cadat in daemonibus circa 
      praesentia, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e108">1. Ad Romanos primo: <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e110" source="http://scta.info/resource/rom1_28">Quoniam non probaverunt 
  habere Deum in notitia , tradidit illos tum. 
Deus in reprobum sensum</quote>; hoc dicil Apostolus de 
hominibus. Si ergo aeque vel magis severus est Deus 
in Angelos, ergo videtur, quod dati sint in repro- 
bum sensum ; sed in omnibus talibus cadit error : 
ergo etc. Si tu dicas , quod illud intelligitur de 
sensu in agendis, non in cognoscendis ; contra: 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit super Genesim ad litteram ', quod 
<quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e116">mali angeli intelliguntur per tenebras, boni vero per 
lucera</quote>; sed tenebra magis dicit privalionein lumi- 
nis quam caloris: ergo videtur, quod cognitio eo- 
rum sit obscurata, ergo et errori subiecta.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e120">2. Itein, videtur, quod errori sit penitus sub- 
iecta, quia <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> de Divinis Nominibus ^ dicit, 
quod <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e125"> in daemonibus est furor irrationalis, ainens 
concupiscentia, phanlasia proterva</quote>; sed phantasia 
est principium erroris: ergo videtur , quod ratio 
eorum penitus sit subiugala errori.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e130">3. Item, pier simile. Homini inflicta est pro 
peccato ignorantia non tantum agendorum , sed etiani 
cognoscendorum : ergo si non minus peccatum an- 
gelicum debuit puniri , patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e133">4. Item, hoc videtur per simile. Sicut se ha- 
bet affectus ad bonum, ita intelleelus ad verum; 
sed affectus daemoinim adeo est depressus, quod 
non potest nioveri in amorem boni, aut inordinate 
movetur , si amat ' : ergo nec intellectus in specula- 
tionem veri. Si lu clicas, quod peccatum magis 
corrumpit affectum daemonum quam intellectum; 
Repiirainr contrarium videtur : nam omnem pravam electionem 
"i""'""'- praecedit pravum iudiciura, quia non eligit voluntas 
deliberative, nisi praecedat iudicium': ergo videtur, 
quod prima ratio deordinandi sit in iudicio, et ita 
in cognitiva: ergo magis quam in volunlate vel ae- 
que debet esse punitio.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e136">Item , hoc conflrmatur , quia excaecatio et 
obstinatio sunt poenae peccati: ergo sicut affectio 
praesupponit cognitionem, ita obstinatio, quae est 
poena affectionis, excaecationem , quao est poena 
cognitionis: ergo cum diabolus sit obstinatus, etiam 
est excaecatus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e139">5. Item , <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e141"> bomwi esl diffusivum sui ' </quote> et ve- 
rum similiter, et magis est diffusivum sui bonum 
quam verum, qnia hoc habet de sua ratione: si 
ergo Deus, in quantum bonus, subtrahit influentiam 
bonitatis affectivae ipsorum daemonum , ergo in 
quantum veriim, diffusionem luminis ipsi cognitivae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e145">6. Item, quidquid sit de conservatione luminis 
dati, tamen daemonibus, cum sint in statu damna- 
tionis, nova dona non debent dari a Deo ; sed <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e147"> ni- 
hil potest aliquis addiscere, nisi Christo docente </quote>, si- 
cut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Magistro ' : ergo si 
Christus non debet nova dona dare eis, ergo nec 
novam cognitionem: ergo in his quae ante lapsum 
non cognoverunt, ex quo non habent doctorem ve- 
ritalis, necessario errant et decipiuntur.</p> 

           <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-scldme">Sed contra: I. Lucae decimo sexto dicitur , 
quod <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e154" source="http://scta.info/resource/lc16_8">filii huius scaeculi prudentiores sunt 
  filiis lucis in generatione sua</quote>; loquitur de malis : ergo etc.</p> 

<p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e158">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> de Divinis Nominibus": 
<quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e163">Data ipsis dona nequaquam mutata dicimus, sed 
sunt integra et splendidissima</quote>; loquitur de dae- 
monibus : ergo si habuerunt naturale iudicatorium 
illuminatum et potens dirigi in cognoscendis , vi- 
detur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e167">3. Item , Isidorus de Summo Bono ' : <quote xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Qd1e169"> Praeva- 
ricatores angeli, etiam sanctitate diraissa, sensum 
angelicae naturae non amiserunt</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e173">4. Item, peccatum non est contra actum, sed 



contra orclinem actus: ergo non est contra cogni- 
tionem sirapliciter, sed contra cognitionem ordina- 
tam in flnem: si ergo cognitio speculativa, quan- 
tum est de se, non dicit cognitionem ordinatam in 
flnem, patet, quod per peccatum non debet de- 
pravari.</p>
            <div xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Dd1e176">
               <head xml:id="bb-l2d7p2a1q1-Hd1e178">CONCLUSIO</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e181">In claemonibus iuclicium inteUectus speculativi, 
etsi maneat integruni Cjuantum ad substan- 
tiani potentiae, tamen per culpam est aliquo 
moclo obnubilatum; iuclicium vero intellectus 
practici est omnino subversum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e184">Respondeo: Dicendum, quod deceptio et error * 

venit ex deordinatione sive deviatione iudicii. hidi- "upiex iuai. 

cium. 

cium autem duplex est in quolibet ratiocinante: 
unum, quod est cognoscendorum, quod est veri 
sub ratione veri; aliud agendorum sub ratione 
boni ". Et primum est intellectus speeulativi nec 
spectat ad liberum arbitriuni; secundum vero est 
intellectus pracitci et est pars liberi arbitrii.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e187">Primum iudicium, etsi maneat integrum quan- conci usio : 
tum ad substantiam potentiae, nihilominus per 
culpam est in Angelis aliquo modo obnubilatum; 
quia errant frequenter in iudicando de multis et in 
multis decipiuntur, maxime cum iudicant de con- 
tingentibus. Aliud iudicium est in eis omnino sub- conciusio 2. 
versuni; et quantum ad hoc excaecati sunt angeli 
mali, sicut quantum ad affectum obstinati^; et pro- j 

pter jstius iudicii subversionem dicuntur facti tene- \ 

bra et dati in reprobum sensum. </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e190">1. Et sic patet responsio ad primum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e194">2. Ad illud quod obiicitur de <name ref="#Dionysius">Dionysio</name>, quod 1 
est in daemonibus phantasia proterva; dicendum,
quod phantasia dupliciter accipitur: aliquando pro 
vi sensitiva, collativa sensibilium receptorum; ali- 
quando phantasia dicitur apparitio, secundum quod 
dicitur a plianos^", quod est apparitio; et primo modo 
est in solis corporalibus, secundo modo in spiritibus. 
Haec autem pliantasia dicitur proterva esse in dae- ''^^if,^ ^^ 
monibus, ciuoniam, etsi daemones intelligentes sint ^s" ■''""i" 
et multa vera cognoscant, tamen alios nolunt docere, 
sed " a veritate seducere; et ideo, quia non possunt 
nisi per apparentes similitudines, hinc est, quod 
studium daemonum maxime circa talia est iiitentum 
— sicut magnus clericus, qui vellet alios paralogizare, 
sluderet in sopliismatibus — et ideo phanlastici 
dicuntur propter rationes phantasticas et apparentes, 
quas adinveniunt. Et hanc phantasiam dicit pro- 
tervam, quia, cum secundnm iudicium suum veri- 
tatem cognoscant, tamen cognitam scienter impu- 
gnant; et lioc est protervire, scilicet veritati intel- 
lectae obviare; ideo ha.hmt p/iantasiam prolervum. 
Habent etiam concupiscentiam amentem, quia, cum 
non deberent appetere nisi honestum et conferens, 
appetunt res maxime nocivas, sicut peccare et alios 
in peecatum praecipitare , quamvis hoc non inten- 
dant finaliler. Est etiam ' furor irrationalis, quia 
cum solis malis deberent ex ratione irasci, irascun- 
tur et furiunt contra bona.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e200">
        3. Ad iliud quod obiicitur, quod liomini inflicta 
est ignorantia secundum intellectum speculativum ; 
dicendum, quod verum est in posteris: sed Adae 
non est inflicta ignorantia cognoscenclorum , quia 
habuit cognitionem sibi innatam. Similiter et dae- 
mones, quia habuerunt cognitionem sibi innatani, et 
Deus vix subtrahit dona sua naturalia, scilicet gra- 
tis data; ideo non inflixit ita ignorantiam in intelleclu 
speculativo; sed tamen ignorantiae poena acta est^ 
et caecitas in intellectu practico. Parvulis autem infli- 
gere dicitur ignorantiam, non subtrahendo scientiam, 
sed non apponendo. Praeterea, moles carnis corruptae 
aggravat intellectus iudicium '; et ideo non est simile. 
      </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e203">4. Ad illud quod obiicitur, quod atTectus est 
privatus rectitudine voluntatis; dicendum, quod pec- 
catum magis respicit voluntatem et magis directe 
opponitur bonitati ajfeclionis quam veritati cogni- 
tionis; et ideo daemones non sunt ita privati lu- 
mine cognitionis per culpam , sicut bonitate affectio- 
nis. \'erumtameii, sicut prius * tactum est, quoddam 
est iudicium, quod est coniunctum voluntati, et est 
subversum in malis angelis et excaecatum. Et ideo 
patet solutio ad alia duo sequentia.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e206">5. Ad ilhul quod obiicitur, quod bonum est 
diffusivum sui; dicendum, quod est loqui de dif- 
fusione honi simpliciter , vel honi gratuiti. Si lo- 
quimur de diffusione honi simpliciter, ad tot se 
exlendit ratio ijoni, ad quot et veri, quia utrumque
convcrlitur cum ente et in omnibus entibus '\ Si 
autem de diffusione honi gratuiti, non est verum; 
quia multi sunt, qui idonei sunt ad capiendam in- 
telligentiam , qui tameri non sunt idonei ad capien- 
dam gratiam. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e209">6. Ad illud quod obiicitur, quod non debent 
dari eis dona; dicendum, quod donum dupliciter 
potest accipi: proprie et communiter. Proprie do- D'ii)I" do- 
num dic^tur quod simpliciter aliunde est, cuiusmodi 
sunt gratiae infusae sive dona infusa; et talis est 
gratia gratum faciens vel ad eam habilitans. Alio 
modo dicitur donum, quod est per adiutoriura di- 
vinum, nihilominus tamen per acquisitionem no- 
stram; et illud non dicitur proprie donum, sed 
habito respectu ad hoc, quod non acquiritur sine 
Dei adiutorio; et hoc modo Deus dat dona bonis 
et maUs. Quia enim Deus dedit lumen cognitionis 
ab inilio, quod poterat in acquisitionem multorum 
scibilium; et ipse non subtrahit quod dedit, nec 
etiam conservationem, cum talia possint stare cum 
peccato mortali: ideo qui habet primum donum 
potest mulliplicare, etiam reprobus existens; et Deus 
dicitur docere, non inspirando sive infundendo, 
sed cooperando liimini dalo et conservando illud. 
— Exemplum huius est: Deus dedit frumentum 
avaro et dedit terram potentem fructificare ; cum 
recolligit multum de blado de bona terra, Deus dat, 
sed non ita, sicut si ipse sterilem terram sine iactu 
seininis faceret fructificare ; hoc enim proprie esset 
donum, primo modo solum large. Sic dat Deus 
dona " bonis et malis, et daemonibus et horainibus, 
quamvis ipsis Iiaec ipsa in mala convertantur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a1q1-d1e212">Ad ea autem quae obiiciuntur ad oppositum,Ad luuda- 
dicendum, quod intelliguntur de iudicio speculativo; 
tamen de illo non est intelligendum , quod magis 
vigeat ' quam in honis, vel etiam tantnm, sicut 
ante lapsum , quia revera , quamvis multa clare co- 
gnoscant, maxime illa quorum cognitio est eis iu- 
nata, ratione quorum dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>, quod habent 
sibi data integra ; lamen in multis errant et fal- 
luntur illi nefandi spiritus, quia praesumtuosi et 
curiosi sunt, et ideo frequenter iudicant de his quae 
eorum iudicio non subsunt; et ideo a verilatis tramite 
in errorem labuntur. Et sic patent omnia obiecta.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>