<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 39, A. 3, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 39, A. 3, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e37138">
        <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e119">III, D. 39, A. 3, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e122" type="question-title">Utrum obligatio contrahatur per iuramentum dolosum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e37138-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum obligatio contrahatur per iuramentum
    dolosum.</p>
        <div xml:id="bb-d1e37138-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e133">Et quod sic, videtur. Per auctoritatem Isidori, quam <name ref="#Lombard">Magister</name> adducit in littera. Ait enim
      sic : <quote xml:id="bb-d1e37138-Qd1e138">Quacumque arte verborum quis iuret, Deus sic accipit sicut ille cui iuratur
       intelligit</quote>. Sed ille cui iuratur intelligit simpliciter et credit quod alius se
      velit per verbum obligare : ergo videtur quod Deus reputet ipsum obligatum : igitur secundum
      veritatem obligatur quis per iuramentum dolosum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e142">Item, <quote xml:id="bb-d1e37138-Qd1e144">fraus et dolus nemini debet patrocinari</quote> ; sed, si ille qui dolose
      iurat ab obligatione esset absolutus, patrocinaretur ei fraus et dolus proprius : si igitur
      hoc est inconveniens dicere, videtur quod iuramentum dolosum obligationem introducat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e148">Item, verba sunt in quibus consistunt contractus. Ergo, si forma verborum est obligatoria,
      necesse est intervenire contractum obligatorium : ergo, sive intendat sive non intendat, dum
      tamen verba iuramenti obligationem praetendant, iurans obligatur : ergo ita obligatur homo
      per iuramentum dolosum sicut per iuramentum simplex et verum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e151">Item, si solummodo verba fidelia et pura obligarent in iuramento, cum nemini constet de
      fidelitate aliena, nemini constaret utrum aliquis esset obligatus per verba sua ; sed homo
      redditur certus de obligatione per iuramentum exhibitum : videtur ergo quod, sive per verba
      fidelia sive per fraudulenta iuramentum fiat, iurans aequaliter obligetur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e155">Sed contra : Gregorius : <quote xml:id="bb-d1e37138-Qd1e157">Verba diserviunt intentioni ; et Deus talia verba iudicat
       qualia ex intimis proferuntur</quote>. Ergo, si homo se non intendit obligare,
      quantumcumque exterius loquatur, videtur quod Deus non reputet eum obligatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e161">Item, secundum illud quod dicitur I Regum 16, 7 : <quote xml:id="bb-d1e37138-Qd1e163">Homo iudicatea quae parent, Deus
       autem intuetur cor</quote> ; unde quantumcumque sint opera exterius laudabilia, non sunt
      tamen Deo placita, nisi procedant ex mera intentione et pura. Ergo Deus obligationem
      iuramenti pensat secundum intentionem cordis : ergo, si homo non intendat se ipsum obligare,
      quidquid exterius loquatur, apud Deum non erit obligatus : ergo iuramentum dolosum secundum
      veritatem non est obligatorium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e167">Item, obligatio iuramenti non est a lege naturali tantum, sed etiam a lege naturali et actu
      proprio ; sed nullus obligatur actu proprio nisi velit et intendat se ipsum obligare : si
      ergo iurans iuramento doloso non intendat se ipsum obligare, sed alium deludere, non videtur
      obligari secundum veritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e170">Item, iuramentum non est obligatorium nisi quando habet suos comites, videlicet iudicium et
      iustitiam et veritatem ; sed dolosum iuramentum caret veritate : ergo non videtur quod
      introducat obligationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e173">Iuxta hoc quaeritur, quando verba iuramenti sunt duplicia et iurans intendit in uno sensu
      et recipiens in alio, cuius intentioni sit standum. Et quod magis standum sit intentioni
      recipientis, videtur per auctoritatem Isidori prius habitam ; quod vero magis intentioni
      iurantis, videtur per auctoritatem Gregorii prius habitam, qua dicit quod verba illi
      intentioni deserviunt, ex qua proferuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e37138-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e182" type="question-title">Satisprobabile esse videtur, quod iuramentum dolosum in foro Dei
      non sit simpliciter obligatorium, licet in foro Ecclesiae obliget, et simul commmitatur
      crimen periurii.</head>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e185">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod hic est duplex modus dicendi.
      Quidam namque dicere voluerunt quod iuramentum dolosum simpliciter obligat, quoniam, etsi
      dolosus intendat alium decipere, intendit tamen dicere verba obligatoria ; et dum illa
      voluntarie exterius profert, simpliciter se ipsum obligat. Nec aliquo modo excusatur per
      cordis fraudulentiam, quia non solummodo recipiens, sed etiam ipsa Veritas accipit verba
      secundum sensum quem faciunt, et ita non solummodo in conspectu hominum, immo etiam secundum
      veritatem dicunt quod iuramentum dolosum est obligatorium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e188">Sed quoniam obligatio iuramenti est obligatoria sicut obligatio voti et matrimonii, ideo
      videtur aliis dicendum quod sicut matrimonium non est verum nisi intersit interior
      consensus, nec est votum obligatorium nisi sit intentio obligandi : sic etiam nec ipsum
      iuramentum dolosum dicendum est esse simpliciter obligatorium, in quo quis sic iurat ut
      tamen per illa verba se ipsum obligare non intendat. Et propterea secundum istos
      distinguitur duplex forum, videlicet forum Ecclesiae et forum conscientiae. Secundum forum
      Ecclesiae iuramentum tale est obligatorium. Ecclesia enim iudicat de his quae exterius
      obligare possunt ; unde, cum verba illa obligationem exprimant, iudicat sic iurantem ad id
      quod verba insinuant obligari. In foro autem Dei, qui iudicat secund um secreta conscientiae
      et secundum veritatem, iste quidem non obligatur, quia non voluit obligare se ipsum. Quia
      tamen dolose iuravit et nomen Dei in vanum assumpsit, statim in actu ipso commisit crimen
      periurii. Nec reportat commodum de malitia, quia apud Deum ex illo iuramento iudicatur
      dignus poena aeterna.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e191">Et iste quidem modus dicendi satis probabilis esse videtur. Et secundum ipsum patet
      responsio ad quaestionem propositam ; etiam pro magna parte patet responsio ad obiecta. Nam
      rationes, quae probant illud iuramentum non esse obligatorium, ostendunt hoc non
      simpliciter, sed in foro Dei, qui iudicat secundum intentionem, secundum quam dolose iurans
      non intendebat se ipsum obligare : Rationes autem quae ad oppositum inducuntur procedunt
      secundum forum ecclesiasticum, aliter non concludunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e37138-Dd1e196">
          <head xml:id="bb-d1e37138-Hd1e198">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e201">Unde ad auctoritatem Isidori, qua dicit quod Deus accipit verba secundum intentionem
      recipientis, dicendum quod hoc dicit, non quia ipse Deus ad hoc reputet hominem obligatum,
      sed quia ex hoc quod ille non intendit iurare, sicut ille intendebat recipere, Deus, qui hoc
      requirebat ex veritate et iustitia, reputat ipsum obligatunt ad poenam. Vel potest ille
      sermo causaliter intelligi, ut dicatur quod Deus sic accipit, quia sic vult accipi ab ipsa
      Ecclesia et sic vult etiam iudicari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod fraus et dolus nemini debent patrocinari, patet responsio per
      iam dicta, quia fraus et dolus non patrocinantur isti in foro Ecclesiae, immo compellitur ab
      ipsa Ecclesia iuramentum tenere ac si iurasset vere et fideliter ; non patrocinantur etiam
      in foro Dei, quia ex hoc ipso obligatur et reus efficitur magna poena. Unde si veniat ad
      poenitentiam, est ei gravis poenitentia imponenda ; et sanum consilium est et decens, ut
      merito culpae sibi imponatur ut iuramentum compleat in quo proximum decipere intendebat,
      licet non possit sibi probari in facie ipsius Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e207">3-4. Ad duo sequentia similiter patet responsio, quia verborum obligatio et certificatio
      per iuramentum superadditum respiciunt forum ecclesiasticum ; et ideo obligationem
      concludunt, non simpliciter, sed quantum ad illud forum. Et hoc quidem est concedendum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e37138-d1e210">Ad illud vero quod quaeritur, quando sunt verba duplicia ita quod dolus non intervenit,
      cuius intentioni standum sit, dicendum quod verba illa multiplicia aut magis praetendunt
      unum illorum sensuum secundum usum communem aut aequaliter praetendunt utrumque. Si magis
      praetendunt unum sensum, illi intentioni standum est quae illum sensum intellexit. Si vero
      indifferenter se habent ad utrumque, cum neutrum probari possit, standum est iudicio bonorum
      virorum, qui, pensatis coniecturis et rationibus, condescendere debent saniori et puriori
      intentioni. Illa tamen auctoritas Isidori non facit ad propositum, quia Isidorus vocat illum
      arte iurare cuius iuratio est dolosa ; non oportet autem dolum vel artem intervenire semper,
      quando verba sunt multiplicia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>