<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16994">
        <head xml:id="bb-d4e16994-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e16994-Hd1e111" type="question-title">Utrum perfecta poenitentia restituat in pristinum gradum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e16994-d1e114">Secundo quaeritur, utrmn perfecta poenitentia restituat in pristinum gradum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e16994-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e119">Et quod sic, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro Quinque
            responsionum : <quote xml:id="bb-d4e16994-Qd1e124">Poenitentia est res quaedam optima et perfecta omnes defectus
              revocans ad perfectum</quote>. Sed, si non revocaret in gradum pristinum, non esset
            perfecta revocatio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e128">Item, ratione videtur, quia peccator Deum offendit, non tantum quia contra eius
            imperium facit, sed etiam in hoc quod se, servum suum et eius imaginem, deformat et
            peiorem reddit : ergo non potest perfecte reconciliari quamdiu aliquid manet minus bene
            quam ante, quia non tantum Deo restituit, quantum abstulit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e131">Item, perfectus medicus perfectum largitur antidotum ; sed perfectum antidotum non est
            nisi pristinam plene restituat sanitatem : cum ergo Dominus sit perfectus medicus
            animarum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e134">Item, Dominus, cum, sanavit in corpore, semper restituit sanitatem pristinam perfecte,
            ergo similiter, cum sanat in spiritu ; sed sanat, in spiritu per poenitentiam ; ergo
            poenitentia pertecta restituit in pristinam sanitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e137">Contra : Possibile est, ut dictum est, resurgere in minori caritate et in eadem suam
            perficere poenitentiam : ergo poenitentia perfecta non restituit semper in sanitatem
            pristinam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e141">Item, aliquis per peccatum amisit virginitatem ; sed impossibile est ipsum ulterius
            virginem fieri : ergo impossibile est per poenitentiam in statum pristinum redire.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e144">Item, gloria magna est homini in hoc quod nunquam offendit Deum ; sed eum qui poenitet
            post peccatum necesse est Dominum offendisse : ergo nunquam in statum pristinum et
            gloriam redibit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e147">Item, potentior est Baptismus virginitate et efficacior quam Poenitentia ; sed
            Baptismus nunquam reparat omnes defectus quos incurreramus per originale ; quod patet,
            quia remanet quadruplex poena animae et poena corporis multiplex : ergo nec poenitentia
            restituet omnia quae incurrimus per actuale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16994-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e16994-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e16994-Hd1e156" type="question-title"> Poenitentia et in duratione et in fervore perfecta restituit
            sanitatem, sed tantum quoad substantiam </head>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e159">Respondeo : Dicendum quod poenitentia perfecta potest considerari dupliciter : aut
            quantum ad durationem aut quantum ad durationem et fervorem. Si quantum ad durationem,
            ut scilicet ieiunet quamdiu imponitur et compleat quod sibi imponitur secundum rectam
            taxationem sacerdotis, non est necesse restitui in statum pristinum, quia ita
            negligenter potest exequi quod non praeparat se ad tantam gratiam quantam amisit. Si
            autem sit perfecta quantum ad fervorem et durationem, sic dico quod si ita ferventer
            poenitet et dolet de culpa secundum quod congruit ei qui de tanto statu cecidit, credo
            quod per hanc redit in pristinam sanitatem. Et de hac intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et concurrunt praedictae rationes, quia antidotum illud operatur
            secundum congruentiam suscipientis. Intelligendum est tamen quod dupliciter est loqui de
            sanitate : aut quantum ad substantiam habituum gratiae et habilitatum naturalium ; et
            sic restituit in sanitatem pristinam. Est etiam loqui quantum ad aliquem statum sive
            integritatem vel decorem accidentalem, et quantum ad hoc non est necesse restitui ; et
            haec continuatio innocentiae et integritatis carnis etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16994-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e16994-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e172">Ad illud ergo quod obicitur, quod potest in minori resurgere et poenitentiam perficere,
            dicendum quod, si non negligenter perficit poenitentiam, ad ulteriorem gratiam se
            disponit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e175">2-3. Ad illud quod obicitur de virginitate et gloria illa de innocentia, dicendum quod
            quantum ad hoc non restituit, sed quantum ad omne quod fuit substantiale circa
            meritum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16994-d1e178">Ad illud quod obicitur de Baptismo, quod non restituit, dicendum quod verum est ; et
            ratio huius est quia sanat tantum personam ; sed originale inficit et naturam et
            personam : et ideo non omnes poenae tolluntur. Non sic autem est in Poenitentia ; ipsa
            enim sanat morbum personalem tantum, et ideo totaliter et omnino sanat, cum perfecta
            est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>