<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e21117">
        <head xml:id="bb-d4e21117-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e21117-d1e111">Supra egit <name ref="#Lombard">Magister</name> de partibus integrantibus Poenitentiam
          quasi sub quodam compendio. Hic, quia Poenitentia, ut est sacramentum Ecclesiae, praecipue
          attenditur quantum ad confessionem, principaliter determinat de confessione. Et dividitur
          haec pars in duas. In prima agit de confessione sacramentali, ut habet rationem remedii.
          In secunda, in quantum habet rationem signi, infra, capitulo ultimo huius totalis partis,
          distinctione vigesima secunda : Post praedicta restat investigare quid in actione
          Poenitentiae etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e21117-d1e117">Prima pars habet quatuor partes. In prima agit de confessione quantum ad necessitatem a
          parte confitentis. In secunda quantum ad potestatem absolventis, infra, distinctione
          decima octava : Hic quaeri solet, si peccatum omnino dimissum est a Deo etc. In tertia
          quantum ad opportunitatem temporis, infra, distinctione vigesima : Sciendum est quod
          tempus poenitentiae est usque in extremum. In quarta quantum ad utilitatem a parte finis,
          infra, distinctione vigesima prima ultra medium : Post haec considerandum est, utrum
          prosit confessio etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e21117-d1e120">Prima pars spectat ad praesentem distinctionem, quae habet tres partes, secundum tres
          quaestiones quas determinat <name ref="#Lombard">Magister</name> circa confessionis
          necessitatem. Primo enim quaerit, utrum confessio sit peccatori necessaria ad
          iustificationem. Secundo, dato quod quodam modo sit necessaria, utrum sufficiat confiteri
          corde an necesse sit confiteri ore ipsius Dei ministro ; et hanc prosequitur ibi : Iam
          secundum quaestionis articulum inspiciamus. Tertio vero determinat cui homini necesse sit
          confiteri, utrum sufficiat confiteri laico an necesse sit confiteri sacerdoti, et hoc ibi
          : Nunc priusquam praemissis auctoritatibus etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e21117-d1e126">Prima pars habet tres partes. In prima proponit quaestiones. In secunda ad utramque
          partem primae quaestionis opponit, utrum scilicet confessio sit necessaria ad
          iustificationem, ibi : Dicunt quidam, sine confessione oris. In tertia determinat, ibi :
          Quid igitur super his sentiendum ? quid tenendum etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>