<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 2, Dubia</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 2, Dubia</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p2dubia">
            <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 2, Dubia</head>
            <div xml:id="bb-l2d7p2dubia-Dd1e102">
               <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e104">DUB. 1.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e107">In parte ista sunt dubitationes circa litterain, et 
quaeritiir primo de illa divisione. qnaui ponit Isi- 
dorus in tria meinbra, cum dicit, quod daemones 
triplici scientiae acumine vigent. Videtur enim di- 
minute procedere, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim 
secundo quatuor modos ponit, quos etiam Magister 
adducit in littera '. — Item , videtur superflua; 
<name ref="#Aristotle">Philosophus</name>' enim non ponit nisi duos modos; dicit 
enim, quod omne quod quis novit, discens vel in- 
veniens novit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e116">Respondko: Dicendnm, quod divisio Isidori suf- 
ficiens est et consona veiiiis <name ref="#Augustine">Augustini</name>. SulTicientia 
autem patet sic. Oinne enim quod daemones sciunt, 
aut sciunt cognitione innala, et sic dicuntur scire 
acumine sensus; aut cognitione acquisita. Sed cogni- 
tio acquisita potest esse dupliciter: aut de rebus, 
quae subsunt rationi , et haec per experientiara ad- 
discuutur; aut de rebus, quae sunt supra, et sic 
est per revelationem superiorum spirituum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e122">Quod ergo obiicitur de <name ref="#Augustine">Augustino</name> , dicendum , 
quod duo modi reducuntur ad unum. Et itermn, 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name> magis assignat raodos praedicendi futura 
quam cognoscendi. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> autem loquitur de 
cognitione acquisita; vel si generaliter de omni , 
tunc sul) inventione comprehendit sensus acumen 
et exjm-ientiam temporum ^.</p> 
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d7p2dubia-Dd1e135">
               <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e137">DUB. II. </head>

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e140">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod dae- 
mones aliqua cognoscunt a sanetis Angelis , quae 
ab omnipotenti Deo discunt, iussu eius sibi reve- 
lantibus. Contra: Daemones sunt inimici Dei et 
Angelorum; si ergo ab inimicis abscondenda sunt 
secreta consilia, ergo videtur, quod Deus eis nun- 
quam revelari faciat. — Item, ipsi sunt in tenebris 
damnationis : ergo cum non sinl idonei ad gratiara , 
et revelatio sit cognitio gratiae, non naturae, videtur, 
quod nullo modo iiat ipsis daemonibus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod pro vero halien- 

dum est quod dicit Isidorus et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> \ quod 

aliqua praesciunt revelatione supernorum spirituum ; 

cuius revelationis attendendus est finis et modus. 

Reveiaiionis Finls , quia mirabilis Sapientia per inimicantes sibi 

liuius li.ilS. . , , , 

nuplet Yoluntatem suam; unde sicut revelatio somnn 
de exaltatione losephi ^ facta insidiantibus , secun- 
dum mirabilera De^ dispositionem fecit ad eius im- 



pletionera, licet secundum intentiones illorum esset 
ad impedimentum: sic Deus aliqua oslendit per 
Angelos suos tlaeraonibus, ut, durn illi obviant, ali- 
quid valde decens el competens ordinatissime im- 
pleat et ehciat. — Et ex hoc patet primum, quia 
non est simile. Humanum enim consihum potest ir- 
ritari, non tamen divinum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e149">Attendendus est etiam modus. Duplici enim ReveiatiomBi 
modo fit revelatio: aliquando mentis illusU^atione , piei. 
sicut flebat sanctis Prophetis, et haec est gratiae; 
aliquando vero sola praedictione'' , sicut horao re- 
velat aliquando voluntatem suara. Et haec non est 
gratiae aliquo modo perlicientis vel elevantis natu- 
ram, sed potest esse opus misericordiae , si illud 
ordinetur ad bonuin eius cui praedicitur, vel iusti- 
tiae , si ordinetur ad punitionem alicuius mali, ut- 
pote si ad fallendum fallaces; vel ulriusque, si simul 
ad utrumque. Et ita est quasi seraper, quia huius- 
modi futura praedicuntui- daemonibus, et permittun- 
tur miracula fieri ab eis , ut boni talia parvipenclant, 
in quibus se vident a damnatis et miseris superari, 
et mali et fallaces proficiant in peius ', errantes et 
in errorem mittenles occulto Dei iudicio, tamen iu- 
dicio iusto. Unde valde stultuin est desiderare facere f oiandnm. 
miracula vel praescire futura et quasi magna haec 
reputare, cum iniraictjs Dei in his videamus abun- 
dare l</p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d7p2dubia-Dd1e153">
               <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e155">DUB. III.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e158">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Angeli 
non sunt creatores , cjuia non operantur nisi ex- 
terius. Sed contra: haec non videtur ratio, quia 
si solus Creator operatur interius, tunc ergo natura 
nihil producit. — Item, creare est producere ali- 
quid de nihilo; sed si daemon propria virtute ex- 
traheret semen de potentia in actum, non de nihilo 
faceret: ergo non esset creator. </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e161">Respondeo: Dicendum, quod quaedam est virtus, Tripiei ope-l 
quae in productione rerum solum operatur exterius; '\ 

quaedam quae perfecte operatur interius ; quaedam \ 

partira interius, partim exterius. Virtus artificis 
solum exterius operatur, amovendo sive iungendo et 
applicando unam naturam cum alia. Virtus Dei 
operatur perfecte interius, quia ipsa primordiaha 
semina, quae sunt intima, producit. Virtus vero, 

quae est partim interius, partira exterius, est virtus i 

naturae, qnae exterius est respectu rationum se- Notandam. i 
minalium , sed interius respectu producendorum ex 
ipsis. Natiira enim, diim operalur, immittit virtiitem 
suam usque ad intima passi; et in illa in)missione 
ipsam essentiam formae, qnae erat in potentia in- 
completa, non producil, sed productam a Deo sup- 
ponit: ipsam tamen adiuvando ad actum perfectum 
adducit. Solus igitur ille polest seminales illas ra- 
tiones facere , qui potest creare ; quoniam ipsae non 
sunt ex aliis, sed ex nihilo, et ex ipsis fmnt omnia, 
quae naturaliter producuntur. Igitur nec pater est 
creator filii, nec agricola segetuni; quia licet pater 
operetur interius , sicut natura. lanien operatur 
exterius et eirca aliqnid et ex aliquo, non ex ni- 
hilo, licet non operetur adeo exterius, sicut agricola. 
Operatio autem daemonum magis est similis opera- 
tioni agricolae quam paternae '. 
</p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d7p2dubia-Dd1e165">
               <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e167">DuB. IV.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e170">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sicut men- 
lem nostram non potesi formare nisi Deus etc. Si 
ergo hoc verum est; tunc, sicut gratia est a Deo, 
nullo modo a natura vel potentia creata, videtur, 
quod similiter omnis alia forma sit a solo Deo: ergo 
agens crealum nullam formam inducit. </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e173">Respondeo: Dicendum, quod beatns <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
valde subtililer loquitur et veraciter, si quis verba 
eius sane intelligat. Vult ergo dicere, quod sicut 
mentem nostram iustificando formare non potest nisi 
Deus, quia gratia non est ex aliquo, sed potins ex 
foiandum. nihilo -; sic formarum seminales rationes sive for- 
marum primas essentias solus Deus potest produ- 
cere. Illas enim aut necesse est esse ex nihilo, aut 
in inhnitum abire. Non ergo intelligit Augnstinus 



quoad eductionem formae de potentia in actum, 
quam vocat actionem quodammodo exteriorem , sed 
potius quoad produclionem illius seminalis rationis, 
quae est essentia rei, aliter se habens, cum est in 
potentia, et in actu^</p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d7p2dubia-Dd1e181">
               <head xml:id="bb-l2d7p2dubia-Hd1e183">DUB. V</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e186">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod dae- 
mones quaedam possunt per naturae subtilitatem, 
quae non possunt propter Dei prohibilionem. Con- 
tra hoc est, quod Deus sic dedit virtutes rebus et 
<quote xml:id="bb-l2d7p2dubia-Qd1e188"> sic administrat eas, ut eas agere proprios motus 
sinat</quote>, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> septimo deCivitate^; 
unde peccare volentes non cohibet , sed sinit prout 
volunt peccare: ergo pari ratione non debet ange- 
lornm potentiam cohibere.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2dubia-d1e195">Respondeo: Dicendum, quod Deus volunlales 
non cohibet propter legem libertatis, quam eis sta- 
tuit, sed iusto iudicio de malo in peius ruere per- 
mittit; sed virtutem restringit iudicio aeque iusto, 
quia operatio potentiae, ut frequenter in his qui 
potentia abutuntur, est ad aliornm afflictionem et 
punitionem. Quoniam igitur omnis poena debet esse 
iusta; si habens potentiam iniuste aftligit vel vult 
affligere, debet potentia compesci, non ratione eius 
qui agit, sed ratione eius qui palitur, nisi altis- 
sima Dei iudicia aliud reqnirant^. — Quod ergo 
obiicitur, quod res agere proprios motus sinit; non 
intelligitur, qnod non compescat virtutem per con- 
trarias potestates, sed quia tantum sinit agere, quan- 
turn suam iustitiam decet permittere.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>