<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 4, A. 2, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 4, A. 2, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d4a2q2">
            <head xml:id="bb-l2d4a2q2-Hd1e99">II, Distinctio 4, A. 2, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d4a2q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum malis angelis revelari potuerit ipsorum damnatio.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e105">Secundo quaeritur, utrum malis angelis reve- 
lari potuit siius casus. Et quod non, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e108">1. Omnis certa cognitio futurae poenae et mi- 
seriae Bst poenalis ; sed si Angelus certitudinaliter 
sciret, se peccaturum, cum certo iudicatorio ' cogno- 
sceret, peccatum esse puniendum, et peccatorem a 
Deo separatum esse miserum, haberet praecognitio- 
nem certam suae miseriae: ergo poenam ante cul- 
pam haberet. Sed hoc est contra ordinem divinae 
iustitiae : ergo si Deus contra ordinem divinae iusti- 
tiae non potest facere, Deus non potuit revelare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e111">2. Item , omnis praecognitio certa de araissione 
ahcuius boni cogit hominem desperare de illo; sed 
Deus neminem innocentem potest cogere ad despe- 
rationem, quia non potest cogere ad peccatum: ergo 
Don potuit Angelo revelare casum suum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e115">3. Item, fiat argumentum <name ref="#Anselm">Anselmi</name> in libro de 
Casu diaboli ^ : <quote xml:id="bb-l2d4a2q2-Qd1e120"> Si diabolus sciebat casum suum , 
aut volebat, aut non. Si volebat: ergo iam cecide- 
rat, ergo non praesciebat, se casurum. Si praescie- 
bat et nolebat; sed quanto magis nolebat, tanto plus 
dolebat; et quanto raagis nolebat, tanto iustior erat; 
et quanto magis dolebat, tanto erat miserior: ergo 
quanto iustior, tanto miserior. Sed hoc omnino est 
inconveniens </quote>: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e124">4. Item, fiat argumentum Magistri ' : <quote xml:id="bb-l2d4a2q2-Qd1e126">Si prae- 
scierunt, aut ergo vitare potuerunt et voluerunt, et 
ita non ceciderunt; aut vitare voluerunt et non po- 
tuerunt , et ita fuerunt miseri ; aut vitare potuerunt 
et noluerunt, et ita fuerunt stuiti et maligni</quote>. Si 
ergo quodlibet istorum est impossibile , impossibile 
est, quod haJmerunt praescientiam sui casus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e130">Sed contra: I. Dominus potuit praedicere Petro 
sine peccato suum casum , sirut dicitur Matthaei 
vigesimo sexto\et in aliis Evangeliis: ergo parj ra- 
tione potuit revelare lucifero.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e133">2. Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name> de Gradibus humilitalis ° 
tractans illnd verbum Isaiae decinio quarto: Ponam 
sedem meam ad aquilonem : <quote xml:id="bb-l2d4a2q2-Qd1e138"> Puto per aquilonem 
reprobandos homines fuisse designatos; per sedem, 
potestatem in illos</quote>. Et in sequentibus dicit, quod 
<quote xml:id="bb-l2d4a2q2-Qd1e141"> in praescientia Dei suum praevidit principatum </quote>, 
scilicet quod debebat praeesse malis; et ideo dixit: 
Ponam sedem. Ergo principatus sequebatur casum ; 
et potuit praevidere principatum: videtur similiter, 
quod potuit praevidere casum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e145">3. Item, videtur, quod rationes de poena non 
valeant, duplici ex causa. Deus enira potest sepa- 
rare quae naturaliter sunt coniuncta, ut in igne 
calorem a luce, sicut dicit Basilius°: ergo multo 
fortius cognitioneni praedictam a poena. Praeterea, 
quantumcumque aliquid sit punitivum, tamen non 
punit , nisi subiectuni punibile sit — unde si anima 
Petri esset in inferno, non puniretur ' — ergo cum 
Angelus in statu illo esset innocens et nullo modo 
ad poenara dispositus, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e148">4. Item, videtur quod ratio de desperatione 
non valeat, quia sicut praecognitio damnationis est 
occasio desperationis , ita praecognitio gloriae est 
occasio praesmntionis ; sed praesumtio non im- 
pedit, quin Deus possit revelare futuram gloriflca- 
tioneni: ergo pari ratione lapsum ^ Si t.u dicas, 
quod non est simile , quia ex parte illa est occasio, 
hic est necessiias; contra: desperare est actus vo- 
luntatis deliberativae et actus, qui est peccatum; 
sed nihil potest cogere voluntatem ad aliquid, raa- 
xime ad peccatum : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e152">5. Item, praescientia Dei non ponit necessita- 
tem ', ergo nec praescientia diaboli: ergo si sciret, 
quod posset aliter esse, ergo posset adhuc sperare: 
non ergo cogeretur desperare.</p>
            <div xml:id="bb-l2d4a2q2-Dd1e155">
               <head xml:id="bb-l2d4a2q2-Hd1e157">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d4a2q2-Hd1e160" type="question-title">Angelus malus certam sui casus praescientiam 
habere non potuit.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e163">Respondeo : Dicendum , quod angelus certam conciusio. 
praescientiam sui casus habere non potuit. — Cum 
enim hoc esset contingens, sciri certitudinaliter non 
potuit'", nisi ab eo qui certitudinaliter omnia cognoscit, 
et tam necessaria quam contingentia, quia eius co-
gnitio ex re non pendet ; talis est Deus solus '. Non 
ergo potuit praescire, nisi Domino revelante. Deus 
autem sibi revelare non potuit, quia non debuit 
praedicere, quod potuit — sicut praedixit Petro — 
quod non voco revelare, sed certam interius illu- 
minationem dare ad praecognoseendum suum la- 
psum, hoc voco revelationem. Hanc autem dare 
Deus non potuit de potentia ordinata, quia talis 
praecognitio de necessitate habet annexam culpam, 
aut miseriam. Aut enim sijji placeret, quod labe- 
retur, et ita esset impius; aut displiceret, et ita 
esset miser et dolorosus. Utrumque est Deo impos- 
sibile et inordinatum, sive innocenti infligere poe- 
nani, sive innocentem, dum est innocens, habere 
culpani. — Et hoc prolxit ratio prima, et ratio An- 
Ad2. foDda-selmi et Magistri. Alia vero ratio de desperatione 
menium. pj,Q]^.^[_ q^^^fj jj^,-, potuit Aiigelo revelari sua damna- 
tio, qnia impossibile est, certum de damnatione spe- 
rare. Unde illa via bona est et concedenda.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e166">1. Ad illud ergo quod obiicitur primo, quod 
soiuiio op- potuit ei Dominus revelare, sicut et Petro ; solvitur, 
posiioriira. ^_j^j,^ p^^,^ |^pj_^ revelamt, sed praedixit; unde Pe- 

trus non intellexit simpliciter , sed sub condilione, 
vel etiam non bene advertit usque ad lapsum; sic 
Aiii aiiier credo , qnod potuit praedicere Angelo. — Tamen 
aliqui dicunt, quod non est simile, quia lapsus Pe- 
tri erat reparabilis, non sic lapsus Angeli.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e169">2. Ad illud quod obiicitur, quod praevidit suuni 
dominium; quare similiter non suum praecipitium? 
dicendnm, quod de ipso <name ref="#Bernard">Bernardus</name> ° miratur et 
solvit, quod ita poiuit esse, sicut de loseph, qui 
vidit suum principatum et non praevidit suam ven- 



ditionera. Sed el dialwlo potuit Dominus revelare 
dominium , et non praecipitium, quoniam dominium 
illud non de necessitate habet annexum praecipi- 
tium ; potest enim aliquis Ijonus dominari mahs. — 
Aliqui tamen voluerunt dicere, quod illud quod di- AUa soinuo. 
ctum est ad aquiloneni, verbum est Prophetae. 
Dialwius enim volebat praesse et aliis sedem domina- 
tionis ' suae praeponere ; et Propheta praedicens 
quod eventurum sibi fuerat, dicit aquiloneni, in 
hoc significans malos.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e176">3. Ad illnd quod obiicilur eontra rationem de 
poena, dicendum, quod ab ista cognilione separare 
poenam sive dolorem est auferre bonam volunlatem; 
quia qui praevidet, se facturum malum, et non do- 
let, hoc ipso est malus; et ita ista cognitio neces- 
saria dispositione disponit animam vel ad poenam, 
vel ad culpam; nec Deus debet auferre et sepa- 
rare poenani, ut ex hoc redundet culpa. Et sic 
patet illud.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q2-d1e179">4. Ad illud quod obiicitur de desperalione, dico, 
quod , supposito quod praevideret lapsum et im- 
possibilitatem resurgendi, cogeretur desperare, quia 
haec cognitio non potest stare cum spe. Unde si 
quis non credit aliam vitam, necessario desperat de 
fulura vita, quia hoc ^ necessario exigitur ad spem; 
sic qui certus est de damnatione desperat de sa- 
lute. Unde non est siraile de occasione praesumtio- 
nis et praescientia Dei, quia illa non aufert quod 
est necessarium ad humilitatem et salutem; sed haec 
praecognitio certa necessario aufert certitudinem ad 
oppositum, et ita certitudinem spei°.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>