<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e31194">
        <head xml:id="bb-d4e31194-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e31194-Hd1e111" type="question-title">Utrum characteres diversorum ordinem sint essentialiter
          ordinati</head>
        <p xml:id="bb-d4e31194-d1e114">Tertio quaeritur, utrum charateres diversorum Ordinum sint essentialiter ordinati.</p>
        <div xml:id="bb-d4e31194-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e119">Et quod sic, videtur : Quia maior est connexio ordinis ad Ordinem quam Ordinis ad
            Baptismum, et characteris unius Ordinis ad characterem alterius quam ad baptismalem ;
            sed essentialis est ordinatio characteris Ordinis ab baptismalem, sicut dicitur in
            decretali De presbytero non baptizato, libro III : Non baptizatus non potest ordinari -
            unde si de facto ordinatus est, debet baptizari et post iterum per ordinem ordinari -
            ergo character Ordinis essentiali ordine praesupponit baptismalem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e122">Item, ordo magis competit Ordini quam numero ; sed sic est in numeris quod numerus
            posterior necessario praeexigit priorem in figura similiter posterior antecedentem -
            unde nunquam est quaternarius sine ternario nec tetragonus sine trigono - ergo nunquam
            est gradus secundus sine primo, nec tertius sine secundo, et sic de aliis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e125">Item, ex diversis formaliter non potest fieri unum nisi ad invicem ordinentur ; sed
            omnes Ordines unum completum reddunt ministerium : ergo necesse est quod ad invicem
            ordinentur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e128">Item, si quis scienter promoveretur ad Ordinem posteriorem, priori omisso, hoc ipso
            suspenditur ab exsecutione, sicut dicitur in decretali ; sed hoc non esset nisi
            oporteret ibi servari ordinem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e131">Item, ubicumque sunt gradus, oportet ponere ordinem ; sed in sacramento Ordinis diversi
            ordines sunt gradus spiritualium officiorum , sicut dicitur in littera : si ergo per
            characteres in illis gradibus situantur, videtur quod sit ibi essentialis ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e135">Contra : In his, in quibus est ordo essentialis, destructo priori, destruitur posterius
            ; sed, non habito priori Ordine, nihilominus habetur posterior, sicut patet in ordinatis
            per saltum, qui non sunt reordinandi : ergo etc. Maior patet per se ; minor probatur per
            illud quod dicitur distinctione 52, Sollicitudo etc., et Extra, De clerico per saltum
            ordinato, Tuae litterae etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e138">Item, characteres comparationem habent sicut potestates et actus Ordinum ad quos
            Ordines comparantur ; sed in illis potestatibus nullus omnino est ordo, sicut in
            potestate expellendi daemones et ferendi cereos : ergo nullus est ordo in talibus
            characteribus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e141">Item, in his quae respiciunt corporale et spirituale, prius est corporale quam
            spirituale ; sed exorcizatio dicit liberationem a vexatione spirituum, sed acolythatus
            respicit officium illuininandi : ergo prior est Ordo acolythi quam sit exorcistae : non
            ergo recte ordinantur, cum unus dicatur Ordo tertius, alter quartus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e144">Item, prius est quod liberat a malo quam quod habilitat ad bonum ; sed in secundo est
            habilitatio ad bonum, in tertio est liberatio a malo : ergo videtur quod tertius. Ordo
            sit prior quam secundus. Sed ita videtur quod nullus sit ordo certus inter istos
            gradus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31194-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e31194-Hd1e150">Ad rationes</head>
          <head xml:id="bb-d4e31194-Hd1e153" type="question-title">Inter diversos ordines est ordo congruitatis, non
            necessitatis</head>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e156">Respondeo : Dicendum quod est ordo necessitatis et est ordo congruitatis. Si ergo
            loquamur de ordine istorum graduum ecclesiasticorum, dicendum quod non est ordinatio
            necessaria nec essentialis, pro eo quod Ordo posterior haberi potest et suscipi sine
            priori. Si autem loquamur quantum ad ordinationem congruitatis, sic est ibi ordo, pro eo
            quod ad bene esse ministerii sequentis praeexigitur Ordo sive potestas ministerii
            praecedentis. Quemadmodum igitur, si quis velit ordinate procedere, prius debet exordium
            praemittere, post narrationem et post ratiocinationem et postremo conclusionem ; tamen,
            si vellet, incipere posset a posteriori, licet non ita ordinate : sic in Ordinibus
            oportet intelligi. Cum enim Ordines inferiores ministrent sacris, et sacri ordines
            ministrent sacerdotio, et inferior gradus prior sit in ascendendo, et potestas
            ministerialis sit inferior : patet quod ibi est ordo, non tamen necessitatis, quoniam
            potestates diversae sunt et per se ipsas obtineri et haberi possunt, licet non ita
            perfecte sine aliis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e159">Est igitur ordo in his gradibus secundum maiorem accessum ad ultimum gradum, scilicet
            sacerdotium. Unde primo homo introducitur in ecclesiam per ostiari.um ; secundo
            manuducitur per lectorem Prophetarum ; tertio adiuvatur per exorcistam, ut liberetur
            malo ; quarto excitatur per acolythum, ut proficiat in bono ; deinde sunt alii duo
            Ordines qui ministrant sacerdoti in oblatione sacrificii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e162">Et sic patet quod est ibi ordo congruitatis, non necessitatis. Nec valent illae
            rationes in contrarium de exorcista et acolytho, pro eo quod omnes Ordines potestatem
            spiritualem dicunt et pro eo quod eruditio praecedit liberationem a malo : et ideo
            concedendum est quod sit ibi ordo in characteribus, sed non est ordo essentialis. Sicut
            in elementis ordo est, tamen ultimum elementum sive littera ante scribi posset et prima
            littera ultimo, ordine retrogrado in scribendo, sed tamen ordinato post scripturam ; sic
            et Ordines possunt suscipi descendendo sive retrocedendo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31194-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e31194-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e172">Ad illud ergo quod obicitur de Baptismo, dicendum quod non est simile, quoniam - sicut
            tactum fuit supra, in tractatu de Baptismate, et in Concilio apud Compendium
            determinatum fuit, et decretalis Innocentii, De presbytero non baptizato, confirmat -
            Baptismus est fundamentum et ianua omnium sacramentorum ; et quoniam, fundamento non
            existente, nihil potest super aedificari, ideo character Baptismi alios praecedit
            essentiali ordine ; non sic est in aliis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e175">Ad illud quod obicitur de numeris, dicendum quod non est simile, quoniam numerus
            sequens habet praecedentem partem sui ; sed non sic gradus sequens habet praecedentem
            partem sui, sed ut disponentem de congruo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod ex pluribus differentibus non fit unum, dicendum quod
            verum est quod non fit unum per essentiam, fit tamen unum sacramento, quae est unitas in
            comparatione ad unum significandum perfecte ; et sacramentum Ordinis non habet omnimode
            unitatem absolutam, sed per comparationem, ad quam unitatem constituendam non requiritur
            essentialis dependentia in partibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31194-d1e181">4-5. Ad illud quod obicitur ibi ultimo de saltu et de gradu, dicendum quod illae duae
            rationes non ostendunt quod non sit ibi nisi ordo congruitatis quantum est de
            integritate sacramenti ; est tamen ibi ordo necessitatis quantum est de obligatione
            praecepti, quia quis tenetur ordinate ascendendo, non saltando, ordinari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>