<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 29, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 29, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e27092">
        <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e119">III, D. 29, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e122" type="question-title">Utrum magis diligendi sint parentes quam filii an e converso.</head>
        <p xml:id="bb-d1e27092-d1e125">Quarto quaeritur de ordine caritatis per comparationem patris ad filium, et quaeritur, utrum
    magis sint diligendi parentes quam filii an e converso.</p>
        <div xml:id="bb-d1e27103" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e133">Et quod primo sint diligendi parentes, videtur. Primo, per mandatum Domini ; praecipit enim
      honorare parentes, Exodi 20, 12 : <quote xml:id="bb-d1e27092-Qd1e135" ana="#ex20_12">Honora patrem tuum</quote> etc. Si ergo mandata Dei
      tradita sunt secundum ordinem caritatis, videtur quod amor caritatis principalius ad
      parentes quam ad filios habet ordinare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e139">Item, auctoritate <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name>, quae habetur in littera, dicit enirit, quod <quote xml:id="bb-d1e27092-Qd1e144">primo
       diligendus est Deus, secundo parentes, deinde filii</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e148">Item, hoc ipsum videtur ratione, quoniam secundum legem caritatis grati debemus esse de
      beneficiis acceptis ; sed plura beneficia accipimus a parentibus quam a filiis : ergo magis
      debemus eis esse grati. Sed qui magis est gratus alii magis ipsum diligit : ergo parentes in
      ordine caritatis sunt filiis praeponendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e151">Item, principiatum plus pendet a principio quam e converso ; sed ubi est maior dependentia,
      ibi est maior inclinatio ; et ubi maior inclinatio, ibi maior amoris conversio : cum ergo
      habens patrem et filium ad patrem comparatur sicut principiatum ad principium, ad filium
      vero sicut principium ad principiatum, videtur quod secundum regulam amoris magis debet
      converti ad patrem quam ad filium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e155">Sed contra : II ad Corinthios 12, 14 : <quote xml:id="bb-d1e27092-Qd1e157" ana="#IIcor12_14">Non debent filii thesaurizare, sed parentes
       filiis</quote> ; sed nemo debet thesaurizare nisi ei quem debet diligere : si ergo magis
      debent thesaurizare parentes filiis quam e converso, magis debent secundum caritatis ordinem
      parentes filios diligere quam filii parentes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e161">Item, secund uni ordinem naturae humor procedit a radice ad ramos, non e converso. Si ergo
      conversio amoris in rationalibus similis est derivationi humoris in vegetabilibus, et pater
      comparatur habet ad filios sicut radix ad ramos, videtur quod secundum rectum ordinem
      amplius sint diligendi filii quam parentes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e164">Item, caritas respicit boni communicationem secundum convenientiam et conformitatem ; sed
      plus boni communicant parentes filiis quam e converso : ergo videtur quod amor caritatis
      secundum rectum ordinem prius et abundantius reddat habilem ad diligendum filios quam
      parentes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e167">Item, gratia est perfectio naturae ; sed videmus quod naturaliter homines plus diligunt
      filios homo quam parentes : ergo videtur quod consimilis ordo debeat esse in amore
      gratuito.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e27146">
          <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e173">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e176" type="question-title">Secundum ordinem caritatis parentes plus diligendi sunt quam
      filii, ceteris paribus</head>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e179">Respondeo : Dicendum quod, sicut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, secundum ordinem caritatis parentes
      praeponendi sunt filiis ; et hoc intelligendum est ceteris paribus, sicut infra
      manifestabitur. Ratio enim huius est, quia amor gratuitus facit memorem esse perceptorum
      beneficiorum : propter quod et sacra Scriptura praecipiendo et admonendo inducit nos ad
      paterna beneficia recolenda ; et quia plura beneficia percepimus a parentibus quam a filiis,
      ideo secundum ius divinum plus eis tenemur et magis eorum salutem diligere et procurare
      debemus. Et concedendae sunt rationes quae hoc ostendunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e185">Ad rationes autem, quae ad oppositum adducuntur, respondendum est quod illae rationes
      currunt de dilectione naturali, secundum quam magis inclinatur affectus hominis ad filios
      quam ad patrem. Et ratio huius parentes est, quia natura appetit conservari in suo simili et
      magis diligit illud in quo habet principalius salvari ; et quoniam pater habet salvari in
      filio secundum ordinem naturae, non e converso, hinc est quod secundum naturae ordinem
      maiorem habet ad filium inclinationem, quia magis vult ipsum quam patrem habere superstitem.
      Dilectio autem gratuita magis respicit beneficiorum collationem et supernorum civium
      completionem, ad quam indifferenter parentes et filii comparantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e27165">
          <head xml:id="bb-d1e27092-Hd1e192">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e195">Et per hoc patet responsio ad illa tria quae primo obiciebantur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27092-d1e198">Ad illud vero quod ultimo obicitur, quod gratia debet esse conformis naturae, dicendum quod
      natura in quibusdam currit via consona cum gratia, in quibusdam currit via opposita, in
      quibusdam currit via disparata. In hoc enim quod homo plus diligit se quam proximum, natura
      gratiae concordat, sicut supra ostensum est ; in hoc quod diligit se plus quam Deum, ipsi
      gratiae repugnat ; in hoc autem quod diligit filium plus quam patrem, quia intendit salvari
      in illo, procedit quasi via diversa. Et ideo gratia superveniens ordinem in primo affectu
      salvat et perficit, in secundo simpliciter mutat, in tertio vero novum ordinem dat, ita
      tamen quod affectum illum non exterminat. Unde aestimo quod homo habens caritatem et habens
      parentes et filios, dum movetur affectu gratuitae dilectionis, magis desiderat parentum
      salutem ; dum movetur affectu naturae, magis desiderat filii sanitatem. Nec est hic
      oppositio dilectionis naturalis ad gratuitam propter considerationem diversam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>