<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e6869">
        <head xml:id="bb-d4e6869-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e6869-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e6869-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit Beda : Ne
            confessio sanctae Trinitatis et invocatio videatur annullari. Videtur enim sua ratio non
            valere, quia, quando aliquis plus et pluries invocat Trinitatem et confitetur, non
            annihilat, sed potius honorat. Item, si haec ratio bona est, tunc nullum opus debet
            itetari in quo fit invocatio Trinitatis ; quod manifeste falsum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e119">Respondeo : Dicendum quod ista non est ratio Bedae, quia invocetur Trinitas, sed quia
            invocetur ad talem effectum qui iterari non potest, sicut ad impressionem characteris ;
            et ideo, si secundo invocat aliquis, cum non possit habere effectum, vel iam annihilat
            invocationem praecedentem vel consequentem ; hoc autem non semper est in aliis generibus
            operum vel sacramentorum, nisi eorum quae characterem imprimunt. Ideo patet quod non est
            simile.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e6869-Dd1e123">
          <head xml:id="bb-d4e6869-Hd1e125">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e128">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> :
              <quote xml:id="bb-d4e6869-Qd1e133">Rebaptizare haereticum, qui haec sanctitatis signa perceperit</quote> etc. Cum
            haereticus det ita verum Baptisma ut catholicus, et similiter recipiat, quare maius
            peccatum et magis immane scelus est rebaptizare catholicum ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e137">Respondeo : Dicendum quod, quando haereticus baptizatur et iterum baptizatur, non est
            tantum peccatum, quantum est de catholico. Et huius ratio est tum a parte rei
            sacramenti, tum a parte ipsius sacramenti. A parte rei sacramenti, quia eam non recipit
            haereticus ; et ideo, si iterum baptizatur, propter hoc efficacia non geminatur. A parte
            sacramenti, quia dubium fuit et probabiliter moti sunt quod haeretici carentes fide non
            baptizent ; et ubi dubitatio est, potest in casu quis rebaptizari. Et ideo nec omnino
            facit iniuriam rei nec omnino sacramento secundum certam scientiam. Sed nunc
            determinatum est quod sacramentum recipit et characterem et rem, nisi sit obstaculum
            fictionis ; et ideo peccatum est, quia ignorantia iuris non excusat a toto ; et hic est
            ignorantia iuris. Cum autem rebaptizatur catholicus, de quo constat quod recepit
            sacramentum et probabiliter creditur quod receperit rem sacramenti, tunc ex certa
            scientia fit iniuria sacramento et Christo, quia effectum unicae passionis, scilicet
            remissionem peccatorum omnium, vult iterare, et quantum in se est, Christum iterum
            crucifigere, et sacramentum irritat : ideo gravissime peccat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e6869-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e6869-Hd1e143">Dub. III</head>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e146">Item quaeritur de hoc quod dicit Cyprianus : <quote xml:id="bb-d4e6869-Qd1e148">Quomodo sanctificare aquam potest,
              cum ipse immundus sit ?</quote> quia secundum hoc videtur quod Baptismus non fiat nisi
            in aqua sanctificata : ergo, si aliquis baptizetur in aqua fluminis, est rebaptizandus.
            Item, qualiter solvitur ad eius argumenta ad quae <name ref="#Lombard">Magister</name>
            non respondet ? Si enim nulla est sanctificatio nisi per Spiritum sanctum, et hunc
            haereticus non habet, ergo nihil sanctificat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e155">Respondeo : Dicendum quod duplex est sanctificatio : quaedam, quae spectat ad
            solemnitatem ; quaedam ad necessitatem. Illa quae est ad solemnitatem est facta a
            praelato Ecclesiae per orationem : sed haec non addit aliquid nec adimit Baptismo. Alia
            est per verbum adveniens ad elementum : per verbum, inquam, quod est de integritate
            formae sacramenti : et quoniam istud non habet efficaciam a dicente, sed potius ab
            instituente : ideo sanctificat et est efficax non virtute ministri, sed Christi. Sicut
            notarius odiosus et malus scribit litteras, quas mandat regi filius eius ; et quamvis
            notarius non placeat nec aliquid quod sit in ipso ipsi regi, placet tamen littera filii,
            et ideo efficax est apud regem ; sic intelligendum est in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e158">Et sic patet quod obiectio sua non valet, quia non sanctificat sacramentum spiritus
            baptizantis, sed spiritus Christi. Et hoc est quod Cyprianum decepit, quia Baptismi
            potestatem ministro traditam non bene consideravit et de sacramento, secundum quod de
            eius efficacia, iudicavit ; et si quis hoc diceceret, in errorem manifestum, si vellet
            hoc defendere, perveniret, quod nullus nisi sanctus posset sacramenta ecclesiastica
            dispensare ; quod modo tenent quorumdam haereticorum sectae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e6869-Dd1e162">
          <head xml:id="bb-d4e6869-Hd1e164">Dub. IV</head>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e167"> Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e6869-Qd1e172">Si
              quid purgandum erat, passionis falce tolleretur.</quote> Videtur enim male dicere,
            quia haeresis est quod baptizatus sit rebaptizandus, et grave peccatum est rebaptizare :
            ergo, si hoc faciebat Cyprianus, erat haereticus ; sed, si haereticus patiatur, non
            propter hoc salvatur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e6869-d1e176">Respondeo : Dicendum quod Cyprianus hoc non dixit asserendo nec defendendo, sed
            opinando ; et ideo non fuit haereticus, quia non erat in Ecclesia determinatum.
            Praeterea, zelus fidei et detestatio haereticorum, quae multum vigebat in eo, faciebant
            ipsum ex humana infirmitate excedere ; et ideo venialiter credendus est peccasse, si
            peccavit. Similiter Petrus amore quodam speciali movebatur erga gregem ; et ideo, si ex
            hoc malum exemplum gentibus dedit, non graviter, sed venialiter credendus est peccasse.
            Et hoc innuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, cum dicit quod <quote xml:id="bb-d4e6869-Qd1e181">non sumus
              eis meliores</quote> , quia propter veniale peccatum non est quis minus praeferendus
            alii. Venialia enim omnia resecantur falce martyrii.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>