<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 48, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 48, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d48a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d48a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 48, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d48a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum teneamur voluntatem nostram voluntati divinae conformare
          in ratione volendi.</head>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e103">Quod autem teneamur in ratione volendi, vi- detur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e106">1. Quia tenemur, quod facimus facere iuste. Fundamenia.Unde Deuteronomii decimo sexto':
          Juste quod iu- stum est exsequeris; sed non fit iuste, nisi quod homo facit secundum
          conformitatem voluntatis quan- tum ad rationem volendi, ut velit ex caritate: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e109">2. Ilem , tenemur diligere Deum ex toto corde , quia hoc praecipitur Deuteronomii sexto ^
          et Domi- nus idem iterat Matthaei vigesimo secundo; sed hoc non potest fieri nisi ex
          caritate: ergo tenemur ad conformitatem in ratione sive in forma volendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e113">3. Item, tenemur Deo veraciter obedire; sed veraciter non obedit Deo, nisi qui facit ea
          voluntate, quam acceptat Deus. Haec autem est voluntas infor- mata caritate: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e116">4. Item, <quote xml:id="bb-l1d48a2q1-Qd1e118"> propter quod unumquodque, et illud magis ^</quote>; sed propter
          conformitatem voluntatis in ra- tione volendi obligamur ad conformitatem voluntatis in
          volito , quia finis praecepti est caritas , ut dicit Apostolus primae ad Timotheum primo^:
          ergo multo fortius obligamur ad conformitatem in ratione vo- lendi, ut quod volumus
          velimus ex caritate.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e122">CoNTRA: 1. Deus vult et praecepit parentes Adopposi-honorari^; esto quod opportunitas se
          offerat, et ali- quis honoret patrem ex naturali pietate, non ex cari- tate, constat quod
          non peccat; et non conformat vo- luntatem suam nisi in volilo: ergo non tenetur ad
          rationem volendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e125">2. Item , si tenemur conformare voluntatem no- stram divinae in i^atione volendi, sicut
          in volito, ergo quotiescumque volumus aliquid non ex caritate, deficit illud ad quod
          tenemur: ergo peccamus in omni " actu: nullus ergo actus est indifferens.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e128">3. Item , si tenemur conformare in ratione vo- lendi, cum ergo vir peccator habeat
          voluntalem a Deo continue in hoc deficientem, quia non habet caritatem: ergo continue in
          omni instanti peccat.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e131">4. Item, nullus potest conformare voluntatem suam divinae in ratione volendi, nisi habeat
          cari- tatem; sed non est in nostra poteslate habere cari- tatem ' : ergo homo tenetur ad
          impossibile. Si dicas, quod potest facere, quo facto habebit caritatem, quia potest se
          disponere ad caritatem; obiicitur de obstinato, et de eo qui actualiter esl in peccato:
          dum peccat et est in actu illo, non potest se conformare: ergo non tenetur. Quodsi non
          tenetur, et ahi te- nentur, reportat commodum demalitia; quodsi hoc non est conveniens,
          nulli ergo tenentur.</p>
        <div xml:id="bb-l1d48a2q1-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d48a2q1-Hd1e137">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d48a2q1-Hd1e140" type="question-title">Voluntas nostra tenetur conformari vokmtati di- vinae in
            ratione volendi et quidem, quatenus est praeceptum negativum, semper et pro semper,
            quatenus vero esi affirmativum , non pro semper, sed pro loco et tempore. </head>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod tenemur confor-( mare voluntatem nostram voluntati divinae in
            ratione volendi, ut si velimus aliquid, veliuius ex cari- tate'; et lioc patet, quia
            tenemur eum diligere ex caritate.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e146">Altendendum autem, quod laaec est obligatio Praecepium per modum praecepti affirmativi.
            Differt enim obli- afflrmaliT. el '^ . ^. „ !' . legaiiT. dif-gatio praecepti
            a/firmattvi et negativi; nara nega- tivum ^ ol)ligat semper et ad semper ; affirmativum
            autem tantum obligat semper, sed non ad semper, sed pro loco et tempore; et sicut non
            obligat ad semper, ita nec ad omnetn actum voluntatis, nec ad omne praeceptum, sed tunc
            solum, quando te- nemur exire in actum caritatis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e149">Unde notandum, quod sic tenemur ad hoc, condusio -3. quod mniquam ad contrariuni :
            sicut velie, quod Deus vult, ex libidinel Ad hoc etiam tenemur pro loco conciusio 3. e
            tmipore, si habemus caritatem; si autem non habemus, non ad hoc tenemur, sed ad
            aequivalens, quia tenemur facere quod in nobis est, ut habea- mus; et ad hoc simihter *
            pro loco et tempore obh- gamur. Ex his patet responsio ad obiecta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e153">1. 2. 3. Quod enim obiicitur, quod aliquis sine soiuuo op- peccato honorat parenles
            etiam ex naturali pietate; positornm. jj(,gjjj^^y-| ^ qygj verum est; et ex hoc
            sequitur, quod non in omni actu tenetur conformare% non tamen sequitur, quod non
            teneatur. El per hoc pa- tet sequens, quod obiicit de generalitate actuum. Patet etiam
            aliud quod obiicit de generalitate tem- poris.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e156">4. .\d illud quod ultimo obiicitur, quod non est in potestate nostra habere caritatem;
            dicendum, quod in potestale" habentium caritatem est, et in potestate non habentium, non
            propinqua, sed dispo- Noiandum. sitiva. Potest enim quilibet facere, quo facto habeat
            caritatem ; et ideo , si non faciat , imputatur sibi , nec excusatur per
            impossibilitatem , quia non est impossibilitas, ubi succurrit aUunde potestas, et non
            deficit, nisi propler nostram negligenliam '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e159">Ad illud quod obiicitur de obstinalo, dicendum, quod nuUus est adeo obstinatus, qui non
            possit facere quod in se est, et qui non possit redire ad cor'; et ideo tenetur sicut et
            alu, licet non pro quolibel instanti, sed pro loco et tempore.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q1-d1e162">Si autem tu ([uaeras, quid sit locus et tempus; Q^".= melius docet unctio " quam ars ;
            tamen , quando Do- •"' minus visitat eum interiori allocutione vel exteriori
            praedicatione vel aliquo tali, in quo est opportuni- tas redeundi ad cor, si tunc
            negligat, incidit in contemptum et omissionis peccatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>