<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d40a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum praedestinatio sit quid aeternum, an temporale.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e103">Quod autem praedestinalio sit quid aeternum, videtur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e106">1. Quia quod est ante mundi constitutiouem pandamenu-i.est quid aetemum ; praedestinatio
          est huiusmodi , quia praedestinatio est electio, ad Epliesios primo ' : Elegit nos ante
          mundi constitutionem : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e109">2. Item, <quote xml:id="bb-l1d40a1q1-Qd1e111"> praedestinatio est praescientia bene- ficiorum - </quote> ; sed quidquid
          Deus praescit, aeternaliter praescit: ergo cum oninis praescienlia sit aeterna, et omnis
          praedestinatio est praescientia, omnis prae- destinatio est aeterna.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e116">3. Item, <quote xml:id="bb-l1d40a1q1-Qd1e118"> praedestinatio est proposilum mise- rendi^</quote>; sed propositum est
          quid proponeutis prae- cedens res, quae proponuntur : ergo cum sit propo- situm Dei, et
          Deus aeternaliter proponit, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e122">4. Item, de ratione sui nominis praedestinatio dicit praecessionem sive antecessionem ,
          sed non nisi praedestinantis ad praedestinalum ; sed praedestinans est aeternus: ergo
          dicit ordinem et antecessionem aeterni ad lemporale. Sed antecessio illa est aelerna: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e125">Contra: 1. Praedestinatio importat relationem ad praedestinatum; sed omnis relatio ponit
          respe- ctum verum ' vel in utroque exlremorum, vel sal- tem in altero; sed praedestinatio
          non potest verum respectum ponere in praedeStinante: ergo ponit re- spectum verum in
          praedestinato. Sed verus respe- ctus non fundatur nisi supra quid creatum: ergo
          praedestinatio dicit quid creatum et temporale.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e128">2. Item, praedestinatio importat aclionem , et omni aclioni respondet passio^: cum ergo
          actio et passio non sint in eodera, quia non est idem prae- destinans et praedestinatus ,
          necesse est, quod sit in alio. Sed aliud non est nisi quid temporale et creatum: ergo
          praedestinatio importat quid tempo- raie et creatum: ergo non est aeterna.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e131">3. Itein, praedestinatio imporlat ordinem prae- destinantis ad praedestinatnm , aut ergo
          secundum esse , quod habet in Deo , aut secundum esse , quod habet in proprio genere. Non
          secundum esse, quod habet in Deo , quia sic est Deus et non sequitur Deum: ergo secundum
          esse, quod habet in proprio genere. Sed esse, quod habet in proprio genere, est quid
          temporale et creatum: ergo praedestinatio si- militer: et sic etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e134">4. Item , omnis actus divinus , qui non refle- ctitur supra essenliam vel personam,
          transit extra, et omnis actus transiens extra ex tempore dicitur de Deo: cum ergo
          praedestinatio non transeal in personaiu vel essentiam , sed extra , ergo est tem-
          poralis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e138">3. Ilem, praedestinatio est praeparatio " ; sed ni- hil dicitur praeparari , antequam
          incipiat aliquid fieri secundum principia intrinseca — artifex enim non dicitur praeparare
          domum ante ligna et lapides sola cogitalione — ergo necesse est, quod ponatur in re.</p>
        <div xml:id="bb-l1d40a1q1-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d40a1q1-Hd1e143">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d40a1q1-Hd1e146" type="question-title">Praedestinatio est aeterna, ratione principalis significati et
            antecessionis ad connotatum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e149">Respondeo: Diceiidum, quod in praedestinatione inprae-non suut nisi duo, scilicet
            principale significaium. et connotatum. Principale significatum est divina essentia,
            connotatum -vero est creatura, ut gratia et gloria et persona salvanda '. Et haec duo
            impor- tat praedestinatio cura ordine antecessionis unius ad alternm ratione
            praepositionis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e152">Quoniam igitur significatum principale est ae- ternum , ita praedestinatio est quid
            aeternum ^ Rursus , quoniara importat antecessionem signifl- cati ad connotatum, et iila
            antecessio est ab aeterno: iDciasio. ideo praedestinatio est quid aeternum et ab
            aeterno. Et concedendae sunt raliones ad hoc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e155">1. Ad illud quod obiicitur de relatione, dicen- utio op- dum , quod res ^ sive relatio
            potest signiflcari in Deo dupliciter: vel respectu existentis m actu, vel respectu
            existentis m potentia, futnri aliquando in actu; et quando respectu existentis in aclu,
            tunc necesse est, quod respondeat verus respectus in actu; quando vero respectu
            existentis in potentia, sulBcit quod respondeat in potentia, et talis funda- tur super
            ens in potentia; et ideo actu nihil ponit nisi Deum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e159">2. Ad illud illud quod obiicitur de actione, dicen- itincuo. dum, quod est actio
            secundum rem , et est actio secundura modtim*. Actioni secundura rem , quae est
            principium elDciens ahquid, respondet passio dif- ferens secundura rem, ut
            creationi-actioni creatio- passio''. Actioni vero secundum moduni non re- spondet nisi
            passio secundum modura differens , ut cognitioni-actioni ipsius Dei respondet ipsum co-
            gnosci; et hoc quidem realiter non est aliud, sed secundum modum. Quoniam igitnr
            praedestinatio non importat nisi praecognilionem , sive active sive passive; ideo est
            quid aeternura et non est aliud quam Deus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e162">3. Ad illud quod obiicilur de ordine, dicendum, Dupiex quod est ordo secundum
            nobilitatem, et secundura durationem"; et ordo secundum nobilitatem ponit extreraa
            siraul, ordo vero secundura duratimiem, eo ipso quod ordo est, ponil, extrema non esse
            simul; et secundura rationem antecedendi ordo simul est cum antecedente sive cum
            praecedente, similiter secundum rationem subsequendi siniul est cura sub- sequente.
            Quoniam igitur praedestinatio importal ordinem secundum r.ationem praecedendi , ideo ae-
            terna est, quamvis sit respectu temporahs; quoniam non est siraul cura illo, sed
            antecedit. </p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e165">4. Ad illud quod obiicitur, quod praedestinatio transit extra; dicendum, quod transire
            extra est Distinciio. dupliciter: aut in ahquid quod est extra, aut in aliquid quod est
            intra, sed erit extra. Et primo modo connotat ahquid in actu et dicit quid tempo- rale,
            ut creare et conservare ; secundo modo non, ut praedestinare.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40a1q1-d1e168">b. Ad illud quod obiicitur de praeparatione , quod attenditur * secundum principia
            intrinseca, non secundum causam efQcientera ; dicendura, quod quae- Distinciio. dam est
            causa efQciens, quae operatur secundum materiam praeiacentem; et ista quidem, quia alio
            indiget, non dicitur praeparare, quando solum vull et disponit intus, sed quando
            materiam aptat exte- rius. Quaedam est causa efficiens, quae nullo indiget ad operandum,
            sed statira, cum vult, operalur; el in taU praeparare ° non est ahud quam disponere et
            proponere ; et talis est Dens , quia. nullo alio a se indiget ad operandum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>