<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e7339">
        <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e111" type="question-title">Utrum parvuli baptizandi debeant catechizari</head>
        <p xml:id="bb-d4e7339-d1e114">Et cum catechismus dicatur instructio, quaeritur ergo, utrum parvuli debeant
          catechizari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e7339-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e122">Et quod sic, videtur: Quia, ubi unum tantum sacramentum est, et unus ritus debet
            observari ; sed magni catechizantur : ergo et parvuli.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e125">Item, forma a Deo tradita est observanda generaliter ; sed Christus, in ultimo, 19
            Matthaei, Baptismo praemittit doctrinam, cum dicit : <quote xml:id="bb-d4e7339-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/mt28_19">Ite, docete
              omnes gentes</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e131">Item, ad hoc facit mos et consuetudo universalis Ecclesiae, quae cum faciat recte
            catechizando pueros, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e134">Sed contra : Stultum est instruere. eum qui non est capax doctrinae : ergo baptizans
            stulte agit, cum.catechizat parvulum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e138">Item, videtur quod assistentes falso respondeant : aut enim respondent in persona
            parvuli aut in persona sua. In persona sua, non, quia sacerdos quaerit a parvulo. Si in
            persona parvuli, ergo falsum dicunt, cum dicunt credo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e141">Item quaero utrum in illa responsione obligentur patrini. Et quod sic, videtur, quia
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in quodam Sermone : <quote xml:id="bb-d4e7339-Qd1e146">Volo quod omnes
              cognoscatis, tam viri quam mulieres, vos parvulis, quos suscepistis, fideiussores apud
              Deum exstitisse</quote>. Sed tunc videtur, cum nemo sciat de alio qualis sit futurus,
            quod stulte promittat et in discrimine se ponat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e150">Item quaero utrum parvuli obligentur. Et quod sic, videtur. Dicit Dionysius quod sensus
            verborum quae dicunt patrini est quod puer ille, cum in sensum venerit, tenebit sacras
            confessiones ; obligant ergo parvulum. Si enim obligari potuerit parvulus per carnales
            parentes ad malum, ergo per spirituales ad bonum multo fortius. Sed contra : si parentes
            promittant pro filio quod filius intrabit religionem, ille non obligatur nec tenetur :
            ergo similiter in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e153">Item quaero, si obligatur, utrum illa obligatio sit votum. Et quod sic, videtur, quia
            votum est spontanea promissio melioris boni, deliberatione et obligatione firmata.
            Contra : secundum hoc duplici peccato peccaret baptizatus, quia transgressor est voti ac
            praecepti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7339-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e162" type="question-title">Etiam in baptismo parvulorum congruit praemittere
            catechismum</head>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e165">Respondeo : Dicendum quod catechismus in adultis praecedebat Baptismum propter duas
            causas : ut baptizandi instruerentur de credendis et ut se obligarent voluntarie ad Dei,
            imperia facienda, quasi non coacte, sed voluntarie illa impleturi. Parvuli quidem, etsi
            non possunt doceri, possunt tamen per patrinos obligari. Ideo fit in eis catechismus et
            propter rationem obligandi et propter uniformitatem, ut consimiliter omnes baptizentur,
            sicut consimilem effectum recipiunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7339-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e7339-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e175">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de doctrina, iam patet responsio. Similiter ad illud
            quod obicitur de respondentibus, dicendum quod respondent in persona parvuli, et est
            sensus : credo, id est sacramentum fidei percipio vel suscipere praesto sum. Et non est
            sermo falsus nec inconsuetus, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in epistola Ad Bonifacium, frequenter signum accipitur pro re ;
            sicut dicimus : cras erit resurrectio Domini, et videns fumum dicit se videre ignem. Vel
            potest esse sensus : credo, id est ad credendum me obligo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e181">Ad illud quod quaeritur utrum patrini obligentur, dicendum quod, si non haberent alium
            doctorem, obligantur ad instruendum ipsum in his quae sunt de necessitate fidei et morum
            vel ad hoc quod facerent instrui vel ad hoc quod ille crederet vel servaret. Nunc autem,
            quia multos habent doctores, non tenentur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e184">Ad illud quod quaeritur de parvulis, utrum obligentur, dicendum quod sic, quia ibi non
            requiruntur nisi ea ad quae tenentur de iure naturali. nulla autem supererogationis ;
            ideo non est simile de ingressu in religionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7339-d1e187">Ad illud quod quaeritur utrum talis obligatio sit votum, dicendum quod non proprie,
            quia votum est de eo quod supererogationis est ; tamen, extenso nomine, est votum, quia
            voluntaria obligatio. Nec facit duplex peccatum, quia non obligatur magis quam prius de
            necessitate, sed de bono et aequo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>