<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36441">
        <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e111" type="question-title">Utrum oporteat coniugi debitum reddere, si alter fiat
          leprosus.</head>
        <div xml:id="bb-d4e36441-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e119">Et quod leproso coniugi oporteat debitum reddere, videtur : Quia dicit decretalis, De
            coniugio leprosorum : <quote xml:id="bb-d4e36441-Qd1e121">Uxores viros et viri uxores sequantur et eis coniugali
              affectione ministrent</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e125">Item, ratione videtur, quia Matrimonium est vinculum insolubile, ergo non solvitur per
            infirmitatem : ergo manet potestas petendi etiam superveniente lepra ; ergo, si mulier
            non habet potestatem sui corporis, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e128">Item, leprosi, si tentantur de fornicatione, ergo possunt et debent habere remedium :
            ergo, si iste qui habet uxorem, remedium non potest habere nisi ipsa reddat debitum,
            videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e131">Item, leprosi, eo ipso quod leprosi, non tenentur ad continentiam nec possunt cogi :
            ergo necesse est uxores eorum eis reddi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e135">Contra: Levitici 13, 3 praecipitur ut leprosi extra communionem sanorum eiciantur :
            ergo, cum uxor est sana, debet per Legem sequestrari ab uxore.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e138">Item, lepra est morbus contagiosus, ergo morbus quem licet homini fugere : ergo mulier
            cum viro leproso non tenetur cohabitare ; et si hoc, ergo nec debitum reddere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e141">Item, lepra est morbus hereditarius, ergo transmittitur ad prolem : ergo, cum coitus
            qui est causa deformitatis in prole sit contra bonum prolis, et talis sit prohibitus,
            ergo nullo modo licebit mulieri coire cum leproso aut e converso.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e144">Item, sicut lepra reddit inhabilem ad Ordinis susceptionem, ita reddit inhabilem ad
            Ordinis suscepti administrationem. Ergo sicut reddit inhabilem ad Matrimonii
            contractionem post sponsalia, quia solvit , sponsalia, ita videtur quod reddat inhabilem
            ad debiti solutionem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36441-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e153" type="question-title">Coniux leprosus habet ius petendi debitum, sed sanus cogi non
            potest, ut omnino cohabitet.</head>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e156">Respondeo : Dicendum quod, quamvis lepra solvat sponsalia, tamen non potest solvere
            Matrimonium ; et ideo, cum aliquis efficitur leprosus, et coniux est et leprosus ; et
            quia coniux est, habet ius petendi debitum et reddendi ; quia vero leprosus, debet extra
            sanos habitare : ita dico quod mulier petenti debitum potest solvere, sed tamen non
            habet necesse cohabitare omnino. Unde quod dicitur, quod viri uxores sequantur et
            administrent, dicitur per modum admonitionis, non praecepti ; nec cogi potest sanus ad
            aliud quam ut reddat debitum infirmo, et hoc propter periculum fornicationis. Et sic
            concedendae sunt rationes probantes quod debeat solvere debitum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36441-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e36441-Hd1e162">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e165">1-2. Ad rationes duas ad oppositum patet responsio, quia non sequitur, si non tenetur
            cohabitare, quod nec debitum solvere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e168">Ad illud quod obicitur de prole, dicendum quod secus est in menstruatis et leprosis.
            Nam menstruatae alio tempore possunt bonam prolem procreare, sed leprosi non possunt nec
            omnino faciunt contra, quia, quantum in se est, libenter generarent sanum ; attamen
            proli generatae melius est sic esse quam omnino non esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36441-d1e171">Ad illud quod obicitur de irregularitate, dicendum quod non est simile, quia utraque
            est congruitatis, scilicet quod Ordinem suscipiat et quod in Ordine suscepto
            administret. Sed Matrimonium contrahere, hoc libertatis est, sed ius reddere, hoc
            necessitatis est propter insolubilitatern vinculi. Et sic patet illud quod obicit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>