<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 15, Pars 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 15, Pars 1, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d15p1dubia">
        <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e97">I, Distinctio 15, Pars 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e102">Dub. 1</head>
          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram, et 
primo dubitatur de hoc quod dicit, quod Spiritus 
sanctus donatur non tantum a Patre et Filio, sed 
etiam datur a se ipso. Videtur dicere falsum, quia 
supra ' fecit argumentum , quod non potest dari a 
sanctis viris, quia non potest ab ipsis procedere; sed 
non potest a se ipso procedere: ergo pari ratione non 
potest dari a se.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod Magister - arguebat 
t de processione temporali, et de hac bene concedit 
ipse, quod procedit a se, eo quod propriae potestatis 
est, ut spiret in eum, in quem vult; sed sancti viri 
non habent posse in eum.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e114">DUB. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod donum 
Spiritus samti nihil aliud est quam ipse Spiritus 
sanctus, sicut corpm carnis nihil aliud est quam 
caro. Videtur enim, si similitudo bona est , ut omne 
quod est donum Spiritus sancti, sit Spiritus sanctus. 
Sed contra: timor * est donum Spiritus sancli , et 
non est Spiritus sanctus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e120">Respondeo: Dicendum, quod donum, cum dicat' 
Donumim- felationem ac per hoc quodam modo distinctionem, 
cenfiusTinl potest iUam importare tripliciter: aut secundum mo- 
dum intelligendi, aut secundum modum essendi, 
aut secundum essentiani. Primo modo idem est dans 
et datum, sicut «idem intelligens et inteilectum ° » , 
et diffe7-ens ratione. modi dicendi, quia datiu- idem 
a se; et sic intelligit Augustinus. Alio modo secun- 
dum modum essendi sive se habendi, qui aiius est 
et alius in personis; et sic dicit relationem personae 
ad personam. Tertio modo importat distinctionem 
secundum essentiam, prout dicit effectum ' et respe- 
ctum creaturae ad essentiam increatam; et lioc modo 
timor dicitur donum Spiritus sancti; sed hoc infra 
melius patebit^</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e126">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e129">Item quaeritur de ratione Magistri, qua dicit: 
Si Pater et Filius dant Spiritum sanctum, et Spi- 
ritus sanctus non dat se, aliquid potest Pater et 
Filius, quod non potest Spiritus sanctus; quia ista 
ratio, ut supra dictum est', non valetr Pater potest 
generare Filium, et Filius non potest: ergo Pater 
potest aliquid quod non potest Filius : ergo pari ra- 
tione, cum Spiritus sanctus dicat^" personam ut Fi- 
lius, non valet. Si tu dicas, quod non est simile 
propter actum donandi ", qui est operatio in creatura; 
contra: sicut dicit Magister in littera ^'\ Spiritus san- 
cti donatio est eius processio; sed illud argumentum 
nihil valet: Spiritus sanctus procedit, et Pater non: 
ergo aliquid facit Spiritus sanctus, quod non Pater: 
ergo similiter nec in proposito. Si tu dicas mihi, 
quod non est simile de activa et passiva; contra: 
inflexio nominis per casus non variat significationem : 
ergo similiter videtur, quod nec ibi sit variatio per 
activum et passivum. Et si tu dicas, quod non est 
simile; ostenditur, quod sic; quia omnis activa infert 
passivam: ergo videtur, quod si in voce activa tene- 
tur^' essentialiter, quod similiter in passiva.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e132">Respondeo: Dicendum, quod, sicut praedetermi- 
natum est", rationes Magistri bonae sunt, quia ipse 
accipit dare, secundum quod dicit effectum in crea- 
tura; et secundum hoc commune est tribus personis 
necessario, et hoc in activa significatione. Dare enim 
Spiritum sanctum alicui est facere, quod inhabitet 
in eo ; et ideo non est simile de potentia generandi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e135">Ad illud ergo '= quod obiicitur , quod Magister Ad repu- 
dicit , quod dona tio idem est quod processio ; dicen- 
dum , quod loquitur de donatione passiva, secundum 
quod arctatur ad Spiritum sanctum ; et argumentum 
suum bonum est , quia ab eodem principio est actio, 
et passio: ergo si donatio activa est a Patre, simi- 
liter et donatio passiva; similiter si donatio activa 
est a Spiritu sancto, et passiva.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e138">Ad illud quod obiicitur, quod in activa tenetur 
essentialiter. ergo et iii passiva, siiniliter ergo potest 
dici, quod Pater procedat; dicendum, quod argu- 
mentum istud non valet , quia spirare in voce activa 
convenit duobus, in voce passiva convenit uni soli; 
sic mittere potest convenire tribus, procedere vero 
sive mitti duobus tantum.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e144">Dub. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e147">Item quaeritur de hoc quod dicit. quod Spiri- 
iits sanctus procedit a se. Videtur enim falsum, 
quia procedere est produci: ergo si Spiritus sanctus 
procedit a se, producitur a se. Si tu dicas, quod 
non dicitur sine determinatione, videlicet tempora- 
liter; contra: temporaliter est determinatio non di- 
minuens: ergo sequitur de necessitate, si tempora- 
liter procedit a se, quod procedat a se.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e150">Respondeo : Dicendum , quod sicut dictum est 
supra '. processio ratione comparationis ad terminum, 
in quo suscipitur, creatura scilicet quae sanctilicatur, 
de ratione nominis connotat temporale, et ideo di- 
citur temporalis. Et quoniam ille effectus temporalis 
est a Spiritu sancto, ideo et processio, licet non ita 
proprie sicut de Patre. Nec- valet de productione, 
quia productio solum dicit comparationem ad prin- 
cipium a quo et non connotat effectum. Unde sicut 
non valet: procedit temporaliter . ergo producitur 
temporaliter , sic et in proposito.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e157">DuB. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e160">Item quaeritur de probatione Magistri , qua pro- 
bat missionem Spiritus sancti per missionem Filii, ibi: 
Ne autem mireris, quod Spiritus sanctus dicitur 
mitti vel procedere a se. Nam et de Filio etc. Vi- 
detur enim, quod male probet, quia missio dicit sulo- 
auctoritatem in misso: sed plus est de subauctori- 
tate in Spiritu sancto quam in Filio: ergo plus de 
ratione missionis : ergo videtur , quod potius deberet 
procedere e contrario.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e163">Item, missio dicit nianifestationem ; sed missio 
Filii manifestata est per missionem Spiritus sancti: 
ergo manifestior est missio Spiritus sancti : ergo vi- 
detur , quod probet ignolum per ignotius ^</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e166">Iuxta hoc quaeritur , de quo proprius dicitur (, 
mitti, utrum ■* scilicet de Filio, an de Spiritu sancto?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e169">Respondeo: Dicendum, quod Magister probat 
missionem Spiritus sancti per missionem Filii, quia 
magis expressas habet auctoritates ad hocl Po- 
test tamen nihilominus dici , quod etiam ratioci- 1 
nando bene' procedit. In missione enim personae est 
duo con£iderare:'scilicet emanationem, ratione cuius 
est subauctoritas in misso; et quantum ad hoc magis 
competit Spiritui sancto mitti " , et quantum ad hoc 
arguit Magister a minori: quod si Filius mittitur a 
Spiritu sancto el a se, multo fortius el Spiritus saii- 
ctus. Est etiam conm\evsLre'manifestalionem; et ra- 
tione huius magis convenit Filio, quia magis evidenter 
apparuit mundo, el quantum ad hoc arguit Magister 
a manifestiori'' ; et ita peroptime procedit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e173">Ad illud quod obiicitur, quod Spiritus sanctus 
manifestat Filium et eius missionem ; dicendum , quod 
hoc non est propter defectum evidentiae a parte 
missionis Filii, sed propter caecitatem a parte vi- 
dentium, quam removet gratia Spiritus sancti.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e176">Et sic patet, de quo proprius*. Uno enim modos 
magis competit Filio, alio modo magis Spiritui san- 
cto secundum duas praedictas conditinnes.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d15p1dubia-Dd1e180">
          <head xml:id="bb-l1d15p1dubia-Hd1e182">DuB. VI.</head>

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e185">Item quaeritur de hoc quod dicit: 
Filium missum, quo factuni ex muliere; quia se- 
cundum hoc, cum Spiritus sanctus non sit factus 
ex muliere, videlur quod non sit missus. Prae- 
terea, si Filius ° est factiis ex niuliere, ergo est fa- 
ctus. Contra: in Symbolo": Ndn factus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e188">Respondeo: Ista non est communis ratio mis- 
sionis, sed solum missionis visibiUs ipsius Filii; et 
ideo non valet de Spiritu sancto".</p> 


          <p xml:id="bb-l1d15p1dubia-d1e191">Ad illud quod obiicitur, quod est factus ^ ; di- 
cendum , quod illud est intelligendum secundum 
humanam naturam ; et ideo oportet addere determi- 
nationem, ut dicatur factus ex muliere, vel secun- 
duni humcmam naluram, quia simpliciter propter 
errorem Arii vitandum non recipit eam ■ eloquium 
ecclesiasticum.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>