<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e8894">
        <head xml:id="bb-d4e8894-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e8894-Hd1e111" type="question-title">Utrum sacramentum Eucharistiae debuerit institui a
          principio.</head>
        <div xml:id="bb-d4e8894-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e8894-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e119">Et quod a principio debuerit institui, videtur : Quia hoc sacramentum est viaticum,
            quia praebet alimentum itineranti. Ergo tunc institui debuit quando homines itinerare
            coeperunt ad patriam ; sed hoc statim fuit post lapsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e122">Item, hoc sacramentum est sacramentum unionis corporis Christi mystici. Ergo tunc
            debuit institui quando fuit corpus mysticum ; sed hoc fuit a principio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e125">Item, sacramentum Matrimonii non cessavit propter lapsum, immo quod erat in officium
            factum est in remedium ; sed esus ligni vitae datus erat homini, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in sacramentum : ergo non debuit cessare quin
            sacramentaliter ederet. Sed non debuit lignum comedere, quod daret vitam corporalem,
            quia morti corporali obligatus erat : ergo lignum vitae, quod daret vitam spiritualem ;
            sed hoc est Eucharistia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e131">Item, sicut Poenitentia est contra mortale, ita Eucharistia contra venialia ; sed ab
            initio cucurrit veniale peccatum ut mortale : ergo pari ratione Eucharistia cum
            Poenitentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e135">Contra : Hoc sacramentum est maxime gratiae contentivum ; unde et ab hoc nomen accepit.
            Ergo tantum tempore legis gratiae debuit institui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e138">Item, hoc sacramentum est contentivum secundum veritatem corporis Christi quod traxit
            de Virgine. Ergo non potuit esse antequam esset hoc corpus : ergo tantum in Novo
            Testamento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e141">Respondeo : Dicendum quod hoc sacramentum congruebat legi tantum gratiae, tum propter
            rem contentam, quae est corpus Christi verum, tum propter efficaciam, quae est caritatis
            vinculum, quae in Nova Lege apparere et abundare debuit, in anterioribus autem
            imperfecte possideri ; ut ita gradus sit in mundo, sicut in uno homine.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8894-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e8894-Hd1e147">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e150">Ad illud ergo quod obicitur de viatico, dicendum quod non valet, quia aliquod debuerunt
            habere sustentaculum, non perfectum cibum ; et ita aliquam figuram, non rem ipsam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e153">Ad illud quod obicitur, quod est signum corporis mystici, dicendum quod non tantum est
            signum eius, immo corporis Christi veri, et illius est signum immediatius ; et ideo,
            quamvis corpus Christi mysticum coeperit ab Abel, non tamen corpus Christi proprium,
            ideo nec hoc sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e156">Ad tertium dicendum quod Matrimonium quantum ad officium omni statui conveniebat,
            quantum autem ad remedium non. Esus autem corporalis illius ligni conveniebat statui
            immortalitatis, esus istius ligni spiritualis omni statui, sed sacramentalis post istius
            ligni nativitatem et fructum. Est enim eius manducatio secundum etiam assumptam
            humanitatem, quam exposuit pro nobis in pretium et nunc exponit in cibum, Ioannis 6, 52
            : <quote xml:id="bb-d4e8894-Qd1e158" ana="#io6_52">Panis, quem ego dabo, caro mea est pro mundi vita</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8894-d1e162">Ad illud quod obicitur de Eucharistia, quod est remedium contra venialia, dicendum quod
            tripliciter deficit ista ratio : primo, quia morbus venialis non est ita periculosus ut
            mortalis ; secundo vero, quia per Poenitentiam veniale poterat habere remedium ut
            mortale ; tertio, quia illud sacramentum non est principaliter contra venialia
            ordinatum, ut infra videbitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>