<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e20843">
        <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e111" type="question-title">Utrum veniale peccatum possit fieri mortale.</head>
        <p xml:id="bb-d4e20843-d1e114">Primo ergo quaeritur, utrum veniale peccatum possit fieri mortale.</p>
        <div xml:id="bb-d4e20843-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e122">Et quod sic : Per complacentiam specialiter, videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e20843-Qd1e127">Nihil adeo est veniale quod non fiat mortale dum
              placet</quote>. Item, quod per multitudinem : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De poenitentia : <quote xml:id="bb-d4e20843-Qd1e133">Quamvis singula non letali vulnere ferire
              sentiantur, tamen omnia simul congregata velut scabies, eo quod plura sunt,
              necant</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e137">Item, ratione videtur, quia complacentia est plenus consensus ; sed delectatio quae est
            venialis, adveniente consensu, fit mortalis : ergo veniale per complacentiam fit
            mortale. Minor patet, quia delectatio morosa, quae est venialis ante consensum, postea
            fit mortalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e140">Item, placitum est quietata voluntas : sed quiescens in creatura fruitur illa, et ita
            peccat mortaliter : ergo veniale fit per complacentiam mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e143">Item, quod per multitudinem, videtur, quia amor mortalis non excedit amorem venialis in
            infinitum ; sed finitum aliquoties sumptum reddit esse finitum : ergo etc. Si tu dicas
            quod excedit in infinitum, quia hoc est supra Deum et illud infra, contra : ab eadem
            virtute non exit motus in infinitum maior et minor ; sed mortalis amor et venialis sunt
            ab eadem potentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e147">Item, veniale est alicuius quantitatis, quia est maius et minus ; sed omne quantum est
            proportionale quanto : ergo mortale, cum sit quantum, non excedit veniale
            improportionaliter, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e150">Item, unum veniale disponit aliquo modo et aliud magis ; sed per maiorem dispositionem
            fit necessitas : ergo necessario, ut videtur, veniale introducit mortale peccatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e153">Contra : Veniale et mortale specie differunt ; sed complacentia, eo quod complacentia,
            non mutat speciem, sed conservat : ergo unum per complacentiam non fit alterum : ergo
            veniale non fit mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e156">Item, mortale excedit veniale in infinitum, quia poena excedit poenam in infinitum :
            ergo veniale infinities multiplicatum non fit mortale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20843-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e165" type="question-title">Peccata venialia per essentiam non fiunt mortalia, fiunt tamen
            interdum ratione vel pleni consensus, vel quietatae voluntatis, vel dispositionis sive
            pronitatis</head>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e168">Respondeo : Dicendum quod triplex est genus venialis peccati. Quoddam enim est ex
            subreptione, et ideo veniale, quia vitari non potest tunc. Quoddam ex cogitatione sine
            voluntate sive consensu, et ideo veniale, quia non plene consentit homo, ut in
            cogitatione de muliere et delectatione citra consensum in delectationem. Quoddam est
            veniale cum ratione et consensu, sed tamen ideo est veniale, quia non est deordinatio
            contra praeceptum, ut ebrietas et mendacium iocosum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e171">Cum igitur quaeritur, utrum veniale fiat mortale, si intelligat quod haec culpa per
            essentiam fiat illa, nulla est quaestio, quia hoc est impossibile. Si intelligat quod
            illud quod alias erat veniale possit esse mortale, ut mendacium iocosum et ebrietas,
            dico quod quoddam non fit mortale ; quoddam fit mortale per complacentiam. Primum igitur
            veniale, quod committitur praeter rationem, semper est veniale ; sed secundo modo
            veniale per delectationem citra consensum fit mortale per consensum, et ita per
            complacentiam, secundum quod placitum dicitur consensus plenus. Tertium veniale, quod
            est per delectationem citra Deum, potest fieri mortale per libidinem magnam, sicut
            mendacium iocosum ; et hoc fit mortale secundum placitum, secundum quod placitum dicitur
            quietata voluntas. Et quia iteratio actus disponit ad libidinem et complacentiam, hinc
            est quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, in pluribus locis, quod plura
            venialia obruunt, non per se, sed quia disponunt ad libidinem, non dispositione
            necessitatis, sed pronitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e177">Ad illud ergo quod probatur, quod venialia non fiant mortalia per essentiam, dicendum
            quod verum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20843-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e20843-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e187">Sed quod obicit in contrarium de <name ref="#Augustine">Augustino</name>, solutum est
            quomodo intelligitur. Illud enim intelligitur sive per convenientiam in genere actus
            sive per dispositionem, quia multa venialia disponunt ad libidinem et contemptum. Ideo
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name> comparat ea bestiis minutis, comparat guttis,
            comparat arenae, comparat scabiei, non quia ipsa in se faciunt naufragium, sed quia ad
            hoc perducunt per accidens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e196">2-3. Ad illud quod obicitur de consensu et quietata voluntate, dicendum quod, quando
            consensus venit, novum peccatum fit, nec fit veniale mortale, sed quod alias esset
            veniale fit mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod per multitudinem, dicendum quod est infinita proportio,
            non quia motus est infinitus intensione, sed reputatione, sicut patet in eo qui diligit
            ex caritate : plus diligit Deum quam denarium unum et quam in infinitum multiplicatum ;
            unde amor infra Deum nunquam comparabilis est amori qui est supra Deum, secundum istum
            modum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod veniale est quantum, dicendum quod quemadmodum linea est
            in se quanta, sed comparatione superficiei non habet quantitatem, sic veniale, etsi de
            se quantum sit, comparatiorie mortalis caret quantitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20843-d1e206">Ad illud quod obicitur de dispositione, dicendum quod voluntas semper libere movetur,
            et ideo non disponitur dispositione quae sit necessitas, sed tantum dispositione quae
            est pronitas ; non sic natura, quae ad unam partem est determinata. Et alia ratio est in
            habente caritatem, quia sustentatur a virtute infinita ; et talis per nullum pondus
            compellitur cadere, salva sustentatione ; voluntas enim semper libera est et, quamdiu
            est in via, vertibilis est ; et ideo nunquam inevitabiliter, dum est in via, ad malum
            culpae disponitur. Et sic patet illud. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>