<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 8, Pars 2, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 8, Pars 2, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d8p2q4">
        <head xml:id="bb-l1d8p2q4-Hd1e97">I, Distinctio 8, Pars 2, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d8p2q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus sit in aliquo determinato genere sive praedicamento.</head>
   
        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur, utrum Deus sit in 
aliquo determinato genere. Et quod sic, ostenditur 
hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e106">1. Quod distinguitur ab aliis entibus, est ali- 
qua natura determinata; sed Deus est huiusmodi, 
quia distinguitur a creaturis omnibus, quia nul- 
lum creatum est Deus: ergo est natura determinata; 
sed quod est natura determinata est in genere deter- 
minato ': ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e109">2. Item, quod habet superius univocum el es- 
sentiale, habet esse in genere determinato; sed Deus 
habet superius se ^ ut substantiam , quae dicitur de 
Deo et creaturis et essentialiter et univoce , quia se- 
cundum istam rationem quae est, res per se exi- 
stens: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e113">3. Item, quod sit in quolihet genere, videtur. 
Quia omne, quod est completionis ^ in creatura, attri- 
buendum est Deo; sed omne praedicamentum habet 
aliquid completionis: ergo res omnium praedicamen- 
torum sunt in Deo; sed quidquid est in Deo est 
Deus, et e converso^: ergo Deus essentiahter subiici- 
tur rei omnis praedicamenti : ergo est in quohbet.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e116">4. Item, summo bono nihil deflcit de bonitate: 
ergo summo enti nihiP de entitate: ergo in Deo est 
omnis entitas et omnis differentia entitatis: ergo cum 
differentiae entium sint decem praedicamenta, omnia 
sunt in Deo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e119">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro quinto de Tri- 
nitate ': <quote xml:id="bb-l1d8p2q4-Qd1e124"> Deus est bonus sine quahtate, magnus sine 
quantitate </quote> : ergo magnitudo Dei non est in genere 
quantitatis nec bonitas in genere quahtatis: ergo nec 
substantia in genere substantiae: ergo in nullo est '</p> 



        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e128">2. Item, videtur quod non est in genere deter- 
minato; quia omne, quod est in genere determinato, 
habet esse flnitum et limitatum; Deus autem est infl- 
nitus: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e131">3. Item, quod non in quolibet genere, vide- 
tur, quia quod babet in se res plurium generum 
est compositum; Deus autem est simphcissimus : 
ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d8p2q4-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-l1d8p2q4-Hd1e136">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d8p2q4-Hd1e139" type="question-title">Deus nec est in aliquo determinato genere, 
nec in pluribus. </head>

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e142">I : Dicendum , quod non convenit Deo • 
esse in uno genere determinato, quia omne tale 
habet esse limitatum et arctatum et compositum. In 
pluribus^ generibus non potest esse. Aut enim ali- 
quid est in pluribus propter naturarum et proprie- Esse in piu- 
tatum diversitatem, ut album, in quantum dicit dapHcitw. 
subieclum ahquod sive rem albam, est in genere 
substantiae , sed in quantum dicit formam , quae est 
albedo, est in praedicamento quahtatis; aut propter 
generalitatem , sicut unum et ens'.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e145">Propter naturarum multiformitatem " non potest 
Deus esse in pluribus, quia omne tale compositum . 
est et multiforme , Deus autem simplex. Non propter 
generalitatem, quia ens tale nihil est habens " distin- 
ctum a rebus creatis. Deus autem est habens in se 
ens distinctum a rebus, et habens esse simplex et 
inflnitum; et ideo nec in uno genere nec in pluribus 
esse potest.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e148">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod distin- soiaiio op- 
guitur ab ahis , est natura distincta etc. ; dicendum, ''°''°"'°'' 
quod verum est, si distinguatur per ahquid, quod 
ipsum " contrahat et arctet, sicut per differentiam 
cadentem in genere; Deus autem non sic distingui-- 
tur, sed se ipso.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e152">2. Ad illud quod obiicitur, quod Deus habet 
superius univocum; dicendum, quod Deo non est 
superius, quia " non est simplicius ; nec univocum , 
quia illa ratio non convenit uniformiter creaturae 
et Creatori. Deus enim est ens per se, quia nullo 
egens; creatura est ens per se, quia non est in 
alio ut in subiecto, eget tamen alio ad sui conser- 
vationem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e155">3. Ad illud qiiod obiicitur, quod omne, quod 
est perfectionis et bonitatis, ponendum est in Deo ; di- 
cendum, quod hoc potest esse dupliciter: vel per' 
dwersitatem , et hoc facit esse in diversis generibus ; 
vel secundum omnimodam wnitatem, et hoc facit 
esse extra omne genus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2q4-d1e158">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod Deo nihil 
deficit de bonitate; dicendum, quod Deus non dicitur 
non deficiens a bonitate propter hoc, quod omnis diffe- 
rentia boni particularis sit in Deo per differentiam, sed 
quia est in eo per aequivalentiam ^ Quia enim est 
summum bonum, complectitur in se bonum omne; 
sic inteliigendum est de entitate ; et sic patet illud.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>