<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q2"> <head xml:id="bb-l1d35a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 2</head> <head xml:id="bb-l1d35a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum in ideis ponenda sit pluralitas secundum rem.</head> <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e103">Secundo
        quaeritur, utrum sit ponere in ideis pluralitatem secundum rem. Et quod sic, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e106">1. Quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d35a1q2-Qd1e111"> ideae sunt formae
        aeternae et incommutabiles</quote>. Si sunt formae plures, cum forma dicat ipsum quod est
        idea abso- lute, tunc videtur, quod sint plures, secundum id quod sunt absolute.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e115">2.
        Item , idea est similitudo exprimens ideatum secundum totum; sed quaecumque uni et eidem se-
        cundum tolum sunt similia , nullo modo ad invicem differunt-: ergo si idea omnium, secundum
        id quod esl, esset una, tunc omnia essent indifferentia.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e119">3. Item , si idea est unum
        quid, aut una com- munis , aut una propria simiiitudo: si una com- munis: ergo per ipsam
        nunquam res dislinguuntur ; si una propria: ergo per ipsam nunquam plura cognoscuntur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e122">4. Item, si idea est ralio cognoscendi; sed unumquodque cognoscens cognoscil secundum
        exigen- tiam rationis cognoscendi : ergo si^idea est unum quid , cum in uno non cadat
        distinctio, Deus non cognoscit res distincte, sed indistincte.</p> CONTRA: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sexto de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d35a1q2-Qd1e128" source="http://scta.info/resource/adt-l6">Filius est ars quaedam omnipotentis Dei plena
        omnium rationura viventium , et omnia in ipso unum sunt</quote>. <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e131">2. Item, quod perfectius
        est Deo est atlribuen- dum : sed perfectius est uno posse cognoscere plura et operari quam
        pluribus^: ergo Deo est attribuen- dum: ergo Deus una idea omnia cognoscit.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e134">3. Item,
        in omni genere causae stalus est in uno simplici , utpote in genere efficientis et finis ° :
        ergo cum Deus sit exemplar, in quo est omnimode status, est ergo in Deo summa unitas. Sed
        exem- plar, quod continet multa, non est omnino unum et simplex: ergo in divino exemplari
        non est- nisi una idea secundum rem.</p> <div xml:id="bb-l1d35a1q2-Dd1e138">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q2-Hd1e140">CONCLUSIO</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q2-Hd1e143" type="question-title">Ideae in Deo sunt ipsa divina veritas, et ideo secundum rem est
          una idea.</head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e146">Respondeo: Ad intelligentiam praedictorum est notandum, quod hic fuit duplex opinio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e149">Quidam enim dixerunt, quod ideae in Deo se- npinio i. cundum rem habent distinctionem.
          Dixerunt enim , quod est considerare universitatera formarura in Deo, in anima et in
          niwido sive in raateria. Et in materia sive in universo habent distinctionem , com-
          positionem et oppositionera , quia sunt ibi raateria- liter. In anima vero huraana habent
          distinctionem et corapositionera , sed non babent oppositionera, et hoc, quia sunt aliquo
          modo spiritualiter, non tamen om- nino, quia sunt a rebus extra"; ideo est composi- tio:
          differunt enjm ab anima. In Deo habent distin- ctionera, sed non compositionera , nec
          oppositionera propter sumraam simplicitatem. Et quaravis in Deo sint distinctae, sunt
          tamen unum exemplar, sicut plures formae particulares in sigillo faciunt unum sigillum. —
          Sed ista positio, quamvis in sui initio improbaiar. videatur probabilis, in fme lamen
          continet errorem. Nam si in Deo esset ponere ideas realiter differen- tes sive distinctas,
          tunc esset ibi alia pluralitas rea- lis, quam sit plurahtas personalis; quod abhorrent
          aures piae. Si dieas, quod non est pluralitatem aliam ' absolutam ponere, sed respectivam;
          tunc quaero de illo respectu: aut est aliquid, B.u\,nihil: si nihil, nulia est ibi realis
          distinctio; si aliquid , non est dare nisi divinam essentiam; sed omnia es- sentialia in
          Deo unum sunt.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e152">Et ideo est alia positio, quod ideae sunt unumsenientiaan- secundum rem. Et hoc patet
          sic: idea in Deo dicit similitudinem , quae est ratio cognoscendi; illa autem secundum rem
          est ipsa divina mritas , sicut supra' monstratum est; et quia illa est una , patet,
          condiisio. quod secundum rem oranes ideae unum sunt. Et hoc dicit .Vugustinus ^ expresse,
          quod in illa arte omnia sunt unum. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e156">1. Ad iUud ergo quod obiicitur, quod sunt for- mae; dicendum, quod forma duplex est,
          scilicel forma , quae est perfectio rei, et forma exemplaris. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> accipit ideas in ratione formae pro forma exemplari. Ulraque lamen
          relalive dieitur : illa ad materiam, quam informat, sed ista ad exem- platum. Et ideo,
          quia forma dicit' ut ad alterum, si- cut simi'itudo, quando dicuntur jo/wre* formae, non
          ex hoc notatur, quod in ideis sit pluralitas secun- dum rem sive secundum id quod sunt,
          sed secun- dum id ad quod sunt^</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e162">2. Ad illud quod obiicilur, quod idea est simi- litudo exprimens secundum totum: ergo
          etc. ; ad hoc est unus modus dicendi . quod idea non dicit simi- htudinem aliquam, per
          quam cognoscens assimilelur aliis, sed cui mnlta assimilantur; et niulta possunt
          assimilari uni, sicut si a forma sigilli eadem fiat expressio figurae in cera, poterunf^
          esse ab eadem forma una multae et variae impressiones, secundum quod sigilhim magis et
          minus imprimitur. Sic in Deo intelligunt: quoniam multitudo in rebus venit secun- dum
          grailus et approximationem ad ipsum esse irapiobaiur divinum. — Sed ilhid non sufficit
          dicere, quiaDeus facit omnia diversa secundum formam, non tantum secundum gradum et
          dignitatem ; et illa cognoscit per unum secundum rem, quod quidem est simih- tudo cogniti.
          — Si tu dicas, quod lioc est, quia Deus se ipso cognoscil, sicut se ipso agit, ideo, si-
          cut uno agit multa, ita uno cognoscit muUa; adhuc non est solutum, qnia adhuc manet
          quaestio, quo- modo ipse Deus possit assimilari mullis. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e165"> Propter hoc dicendum, quod similitudo quaedam est secmxdnm proprietatem gencris ; et de
          hac non est dubium , quod non potest esse una plurium genere differentium; et haec est
          simiUtudo, quae exprimitur et causatur a re generis determinati °. Alia est similitudo
          simpliciter extra genus;,el haec, voi-nndui, quia ad hoc genus non arctatur, qua ratione
          est huius , ea ratione est illius, et qua ratione est huius Espiicai,^ secundum partem,
          eadem ratione secundum totum; et talis similitudo est divina veritas et idea in Deo. — Si
          tu quaeras, quomodo hoc possit intelligi; aliqualiter intelligi potest, quamvis non
          possitaptari omnino simile. Cum enim illa similitudo sit actus purus et ipsa veritas ,
          sicut dictum est ', et omnia alia cognoscibilia , quantumcumque nobilia secundum id quod
          sunt, comparentur ad ipsam per modum possibilis: sicut unum secundum formam potest
          assimilari pluribus secundum materiam' diversis , sic in proposito nna reahs similitudo
          potest esse omnium cognoscibilium. Et potest poni exemplum in luce aliquo modo, quae una
          secundum iiumerum exprimit muUas et varias species colorum. In cogni- tione autem nostra,
          quoniam se habet per modum possibilis respectu cogniti et quodam modo informa- bilis ab
          illo, non potest inveniri similitudo, immo invenitur dissiinilitudo ; et ideo aspiciendo
          ad cogni- tionem nostram videtur nobis in Deo non esse intel- ligibile. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e168">3. Ad illud quod quaeritur , utrum illa simi- litudo sit propria vel communis; dicendum,
          quod Deus iion dicitur cau^a universalis nec particu- laris simpliciter; sed aliquid habet
          de nobilitate causae universalis , quia potest in plurimos effectus; similiter' aliquid de
          causa particulari, quia im- mediate et suflicienter potest in effectum quemlibel. Sic in
          cognitione Dei intelligendum, quod nec omnino est in universali, nec onmino in
          particulari. Similiter de similitudine et idea intelligendum est. quod communis est
          quantum ad indifferentiam ei amphtudinem, propiia"' vero quanlum ad discretis- simam
          expressionem. — Ratio huius est, quia est similitudo exprimens, non impressa nec expressa:
          quia omnino exprimens,. ideo sumnie exprimit et secundum omnes conditiones. Et rursus, ex
          lioc quod non est expressa , ideo non est arctata nec li- niitata, sed extendit se ad
          omnia, sicut divina es- sentia; quamvis tota sit in uno, non tamen sic est in uno \ quod
          non sit in alio. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q2-d1e171">4. Ad illud quod obiicitur ultimo, quod cogno- scitsecundum exigentiara rationuni;
          dicendum, quod sicut ratio cognoscendi esl una, et tamen plura cognita distinctissime
          repraesentat secundum proprias conditiones; sic divina cognitio quantum ad modum
          cognoscendi , qui est in ipsa , est una et simplex , non distincta ; sed in comparatione
          ad obiectum di- slincte cognoscit. Quando ergo dicitur: Deus cogno- scit omnia distincte;
          si distinctio ponitur in cogni- tione per comparationera ad cognoscentem , falsaest; si
          autem per comparationera ad cognitum, sic habet veritatem.</p>
        </div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>