<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 7, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 7, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e7410">
        <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e119">III, D. 7, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e122" type="question-title">Utrum Filius Dei sit praedestinatus.</head>
        <p xml:id="bb-d1e7410-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum Filius Dei sit praedestinatus.</p>
        <div xml:id="bb-d1e7410-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e133">Et quod sic, videtur. Haec conceditur Filius Dei est homo ; sed omnis homo aut est
      praescitus aut praedestinatus ; sed Filius Dei non est homo praescitus : ergo
      praedestinatus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e136">Item, exceptis vocabulis importantibus unionem, necesse est esse idiomatum communicationem
      ; sed vocabulum praedestinationis unionem non importat, quantum est de se : ergo, cum ille
      homo sit praedestinatus, et ille homo sit Filius Dei, necessario sequitur quod Filius Dei
      sit praedestinatus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e139">Item, magis repugnat temporale aeterno quam aeternum aeterno ; sed esse praedestinatum
      dicit quid aeternum, sed esse conceptum et natum quid temporale ; sed haec conceditur Filius
      Dei est natus de Virgine, ergo et haec Filius Dei est praedestinatus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e142">Item, mitti non convenit alicui nisi ex tempore, pro eo quod effectum dicit temporalem ;
      sed simpliciter conceditur Filius Dei est in carnem missus : ergo multo magis ista concedi
      debet Filius Dei est praedestinatus</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e146">Item, praedestinatio non est aliud quam praeparatio gratiae in praesenti et gloriae in
      futuro ; sed Filio Dei Christo collata fuit gratia et gloria in tempore et praevisa sibi
      conferri ab aeterno ; sed cuicumque convertit definitio, et definitum : ergo necesse est
      Filium Dei concedere esse praedestinatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e149">Item, haec est veta Filius Dei est praedestinatus secundum quod homo. ; sed ista
      determinatio homo non diminuit aliquid circa subiectum : ergo, ipsa subtracta, licet inferre
      Filium Dei simpliciter esse praedestinatum. Cum ergo ad verum non sequatur nisi verum,
      videtur quod locutio praedicta, scilicet Filius Dei est praedestinatus, tamquam vera sit
      concedenda.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e152">Sed contra : Origenes : <quote xml:id="bb-d1e7410-Qd1e154">Praedestinatur qui nondum est. Haec verba dicuntur propter
       illos qui in Unigenitum Dei impietatem loquuntur. Putant enim eum inter illos
       connumerandum esse qui, antequam fierent, praedestinati sunt ut essent</quote>. Ergo
      impium est dicere Filium Dei esse praedestinatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e158">Item, super illud ad Romanos, 8, 30 : <quote xml:id="bb-d1e7410-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/rom8_30">Quos praedestinavit, hos et
       vocavit</quote>, Glossa : Praedestinavit non existentes, vocavit ante aversos. Si ergo
      praedestinatio est non existentis, et Filius Dei semper existit, nunquam videtur
      praedestinatus esse.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e164">Item, praedestinatio de ratione nominis dicit antecessionem praedestinantis ad
      praedestinatum ; sed Filium Dei nihil antecedit, cum sit aeternus : ergo nullo modo convenit
      ei inter praedestinatos connumerari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e167">Item, nullus semetipsum praedestinavit : sicut enim alius est qui creatur, alius est qui
      creat, sic et qui praedestinat et qui praedestinatur ; sed omnes, quotquot praedestinantur,
      a Filio Dei praedestinantur : ergo nullatenus est concedendum Filius Dei est
      praedestinatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7410-Dd1e171">
          <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e173">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e176" type="question-title">Locutio: Filius Dei est praedestinatus, non admittitur a
      theologis</head>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e179">Respondeo : Dicendum quod, quamvis haec sit concedenda Christus est praedestinatus, pro eo
      quod Christus nominat hypostasim in duabus naturis ; et haec Christus est praedestinatus in
      quantum homo, ratione determinationis adiunctae ; haec tamen comm uniter non recipitur
      Filius Dei est praedestinatus. Et ratio huius est propter repugnantiam intellectuum, quae
      quidem invenitur inter subiectum et praedicatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e182">Reperitur autem ibi triplex repugnantia. Nam vocabulum praedestinationis circa
      praedestinatum tria importat, videlicet habitudinem effectuum respectu causae, acceptationem
      per donum gratiae et inchoationem quantum ad esse naturae. Et primum intellectum habet, quia
      descendit a verbo passivo ; secundum vero intellectum habet, quia descendit ab actu dicente
      ordinationem ad finem ; tertimn intellectum habet, quia com ponitur a praepositione dicente
      antecessionem, sicut ab hac praepositione <mentioned> prae </mentioned>. Econtra Filius Dei
      dicit illam personam ut causam, non ut effectum. Dicit etiam illam personam prout competit
      illi filiatio per naturam, non per gratiae donum. Dicit etiam illam personam ut aeternam,
      non ut habentem initium. Et sic expresse est repugnantia intellectuum inter subiectum et
      praedicatum. Et potest ista repugnantia reduci ad triplex genus oppositionis, videlicet
      contradictionis, contrarietatis et relationis. Et propter hanc triplicem repugnan tiam non
      admittunt magistri praedictam locutionem. Unde concedendae sunt rationes quae sunt ad partem
      istam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7410-Dd1e190">
          <head xml:id="bb-d1e7410-Hd1e192">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e195">Ad illud ergo quod obicitur primo in contrarium, quod haec conceditur Filius Dei est homo,
      dicendum quod non est ibi repugnantia intellectuum, immo potius consonantia.
       <mentioned>Homo</mentioned> enim nominat naturam habilem ad unionem, non sic autem hoc
      praedicatum <mentioned>praedestinatum</mentioned>. Et ideo non dum quod, etsi Christo
      praeparata sequitur ex hoc, quodsi Filius Dei et homo ; quod propter hoc sit praescitus vel
      praedestinatus, nisi addatur ei : secundum quod homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod communicatio idiomatum est in omnibus, exceptis nominibus
      unionem importantibus, dicendum quod non solum sunt illa excipienda nomina, sed etiam
      vocabula illa ex quibus consurgit intellectuum repugnantia ; et tale est vocabulum
      praedestinationis et consimilia, sicut melius manifestabitur infra, distinctione undecima,
      ubi quaeritur, utrum haec sit concedenda <mentioned> Filius Dei est creatura
      </mentioned>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e210">Ad illud vero quod obicitur, quod magis repugnat temporale aeterno quam aeternum aeterno,
      dicendum quod verum est de eo quod est pure aeternum ; de eo autem quod est sic aeternum
      quod de suo primario intellectu dicit et nominat aliquid temporale, non habet veritatem,
      maxime quando sic importat illud temporale quod directe habet oppositionem ad aeternum,
      sicut est hoc participium <mentioned> praedestinatus </mentioned>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e216">Ad illud vero quod obicitur de missione, quod, quamvis sit temporale, conceditur Filius Dei
      esse missus, dicendum quod non est simile, quia, etsi <mentioned> mitti </mentioned> dicat
      quid temporale, tamen illud temporale non dicitur poni circa divinam personam, sed circa
      aliquid creatum ; circa vero divinam personam ponit solam emanationem. Sed praedestinatio
      circa ipsum praedestinatum triplicem ponit intellectum qui repugnat personae aeternae ; et
      ideo, quamvis sane possit concedi <mentioned> Filius Dei est missus </mentioned>, non sane
      potest concedi Filius Dei est praedestinatus</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e226">Ad illud quod obicitur, quod Filio Dei praeparata fuit gratia in praesenti et gloria in
      futuro, dicendum quod, etsi Christo praeparata fuit gratia ratione humanae naturae, non
      tamen ratione divinae. Et ideo sicut prima locutio negatur, qua dicitur <mentioned> Filius
       Dei est praedestinatus </mentioned>, nisi addatur determinatio secundum quam et ratione
      cuius attendatur ipsa praedestinatio, sic neganda est alia locutio, in qua ponitur
      praedestinationis definitio, nisi addatur haec determinatio : secundum quod homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7410-d1e232">Ad illud vero quod obicitur, quod haec determinatio <mentioned> secundum quod homo
      </mentioned> non diminuit, dicendum quod, quamvis non diminuat de ratione praedestinationis,
      facit tamen quod praedestinatio rem suam ponat circa hypostasim Christi ratione humanae
      naturae, non ratione divinae ; et sic tollit repugnantiam intellectuum. Cum autem
      simpliciter infertur et dicitur <mentioned> Filius Dei est praedestinatus </mentioned> ; cum
       <mentioned> Filius Dei </mentioned> denominet personam Christi secundum divinam naturam
      tantum, est ibi repugnantia intellectuum. Et ideo non tenet ille processus, non quia ibi est
      paralogismus secundum quid et simpliciter, sed quia ibi est paralogismus secundum accidens.
      Quod enim convenit Christo ratione humanae naturae est extraneum ratione divinae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>