<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p2a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum daemones animabus illabi possint.</head>
            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e105">Secundo quaeritur, utrum Daemones illabi possint 
      animabus. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e108">1. Lucae quarto': Ecce homo habens daemonium, 
  ibi Glossa: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Qd1e110">Intraverat diabolus, unde exierat 
  Christus</quote>; sed Christus non exierat de corpore, 
sed de spiritu : ergo diabolus subintrat spiritum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e114">2. Item , si impartibile adiungatur impartibili , 
secundum totum applicatur ei', et quod applicatur 
alicui secunduin totum applicatur ei secundum 
suum intimura; sed illabi non est aliud quam se- 
cundum intimum profundari : ergo cum daemon sil 
impartibilis et obsidendo hominem animae applice- 
tur, videtur, quod eidem necessario illabatnr.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e118">3. Item , sicut est ordo in corporibus, ila est 
ordo in spiritibus; sed in corporibus videmus, quod 
agens influit virtutem suam passo usque ad inti- 
mum, aliter enim non alteraret totum': ergo pari 
ratione et in spiritibus: ergo daemon potest influere 
virtutem suam usque ad intima animae. Sed virtus 
daemonis non est spintualior quam substantia: ergo 
videtur, quod daemon usque ad intima aniiuae il- 
labi possit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e121">4. Item , sicut homo efficitur templum Dei per 
gratiam, ita efficilur templum diaboli per peccatum ; 
sed omnino ibidein, ubi prius erat gratia, incipit 
esse culpa: ergo ubi prius Uabilabat Deus, potest 
habitare diabolus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e124">CONTRA: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Fide ad Pelrum*: 
Fiindamciiia. <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Qd1e129">inest slngulis spiritibus naturalis terminus, quo a 
se invicem distinguuntur, et unus in altero non est</quote>; 
sed anima humana spiritus est: ergo non potest 
esse in daemone nec daemon in ea: ergo nec il- 
labi: ergo etc.</p> 
            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e133">
2. Item, si unus spiritus illabitur, aut alter 
potest illabi, aut non. Si sic; pari ratione et ter- 
tius et quartus, et sic de aliis, et ita omnes spiri- 
tus mali possent illabi uni animae, quod plane 
falsum est. Si non potest; ergo unus spiritus ituplet 
totain animam. Sed hoc est falsum, quia imaginem 
Dei nihil minus Deo implere potest, sicut dicit Au- 
gustinus et Beda ^</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e136">3. Item, si daemon illaberelur animae, esset 
inliraus animae: ergo per totum dominaretur ei, 
ergo posset pertrahere ad raala, qiuiecumque vellet, 
et ila anima liberum arbitriura non haberet. Quodsi 
anima liberum arbitrium non potest amittere: ergo 
nec daeraon ei illabi potest.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e139">4. Itera, si illaberetur aniraae, nihil esset ita 
intimum in aniraa, in quo non esset et super quod 
non posset daemon ; sed sicut Deus illabendo ani- 
inam rectiflcat et conservat, sic daemon, quod po- 
test, deordinat et depravat: ergo si daeiuon illabe- 
retur aniraae, daeraon posset s.ynderesira vel volun- 
latem naturalera depravare et ad raalura inclinare; 
quod esl irapossibile*.</p>
            <div xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Dd1e143">
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Hd1e145">CONCLUSIO</head>
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Hd1e148" type="question-title">Daemones animabus humanis illabi nequeunt.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e151">Respondeo : Dicendum , quod illabi aliquicl ali- Q'M sit u- 
cui importat, quod illud intimum sit ei et quod 
intime operetur in illo; nihil autem tale est respe- 
ctu animae nisi solus Deus : ideo solus divinus spiri- coDciusio. 
lus animae potest illabi'. — In anima namque humana Baiio noti- 
idem est intimum et supremum; et hoc patet, quia 
secundum sui supremmn maxime approximat Deo,
similiter secundum sui inUmum; uiide quaiito ma- 
gis redit ad interiora, tanto magis asceiidit et uni- 
tur aelernis. Et quia <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q2-Qd1e153"> soius Deus superior est mente 
humana'</quote> secunduni sui supremuni, solus Deus 
potest menti esse intimus; et ideo illabi spiritui 
rationali est divinae substantiae proprium. — Con- 
cedendae sunt igitur rationes oslendentes, quod ani- 
mabus humanis illabi non potest malignus spiritus. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e157">1. Ad illud ergo quod primo obiicitur de Glossa, 
oiaiio op- quod intravit diabolus etc; dicendam, quod hoc 

non dicitur de ingressu secundum subslantiam, sed 
secundum effectum sive conlbrmitatis malitiam ; 
unde non vult Glossa plus dicere, quam quod,ubi 
fuit^ gratia, ibi incipit esse malilia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e160">2. Ad illud quod obiicitur, quod impartibile 
irapartibili applicatur secundum totuni; dicendum, 
quod aut intelligitur de iunctura situali, aut de 
iunctura virtuali. Si de situali, sic potest habere 
veritatem; sic aulem non est intelligere applicatio- 
nem substantiarum spiritualium, quia non sunt si- 
tuales. Si autem intelligatur de applicatione virtuali, 
sic sermo non habet veritatem ; quoniam in simplici 
substantia reperitur magnitudo virtutis, et secun- 
dum illam considerari potest in anima maior et 
minor ratio dignitatis secundum accessum ad origi- 
nem illius virtutis^</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e164">3. Ad illud quod obiicitur , quod sicut est ordo 
in corporibus, ita est in spiritibus; dicendum, quod 
loiandum. etsi sit aliqua similitudo , non tamen omnimode per- 
fecta, nec quantum ad ordinem nec quantuin ad 
intimilatem. Non quantura ad ordinem, quia omnes 
substantiae rationales immediate sunt natae ferri in 
Deum, nec quantnm ad hoc una praeest alteri; hoc 
autem non contingit in corporalibus inveniri. — 
Non est etiam simile quantum ad intimilateyn , quia 
quod est intus et extra in re corporali est eiusdem 
naturae, non differens dignitate, sed magis partium 
positione; in anima vero quod est intimum , hoc 
est maxime supremum et Deo proximum. Ideo in 
rebus corporalibus quod potest influere exterius, 
magis el magis agendo, potest pervenire ad inlerius 
et ad intimum; non sic in spiritu, ubi idem dici- 
tur esse intimum, quod est in eo supremum et di- 
gnissimum.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q2-d1e167">4. Ad illud quod obiicitur, quod ibidem est 
culpa, ubi fuit gratia; dicendum, quod veruni est; 
sed ex hoc non sequitur, quod ibidem sit diabolus, 
ubi et Deus; quia aliter est gratia a Deo , aliter  
cidpa a diabolo. Gratia enim est a Deo ut prae- 
sente et influente et intime operante et raedullas 
affectionis penetrante, secundum quod innuit .\po- 
stolus ad Hebraeos quarlo * : Viuus esl sermo Dei 
et effimx etc. Sed culpa dicitur esse a diabolo so- 
lura sicut a suggerente et impellente, quodam modo 
quasi exterius instigante; et ideo non oporlet, dia- 
bolum habitare in intimo cordis peccatoris, quan- 
tunicumque medullitus adhaereat peccatum. Ulte- 
rius, peccatum non ponil aliquid, sed potius privat; 
ideo secundum ipsum non dicitur aliquid iUabi ani- 
mae, sed potius ab eo aliquid corrumpi. Et sic 
patet, quod non est siraile de culpa et giatia, qiiam- 
vis sint circa idem.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>