<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e28096">
        <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e111" type="question-title">Utrum liceat aliquod peccatum in confessione omittere.</head>
        <div xml:id="bb-d4e28096-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e119">Quantum ad primum ostenditur quod non liceat de confitendis dimittere : Primo,
            auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, in <ref xml:id="bb-d4e28096-Rd1e124">libro De poenitentia</ref>
            : <quote xml:id="bb-d4e28096-Qd1e127">Caveat ne verecundia ductus dividat apud se confessionem, ut diversa diversis
              velit manifestare ; quod est se laudare et ad hypocrisim tendere et semper venia
              carere, ad quam per frusta sperat pervenire</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e131">Item, ratione ostenditur sic. Confessio ordinatur ad peccati cognitionem ; sed nunquam
            recognoscit aegritudinem sufficienter qui solum peccatum unum novit, cum homo multis
            aegrotet, sicut patet in medicinis : ergo non sufficienter peccatum detegit, qui non
            dicit uni sacerdoti omnia peccata quae commisit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e134">Item, confessio est ad peccatoris accusationem ; sed, cum peccator se accusat de tribus
            peccatis et fecit decem, hoc ipso praetendit sacerdoti se non peccasse nisi ter ; sed
            hoc est falsitas et hypocrisis manifesta : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e137">Item, confessio fit propter absolutionem, absolutio autem sacerdotis signum est divinae
            absolutionis ; sed Deus nunquam absolvit ab una culpa quin absolvat ab omni culpa
            mortali : ergo absolutio, sacerdotis aut nulla est, aut est ab omni culpa. Sed non
            meretur absolvi a sacerdote pecccator qui celat ei peccatum : ergo nulla est absolutio
            nisi confiteatur uni sacerdoti omnia a quibus indiget absolvi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e141">Contra : Omnes sacerdotes tenent locum unius, scilicet Christi : ergo idem est
            confiteri diversis quod confiteri uni : ergo tantum valet si peccator divisim diversis
            confiteatur omnia, quantum si omnia confiteretur uni.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e144">Item, confessio instituta est in remedium, ergo non debet fieri in scandalum ; sed
            possibile est quod poenitens confiteatur proprio sacerdoti aliquod peccatum quod
            scandalizabit eum, utpote si cognata sacerdotis fuerit eius adultera : ergo videtur quod
            possit peccatum hoc reservare et alia sibi dicere, et ita confessionem dimidiare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e147">Item, aliquis confessus est uni decem et commissit duodecim, et oblitus duorum, post
            recordatur, non habens copiam sacerdotis ; iste fuit legitime confessus de decem : ergo,
            si non debet bis puniri pro eodem, sufficit nunc confiteri duo : ergo videtur quod
            confessio possit dimidiari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e150">Item, sufficit si quis confitetur sacerdoti proprio illud a quo potest absolvere ; sed
            possibile est quod aliquis habeat casum vel peccatum a quo non potest absolvere nisi
            superior : ergo sufficit quod minora confiteatur uni et peccatum illud confiteatur
            maiori : ergo videtur quod confessio possit dimidiari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28096-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e159" type="question-title">Necesse est uni confiteri, non qidem omnia venialia, sed omnia
            mortalia, quorum poenitens est memor, et de quibus non fuit alias legitime
            confessus.</head>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e162">Respondeo : Dicendum quod in venialibus non est vis ; sicut enim non est necesse ea
            confiteri, sic non est necesse ea simul et omnia integre confiteri. Sed de mortalibus
            dicitur quod necesse est omnia confiteri uni sacerdoti, omnia, inquam, quorum est memor
            et de quibus non fuit alias legitime confessus. Et tunc voco legitime confessum, quando
            nihil intervenit quod absolutionem sacerdotis irritam faceret ; quod est in quatuor
            casibus, et duo sunt a parte absolventis : unus, si non sciat ; alter, si non possit ;
            unus contra clavent scientiae, alter contra clavem potentiae. Duo a parte confitentis :
            unus, si ficte confiteatur ; alter, si post confessionem, satisfactionem contemnens,
            eius obliviscatur. Si autem legitime confessus est, non oportet iterare nisi in
            universali ; si vero non, oportet quod omnia dicat, pro eo quod sacerdos absolvit ab
            omni culpa, aut nulla est absolutio ; nullus autem sacerdos intendit absolvere
            poenitentem ab eo quod sibi celat : ad hoc ergo quod confessio sit integra, necesse est
            quod omnia quae simul habet in conscientia, de quibus tenetur confiteri, uni sacerdoti
            dicat, alioquin, sicut expresse dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, probatur
            confessio ficta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28096-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e28096-Hd1e171">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e174">Ad illud ergo quod obicitur, quod omnes sacerdotes tenent locum unius, scilicet
            Christi, dicendum quod verum est ; sed ita tenent locum unius quod non simul omnes, sed
            quilibet per se, et ideo, qui vult confiteri sacerdoti tamquam Christo, si recte
            confitetur, necesse est quod omnia dicat uni ; quod si aliquid celat uni, quamvis dicat
            alii, quantum est in se, mediatori celavit, et ita Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e177">Ad illud quod obicitur de scandalo sacerdotis, dicendum quod ubi timetur scandalum, non
            est confessio dimidianda, sed licentia petenda ; et si non datur, superior est adeundus
            vel alius qui habeat eius auctoritatem. Nam in tali casu licentiam petere est
            obtinere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e180">Ad illud quod obicitur de eo qui commisit duodecim, sed oblitus confessus est decem,
            dicendum quod sanum consilium esset quod totum diceret, sicut in praecedentibus tactum
            est ; tamen credo quod non teneatur dicere nisi in generali, nisi forte aliquis
            praedictorum casuum intervenisset. Nam aliud dicere est viam confessioni et salutis
            multis auferre, cum multi confiteantur aliquando aliquod peccatum enorme, quod deinceps
            vix alii sacerdoti dicerent. Nec auctoritates Sanctorum hoc compellunt dicere, quia. hoc
            non est confessionem dividere. Prima enim fuit integra et secunda similiter, quia non
            oportet hunc de aliis habere remorsum novum nec novam absolutionem. Similiter iudicandum
            est de recidivo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28096-d1e183">Ad illud quod obicitur de recursu ad superiorem, dicendum quod aut recurrit propter
            absolutionem a culpa aut a poena propter excommunicationem vel irregularitatem. Si
            propter absolutionem a poena vel poenali vinculo, sufficit quod confiteatur illud solum.
            Si propter absolutionem a culpa, si superior non remittit ad proprium confessorem, sanum
            consilium est - si non habet causam excusantem nisi solum erubescentiam vel opinionem
            falsam - quod omnia de quibus habet remorsum ipsi dicat et pro omnibus illis generalem
            absolutionem et poenitentiam suscipiat. Si autem aliquam excusationem habet probabilem,
            ratione cuius magis vult confiteri alteri, tenetur, totum inferiori revelare, et
            peccatum illud quod superiori est, confessus et cetera alia ; et sic non erit confessio
            divisa, et ille ex tunc poterit ab omnibus absolvere, quoniam, si aliqua peccata
            absolutioni superiorum reservantur, in quibus minores sacerdotes cum eis non
            communicant, hoc magis factum est propter taxationem poenae, quam tali peccato superior
            debet sapienter infligere sive iniungere pro culpa quam pro alio ; et ideo, si talem
            culpam confessus est et poenam pro ea a superiore suscepit, potest illam cum aliis
            inferiori integre confiteri et ille absolvere eum ab omni culpa, ita dumtaxat ut ille
            faciat poenitentfam a superiore sibi iniunctam. Et si tu obicias, quod iste qui adit
            superiorem et unicum tantum vel duo, aliis tacitis, confitetur, videtur esse hypocrita
            et se laudare, dicendum quod verum est, si innueret se sibi generaliter confiteri ; tunc
            enim videretur ipsum alia crimina non habere. Sed dum ostendit se specialiter pro illo
            unico advenisse et alium confessorem pro minoribus habere et hoc acceptat superior,
            nulla est ibi deceptio, quamvis totum dicere sit maior perfectio. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>