<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e26914">
        <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e111" type="question-title">Utrum indulgentiae debeant fieri pro spirituali an pro corporali
          beneficio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e26914-d1e114">Quarto quaeritur, pro quo debeat relaxatio fieri, utrum scilicet pro spirituali an pro
          corporali beneficio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e26914-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e122">Et quod pro temporalibus et corporalibus actibus fieri debeat vel etiam beneficiis,
            ostenditur : Per communem usum Ecclesiae, ubi indulgentiae fiunt pro eleemosynis,
            peregrinationibus, visitationibus reliquiarum et huiusmodi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e125">Item, ratione videtur, quia huiusmodi relaxationes aliquo modo sacramentales sunt ; sed
            sacramenta attenduntur in rebus exterius gestis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e128">Item, istae relaxationes non sunt a culpa, sed a poena ; sed poena, si recte
            commutatur, commutatur in poenam ; sed absolutio fit a poena exteriori in carne, utpote
            a ieiuniis et consimilibus : ergo debet fieri commutatio.in poenam exteriorem : ergo pro
            tali commutatione fieri debent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e131">Item, si non pro opere exteriori, sed pro interiori, ergo, cum bona voluntas simul
            possit esse in aliquo respectu omnium relaxationum, quia perfectus omne bonum vult et
            sibi placet, videtur tunc quod quilibet iustus haberet omnes indulgentias ; quod non est
            conveniens dicere : tunc enim frustra homines laborarent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e135">Contra : Indulgentia sive relaxatio dicit beneficium spirituale ; sed quicumque dat
            spirituale pro temporali committit simoniam : ergo videtur quod in omnibus
            relaxationibus sit simonia, si fiunt pro exterioribus obsequiis vel eleemosynis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e138">Item, maior est misericordia spiritualis quam corporalis ; unde maius est alicui
            parcere quam hospitio colligere vel eleemosynam dare : ergo facit magis hominem dignum
            remissione : ergo potius pro illo opere deberet fieri relaxatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e141">Item, in maiore ruina et periculosiori est Ecclesia in qua est schisma, quam ecclesia
            cuius parietes minantur ruinam. Ergo magis indiget talis Ecclesia muniri quam alia : si
            ergo relaxationes debito modo fiunt pro ecclesia materiali reparanda, ut qui iuvat
            habeat indulgentiam, videtur multo fortius indulgentia debere dari pro spirituali ruina
            reparanda, ut qui orat ut Deus det ei concordiam, indulgentiam habeat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e144">Item, maioris perfectionis et plus Deo acceptum est religionem intrare quam crucem
            accipere. Ergo potius deberet dominus Papa indulgentiam dare intrantibus religionem quam
            euntibus ultra mare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e147">Iuxta hoc quaeritur : si aliquis accipit crucem et habet votum et voluntatem perfectam
            eundi ultra mare, utrum habeat remissionem omnium peccatorum. Quodsi sic, tunc
            indulgentia fit pro sola voluntate, et ita pro re spirituali ; si vero non, tunc
            Ecclesia non videtur esse conformis Deo, qui votum et bonam voluntatem, si plena est et
            non deficiat, quantum in se est reputat pro facto.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26914-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e156" type="question-title">Indulgentiae praecipue fieri debent pro actibus
            exterioribus</head>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e159">Respondeo : Dicendum quod sicut videmus in politicis et communitatibus humanis, quod
            thesaurus reipublicae propter duo maxime consuevit proferri et communicari exterius ;
            sic in spiritualibus intelligendum. Profertur namque thesaurus extra ad dispergendum
            propter gloriam principis, sicut faciunt reges curiates, sicut fecit Assuerus, Esther 1,
            4 ; alio modo propter utilitatem communitatis sive necessitatem, ut quando laeditur
            communitas, proferuntur stipendia et donativa militibus ut eant ad pugnam. Sic thesaurus
            Ecclesiae ab his qui habent dispensare, duplici ex causa debet distribui, scilicet
            propter gloriam principis et laudem ; et laus et honor Dei est in Sanctis suis, et
            Sancti honorantur in constructione basilicarum, visitatione basilicarum, commemoratione
            virtutum suarum, et idem fit in praedicationibus et sermonibus : ideo pro his omnibus
            indulgentiae recte fiunt. Communis autem utilitas est defensio Terrae Sanctae, defensio
            fidei, promotio studii et consimilia ; et ideo adhuc pro talibus debent fieri. Et
            quoniam haec consistunt in actibus exterioribus, ideo maxime pro actibus exterioribus
            debent fieri indulgentiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26914-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e26914-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e169">Ad illud ergo quod obicitur, quod est simonia, quia datur spirituale pro temporali ;
            dicendum quod fasum est, immo maior poena commutatur in minorem et residuum solvit
            pastor Ecclesiae de gratia. Vel dicendum quod non dat indulgentiam pro eleemosyna
            exteriori considerans datum, sed fructum, videlicet quia ex radice bonae voluntatis
            procedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e172">Ad illud quod obicitur, quod spiritualis eleemosyna maior est, dicendum quod in
            donatione indulgentiae non consideratur operis nobilitas, quia tunc magis deberet dari
            docentibus quam peregrinantibus ; sed consideratur hoc, quod illud opus sit merae
            voluntatis, non necessitatis, sit etiam quid taxabile, sit etiam aliquo modo poenale ;
            haec enim omnia considerat qui indulgentiam praestat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e175">Ad illud quod obicitur de ruina spirituali, dicendum quod, sicut tactum est, pro
            talibus tenetur homo orare. Praeterea, non est bonum talia publicare ; ruinam autem
            materialem ecclesiae publicare non dicit aliquod malum nec infamiam. Praeterea, magis
            potest homo sub venire ad relevandum inopiam Ecclesiae quam ad ponendum ibi concordiam,
            quia primum est opus humanum, secundum vero est opus divinum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e178">Ad illud quod obicitur de ingressu in religionem, dicendum quod sicut indulgentiae non
            debent dari indignis, ita nec debent dari nisi indigentibus ; veri autem religiosi, qui
            statum aggrediuntur perfectionis, potius spiritualia boa aliis largiuntur quam aliunde
            mendicent. Unde hic maxime verum. est quod dicitur Actuum 20, 35 : Beatius est magis
            dare quam accipere. In temporalibus autem non habet veritatem, nisi quando donans dat de
            proprio labore et accipiens accipit ex torpore.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26914-d1e182">Ad illud quod quaeritur de illo qui dat sola voluntate, dicendum quod secundum peritos
            non habet totam indulgentiam, quidquid isti vulgares praedicatores dicant ; tamen valet
            eis tam nobile propositum ad augmentum caritatis et per consequens contritionis, et ita
            ad remissionem poenae. Indulgentiae enim non intelliguntur dari pro sola voluntate, sed
            pro effectu ; unde qui habet voluntatem et effectum indulgentiam consequitur ; alius,
            qui habet voluntatem solam ex devotione habet meritum magnum, licet non omnimodum
            consequatur effectum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>