<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, A. 3, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, A. 3, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d36a3q1">
        <head xml:id="bb-l1d36a3q1-Hd1e97">I, Distinctio 36, A. 3, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d36a3q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum mala sint in Deo</head>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e103">Quod autem mala non sint in Deo, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Libero Arbitrio*; <quote xml:id="bb-l1d36a3q1-Qd1e111">In tantuni
          Fm,dainc„u..res recte vituperantur , in quantum earum vitupe- rator artem, in qua factae
          sunt, videt, ut hoc in eis vituperet, quod in arte non videt</quote>. Si ergo vi-
          tuperantur quantum ad malitiam sive in quantum mala; et hoc modo non videntur inDeo: ergo
          hoc modo non sunt in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e115">2. Item, <quote xml:id="bb-l1d36a3q1-Qd1e117">omne quod est in Deo, est ex ipso et per ipsum </quote> , ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> , et Magister in littera'; sed mala nunquam sunt ex Deo
          nec per Deum: ergo nec in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e125">3. Item, omne quod est in Deo, aut est sicut in principio producenle, aut sicut in
          exemplari exprimente , aut sicut in fine ^ conservante ; sed constans est, quod Deus non
          est principium produ- cens mala, nec etiam conservans. Item, non est exemplar expriinens,
          quia ratio exemplaris atten- ditur secundum assimilationem ; sed Dei ad malum nulla est
          assimilatio: ergo mala nuUo modo sunt in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e128">4. Item, quanto aliquid melius est, tanto magis distat a malo; sed Deus est optimus, quo
          nihii melius potest cogitari : ergo tanta distantia differt °, quanta nuUa maior potest
          cogitari. Sed magis distat a malo quod nec habet veritatem malitiae nec simi- litudinem,
          quam quod habet saltem similitudinem, et in quo nullo modo est malum , quam in quo ali-
          quo modo est: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e131">Contra: 1. Omne quod cognoscitur ab aliquo, -qui est sua cognitio, est in illo tanquam in
          co- gnoscente; sed Deus cognoscit mala, quia ea punit et reprobat, et Deus est sua
          cognilio: ergo mala sunl in Deo. Minor patet, maior similiter, quia omne cogmtum est in
          cognitione ^ : si ergo idem est cognitio et cognoseens, ergo si est in cognitione, et in
          cognoscenle.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e134">2. Item, omne quod cognoscitur in aliquo, est in illo in quo cognoscitur; sed mala
          cognoscuntur in Deo: ergo sunt in Deo. Probatio minoris: mala cogno- scuntur a Deo —
          constat — aut intra se, aut extra: non extra, hoc constat, quia divinus aspectus non exit
          extra, tunc enim indigeret aho ad cognoscen- dum °. Et ilerum, Angeli cognoscunt mala in
          Deo. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim ad litteram ": An- geli
          vident in illo bona nostra, quae eis placent, et mala nostra, quae eis displicent. </p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e140">3. Item, omne quod cognoscitur in aliquo, et non per accidens, est aliquo modo in illo
          sicut in exemplari ; sed mala cognoscuntur a Deo , sed non per accidens, quia nihil per
          accidens cognoscit, sed omnia per se: ergo mala sunt in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e143">4. Item , omne quod cognoscitur ab aliquo non per privationem, cognoscitur per
          similitudinem et ideam; sed in Deo non cadit cognitio per privatio- nem, quia nulla polest
          in illo exemplari esse pri- vatio , cura sit purus actus ' : ergo si cognoscit mala , non
          cognoscit per privationem , sed per similitudi- nem. Sed similitudo est idea in Deo: ergo
          mala habent ideam in Deo.</p>
        <div xml:id="bb-l1d36a3q1-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d36a3q1-Hd1e149">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d36a3q1-Hd1e152" type="question-title">Deus mala cognoscit, ipsa tamen non sunt in Deo nec habent
            ideam in eo , sed cognoscuntur per ideam honorum , quorum sunt privationes.</head>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e155">Respondeo: Dicendum , quod mala a Deo co- omdusv gnoscuntur, non tamen in Deo existunt
            secundum quod mala, quia sic loquimur in proposito. — Ideo, inquam , cognoscuntur, quia
            sicut <quote xml:id="bb-l1d36a3q1-Qd1e157"> reetum est iudex RnUo pi sui et obliqui * </quote> , sic summa veritas et
            lux el actus '"""°' est ratio cognoscendi non tantum veritatem et lu- cem et actum, sed
            etiam obliquitatem, tenebram. et privationem. Unde lux se ipsa tenebram co- gnoscit
            ".</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e161">Non sunt autem mala in Deo , quoniam illa Ratio i dicuntur esse m Deo, ad quae
            cooperatur Deus se- cundum aliquod genus causae, et maxime secun- dum genus causae
            formalis et exemplaris; ma- lum autem non habet Deum pro causa'", nec pro exemplari,
            quia maluin ratione malitiae dicit so- lum privatioiwyi, exemplai' autem, secundum quod
            huiusmodi , dicit assimilationem. Quoniam igitur privatio , secundum quod huiusmodi ,
            nulli est as- similabiUs, hinc est, quod nec nialum nec falsitas habet ideam in Deo;
            suum autem oppositum esl assimilabile. Unde cum uno et eodem cognoscat Deus bonum et
            malum sibi opposilum, bonum co- gnoscit secundum rationem assirailationis; et ideo bonum
            est in Deo ut in exemplari et ut cognitum per se el per modum positionis. Malum autem ,
            cum co- gnoscatur a Deo, non habet in ipso ideam, ideo non est in Deo, quamvis sit in
            Dei cognitione: quia, quamvis cognoscatur a Deo, non cognoscitur per ideam sui, sed
            boni, cuius est privatio. Et ideo dicitur cognosci per accidens et per privationem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e164"> 1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod malum est in Dei cognitione, et cognitio est
            Deus: ergo etc; dicendum, quod hic est fallacia secundum accidens '. Quamvis enim idem
            sit cognilio Dei quod Deus, ta- men aliud connotat, sicut potentia et sapienlia. Unde
            sicut non sequitur: est in Dei notitia, ergo et in potentia, immo est ibi accidens et
            consequens; sic et in proposito. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e168">2. Ad illud quod obiicitur, quod malum co- gnoscitur in Deo, ergo estinDeo; dicendum,
            quod nec illud sequitur: plus enim dicit esse in Deo , quam cognosci a Deo vel in Deo.
            Cum enim dicitur ahquid cognosci a Deo, per hoc intelligitur , quod Deus sit ratio
            cognoscendi illud; sed cum additur, quod hoc sit m» Deo, significatur, quod Deus sit
            ratio cognoscendi ut exemplar et per assimilatio- nem; et ideo est ibi consequens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e171">3. Ad illud quod obiicitur , quod cognoscit non per accidens mala etc; dicendum, quod
            cognosci per accidens hoc est dapliciter : aut a parte cogno- Disuiiciii scentis, aut
            cogniti. In Deo nulla cadit cognitio per accidens a parte cognosceniis^, quia omnia
            cogno- scit se ipso; tamen cadit a parte cogniti, quoniam aliquid cognoscit per
            similitudinem suam, ut bonum, aliquid per similitudmem sui oppositi; et ita est ibi per
            accidens, non in decurrendo, sed in assimi- lando. Cum enim Deus cognoscit malum, non
            in- telligitur assimilari ei, sed suo opposito. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36a3q1-d1e174">4. Similiter solvendum est de privatione: quia cognoscere per privationem est
            dupliciter : aut ita, Distincti quod sit privatio in virtute cognoscente , sicut co-
            gnoscit aliquis silentium et tenebram per aurem et oculum ', et sic ponit
            imperfectionem; aut ita, quod sit privatio in cognito, non in cognoscente, sicut lux
            cognoscei'et tenebram, si haberet vim cognitivam, sonus silentium: et sic cognoscit
            Deus, quoniam est actus purus et lux et veritas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>