<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e35644">
        <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e111" type="question-title">Utrum tria sint Matrimonii bona.</head>
        <p xml:id="bb-d4e35644-d1e114">Secundo quaeritur de numero et sufficientia bonorum Matrimonii. Et assignantur ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> tria, in libro De bono coniugali, scilicet fides,
          proles et sacramentum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e35644-Dd1e120" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e122">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e125">Primo videtur quod hic sit defectus : Nam praeter haec est in coniugio mutuum obsequium
            ; et hoc quidem aliquod bonum est, sicut dicitur Ecclesiastis 4, 9 : <quote xml:id="bb-d4e35644-Qd1e127" ana="#qoh4_9">Melius est duos esse quam unum</quote> ; et non est aliquid istorum :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e131">Item, ista tria competunt Matrimonio secundum quod est in officium ; sed Matrinionium
            non solum est in officium, sed etiam in remedium : ergo videntur plura esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e134">Item, bonum pacis est aliquod bonum, immo maximum bonum, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ; sed hoc est bonum quod frequenter facit coniugium
            : ergo insufficienter enumerat. Si dicas quod enumerat ea quae sunt bona Matrimonii, non
            ut frequenter, sed ut semper, obicitur : quia nec fides nec proles semper est in
            Matrimonio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e140">Sed contra : videtur quod superflue : Quia unius rei unicus est finis : ergo, si
            Matrimonii sacramentum est unum, ergo unum debet habere principalem finem : ergo unum
            est bonum eius, quia bonum et finis idem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e144">Item, nihil dicitur esse bonum sui ipsius ; sed Matrimonium.est sacramentum : ergo
            sacramentum non est bonum Matrimonii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e147">Item, nihil debet connumerari suis proprietatibus ; sed fides et proles sunt
            conditiones et proprietates Matrimonii, ergo sacramenti : ergo non debent distingui
            neque connumerari cum bono sacramenti. Si dicas quod sacramentum aliter accipitur,
            scilicet pro proprietate Matrimonii, quaeritur, quae sit illa proprietas et quare magis
            sibi appropriavit nomen sacramenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35644-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e156" type="question-title">Sufficientia trium bonorum matrimonii monstratur triplici
            via</head>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e159">Respondeo : Dicendum quod numerus et sufficientia bonorum Matrimonii potest accipi a
            parte causae instituentis sive efficientis, et sic a triplici principio : a dictamine
            scilicet naturae, ut vir cubet cum muliere ad conservationem ipsius naturae, et sic
            bonum prolis ; a dictamine rationis rectae, ut vir cum sua et non cum alia cubet
            muliere, et sic bonum fidei ; a dictamine gratiae, ut significetur unio divinae naturae
            et humanae, et sic bonum sacramenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e162">Potest accipi a parte principii constituentis, et hoc tripliciter : quia ad hoc quod
            Matrimonium habeat esse completum, tria sunt necessaria, scilicet institutio, usus et
            fructus. Ratione institutionis est bonum sacramenti, ratione debiti usus est bonum
            fidei, ratione fructus conferentis usum est bonum prolis. Et sic patet quod est triplex
            bonum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e165">Potest etiam accipi a parte finis moventis sive terminantis, et hoc vel quia ad bonum
            vel quia contra malum. Quia ad bonum, cum triplex sit eligendum bonum, scilicet
            honestum, conferens et delectabile, ratione boni honesti est fides, ratione conferentis
            proles, ratione delectabilis est sacramentum, secundum quod superius est monstratum. Vel
            aliter : quia contra malum concupiscentiae, quae habet in se triplex malum, scilicet
            fluxum, inordinationem et fastidium ; contra fluxum est in Matrimonio unio singularis,
            contra inordinationem unio utilis, contra fastidium unio inseparabilis. Ratione
            singularitatis in unione est fides, ratione utilitatis proles, ratione inseparabilitatis
            sacramentum. Et haec tria significant triplicem proprietatem unionis Christi cum
            Ecclesia, quia scilicet unitur uni et quia ex ea filios generat et quia nunquam
            separatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35644-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e35644-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e175">1-3. Ex his patent obiecta, quia connumerantur non quaecumque bona, sed quae communia
            sunt statui naturae corruptae et stantis, ideo nec pax nec obsequium nec bonum, quod
            accipitur in quantum est remedium, inter haec bona connumerantur, sed haec tria bona
            solum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod superfluunt quia unius unus finis, dicendum quod unum est
            bonum principale et inseparabile, scilicet sacramentale vinculum ; et alia sunt huic
            annexa, et nihil impedit quod aliquid habeat unum principalem finem et plures utilitates
            ad iunctas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35644-d1e181">5-6. Patet etiam responsio ad illud quod obicitur de bono sacramenti : nam ipsa unio
            dicitur sacramentum Matrimonii, sed inseparabilitas unionis dicitur bonum sacramenti
            sive sacramentum, quod est bonum Matrimonii. Ratio autem quare conditio
            inseparabilitatis vinicavit sibi nomen istud, est, quia Matrimonio est consubstantialis
            et consequens ipsum inseparabiliter, non sic aliae conditiones. Et sic patent
            obiecta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>