<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p2a2q3">
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum quis magicis artibus uti possit absque peccato.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e105">Tertio quaeritur, ulruiu aliquis pussit uti mini- 
sterio daemonum in faciendis huiusmodi miraculis 
absque peccato. Et quod non, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e108">1. Non potest a daeinoniljiis requiri consilium 
Fund.imeiiui.absque peccato: ergo nec recipi ministerium sive
consilium. Prima probalur auctoritate et exemplo: 
aucioritate , quia Levitici vigesinio ' praecipitur 
occidi qui sciscitatur inagos et ariolos ; exemplo 
probatur ex quarti Regum prinio, ubi reprehenditur 
et punitur rex Israel, qui misit ad consulendum 
deum Accaron.</p>

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e111">2. Uem , <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Doelrina christiana " di- 
cit, <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Qd1e116"> divinationes esse damnandas et fugiendas, quia 
ibi intercedunt pacta daeraonunn</quote>: si ergo plus est 
facere quam dicere , et primuin non est sine paclio- 
nibus damnabilibus, ergo nec secundum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e121">3. Item, diabolus est dolosus, et constat nobis, 
quod nullum dihgit nisi in inalum suum, et ut 
ipsum pervertat: ergo qui suscipit ab eo obsequium 
cominillit se discrimini; et oinnis tahs peccat mor- 
tahter: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e124">4. Item, dialiolus est inimicus lesu Chrisli et 
Dei: ergo qui suscipit ab eo auxilium vel facit com- 
mercium, cum nulia sit conventio Christi ad Be- 
lial^, efficitur Christi inimicus. Sed hoc non potest 
esse sine peccato: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e127">1. ('oNTR.\ hoc videtur auctoritate. Apostolus 
Ad opposi- tradebat incorrigibiles satanae in interitum carnis , 

sicut patet primae ad Corinthios quinto * : ergo ute- 
batur ininisterio daemonum ad adimplendam iusti- 
tiam: ergo pari ratione potest liomo, quando iiidiget, 
uti ad alia obsequia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e130">2. Item , si indigeo eleemos.vna '% non tanlum a 
bono, sed etiam a peccatore et impio possum acci- 
pere et petere: ergo si indigeo pane et vino, possum 
hoc petere a daemoiiio , ut procuret , si non adest 
. homo, qui statim tril^uat. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e133">3. Item , a malo servo potest quis exigere ser- 
vitium et recipere: ergo si aliquis Sanctus diabo- 
lum superavit, potest ei licite imperare et eius ob- 
sequium in creaturis transmutanths accipere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e136">
4. Item, esto quod liuiusmodi artes solis chara- 
cteribus exerceantur sine immolationibus et aliis 
commerciis, videtur, quod ibi nullum sit peccatum, 
quia ihi characleres aul habent aliquam virtutem 
compeUendi daemones , aut nuUam. Si nuUam: ergo 
daemones nihii faciunt. Si aliquam ; sed omnis vir- 
tus est a Deo, et uti ahquo ad id ad quod est, non 
est peccatum: ergo videtur, quod miracula ista dae- 
monum possunt exerceri absque peccato.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e140">5. Itein , si aliquis suscipiat obsequium daemo- 
nis in his quae expediunt sibi, sive in miraculis 
sive in aliis, l)ene sciens, quantnm potest; in quo 
peecat? Videtur, quod in nuUo: quia in fide non 
peeeat, qnia nihil eredit divinitatis esse in dia- 
bolo; iii moribus non peecat: ergo nuUo inodo, ut 
videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e143">6. Item, si ego amisissem librum meum, non 
esset peccatum, si requirerem a quocumque qui 
sciret, ubi esset: ergo si aliquis amisit cappam, et 
ego scio bene, quod diabolus potest nosse; videtur, 
quod illutl saltem sine peecato posset fieri.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e146">Quaeritur ergo, utrum huiusmodi artes vel cfe-Quaestio con- 
vmationes possint esse absque peccato.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Dd1e149">
               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Hd1e151">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Hd1e154" type="question-title">Daemonum consilium vel auxilium non potest 
requiri absque peccato.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e157">Respondeo : Dicendum , quod huiusmodi artes conciusio. 
magicae sive divinationes non possunt esse absque 
peccato: nec potest a diabolo requiri consilium vel 
etiam auxilium sive ministerium absque peceato, 
nisi fortassis in hoc casu, ubi Deus diabolum sub- 
iieeret homini iusto suo iudicio, et sieut de ahqui- 
bus viris sanetis audivi narrari; voluntario autem 
eommercio non potest uti '^ sine peccato. Aut enim ynaie -sii i 
est ibi peccatum infidelitatis , utpote si daemonio 
eredendo attribuat divinum aliquid; aut est ibi 
peecatum idololatriae , utpote in oblationibus et sa- 
crificiis; aut inobedientiae saltem, quia faeit contra 
prohibitionem divinam et Ecelesiae ".</p> 



               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e160">
Ratio aiitem hiiiiis prohibitionis est, quia tahs 
Raiio. peccat in se ipsum , duin se comraittit discrimini ; 
^peccat in Ecclesiam, dum habet commercium cum 
illo, qui est omnino praecisus et Ecclesiae adver- 
sarius; peccat eliam in maiestatem divinam , dum 
recurrit ad diabolura, quasi non sit omnipotens et 
omnino sufficiens et benignus Deus chrislianorum. 
Et ideo prohibitum est et sine peccato fieri non 
potest. Unde concedendae sunt rationes ad hoc in- 
ductae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e163">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod Pauius 
joiuiio op- utebatur niinisterio diabolico in puniendo malos; 

positorum. . ,■ , ,. 

dici potest. quod hoc non erat diabolico commercio, 
sed magis divino iudicio, et ipsius .\postoli iniperio, 
cui subiiciebantur spirilus maligni, non confoedera- 
.\iiter. bantur. sicut' niagis et divinis. — Vel dicendum, 
quod illud tradere non erat aliud quara exponere 
vexationi daemonum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e167">2. Ad illud quod obiicitur de eleeraosyna, quara 

possum accipere ab impio; dicenduni, quod non est 

Dapiiciter simile duplici ex causa. Primum quidem. quia etsi 
Uffert. ' ' ^ 

raembrum non sit actuahter unitura, non tamen est 
raembrum omnino praecisum, sicut daemonium , et 
possunt recipi et impendi ex caritate pietatis offi- 
cia; non sic est de diabolo et angelis eius. quorum 
certa est damnatio. Amplius, eleemosyna, quam ha- 
bet impius, tempore necessitatis est viri iusti: ergo 
vir iustus, cum exigit eam et recipit, quod suura 
est accipit; et ideo iuste facit. Non sic est de niini- 
sterio diaboli in faciendis niiraculis: nunquara enim 
Deas qua- diabolicis niiraculis vel praesidiis indigemus, quia 
snbvenit. aut Douiinus subveuit per se, ant per Angelum suum, 
aut per proximum nostrum, aut tribuit patientiae 
raeritum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e170">3. Ad illud quod obiicitur. quod diabolus est 
servus; dicenduui, quod eius servitium et minisle- 
rium non est ad hoc deputatura a Deo, nisi fiat 
speciali privilegio, sed potius deputatus est ad ten- 
landum et exercendum; et sic servit, licet intendat 
expugnare, quia' de raalo suo Deus facit bonura 
nostruni.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e173">4. Ad illud quod quaeritur, quod peccatum sit 
in characteribus; dicendum, quod raagnum pecca- 
tnm est, quia ad hoc flunt, scilicet ad ministerium 
daeraonum iraplorandum, quod non licet, et ideo 
raalo fine fit. — Quod autem quaeritur : aut habent 
virtutem, aut non; dicendura, quod ex se non ha- 



bent virtutem, sed solum ex diabolica pactione; sic xotandum. 
enim pepigit diabolus cum illis qui fuerunt ei fa- 
miliariores, quod lalia signa recognosceret et ad 
talia se praesentera offerret. Ostendit autem, per illa 
se cogi, nt ostendat, aliquid veritatis esse in huius- 
raodi artibus, in quibus sunt nnilta nefanda , per 
quae abducitur homo et a flde et a cultu Dei. Unde 
nullo modo credendum est, quod tales characteres 
aliquid possint, maxime super spiritus, nisi ex pa- 
ctione eorura ; et ideo omnia talia carmina vana 
sunt et perniciosa, nec facit diabolus, quia in illis 
delectetur, sed in infidelitate facientium.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e176">5. Ad illud quod quaeritur: in quo est pecca- 
tum ? dicendum , quod si aliquis hoc faciat , non 
credens, eos habere posse -, nec offerens quidquam, 
peccat peccato inobedientiae et peccato morum. quia 
ex hac ipsa invocatione daeraonum facit contume- 
liara Deo suo et coetui christiano; et dum iungit 
se schismatico et mendaci, se periculo coraraittit. 
Sed vix aut nunquara ex hoc solo diabolo satisfacit, Noiandum. 
nisi aliqua infldelitas vel idololatria iramisceatur. Si- 
cut enim ad diviiia miracula plurimum facit fldes 
recta, sicut sonant Evangelia '; sic ad daemonum mi- 
racula raultum facit fldes perversa, quoniam diabo- 
lus perversus imitalor est Dei.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q3-d1e179">6. Ad illud quod quaeritur'', quod sit pecca- Ad quaesuo- 
tum quaerere de perditis; dicendum, quod pecca- xam. 
tum est. quia contra prohibitionem; et prohibitum 
est praedictis de causis. Potissima tamen causa est, 
quia ipse mendax est et pater eius ^ et frequentis- 
sime veris immiscet falsa. Et ideo periculum nia- 
gnum est credere sibi, quia possel hominem de 
facili inducere in errorera et dicere, quod ille habet 
rera. qui non habet. si videret, per hoc posse oriri 
raala; et quia etiam ad se tallicit per huiusmodi 
revelationes , ad suam societatem, quae perniciosa 
est valde, et quam desiderat diabolus, ut decipiat. 
Et ideo, ut homines minus caveant, in suis divina- 
tionibus quaedam honesta praetendit. utpote quia 
puero virgini suas divinationes ostendit, cum taraen 
in occultis ad turpissiraa incitet. Et ideo dicit Au- 
gustinus secundo super Genesira ad litteram in 
fine: <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q3-Qd1e181"> Bono christiano sive mathemalici. sive qui- 
libet impie divinantes, raaxiine vera dicentes, ca- 
vendi sunt, ne consortio daemoniorum aniraara de- 
ceptara pacto quodara societatis irretiant</quote>. Et sic patet 
totum.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>