<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e15182">
        <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e111" type="question-title">Utrum soli sacerdotes possint conficere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e15182-d1e114">Secundo quaeritur, utrum soli sacerdotes possint conficere.</p>
        <div xml:id="bb-d4e15182-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e127">Ad
              istud sacramentum concurrit Ordo, intentio et actio</quote>. Et hoc etiam dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> et habet consuetudo sanctae Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e134">Item ratione videtur, quia in Veteri Testamento, ex quo templum est factum, solis
            sacerdotibus licebat offerre sacrificium. Ergo, si figura fuit vera et debet ei verftas
            respondere, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e137">Item, hoc Sacramentum est habendum in magna reverentia. Ergo eius dispensatio non
            omnibus debuit concedi, ergo aliquibus est concessa, ergo alii non habent potestatem ;
            sed illos quibus haec potestas data est, dicimus sacerdotes : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e140">Item, Apostolus ad Hebraeos 5, 1 dicit quod <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e142" ana="#hebr5_1">pontifex
              constituitur, ut offerat dona et sacrificia pro peccatis</quote>. Ergo qui non est
            sacerdos constitutus, non potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e147">Item, in omni gente, etiam inter idololatras in quibus ponitur cultus, aliquibus
            personis specialiter committitur potestas offerendi, qui sacerdotes dicuntur. Ergo, si
            Ecclesia est ordinatissima, ergo videtur quod Christus aliquibus hoc officium debuit
            dare ; sed distributio officiorum in Ecclesia debet esse ordinata ad unum ; ergo hi
            solum hoc possunt qui ad hoc per principes et pontifices Ecclesiae ordinantur ; sed hi
            sunt sacerdotes : ergo. etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e150">Contra : Etsi solis sacerdotibus ex officio competat baptizare, tamen si laicus
            baptizat, baptizatum est : ergo similiter, si conficit, confectum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e153">Item, magis dignus est ministrare Deo bonus laicus quam impius sacerdos. Ergo, si ad
            sacerdotis mali invocationem Dominus convertit panem in corpus, multo fortius ad verbum
            laici boni.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e156">Item, sicut Dominus solis discipulis dixit : <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e158" ana="#mt26_26">Accipite</quote> et
            : <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e161" ana="#Icor11_25">Quotiescumque feceritis</quote> etc., ita dixi : <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e164" ana="mt28_19">Docete omnes gentes, baptizantes</quote> ; sed potestas baptizandi est
            concessa omnibus : ergo a simili et potestas conficiendi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e168">Item, beatus Petrus, I Canonicae, 2 capitulo, 9 : <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e170" ana="#Ipetr2_9">Vos estis gens
              sancta, regale sacerdotium</quote> : loquitur ad omnes bonos : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15182-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e180" type="question-title">Soli sacerdotes possunt conficere eucharistiam</head>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e183">Respondeo : Dicendum quod soli sacerdotes possunt conficere, et si alii faciunt, nihil
            omnino faciunt. Et hoc quidem docet nostra fides quam ab Apostolis percepimus et ipsi a
            Domino ; unde ordinaverunt Ecclesiam secundum Dei institutionem. Et quia Apostoli et
            eorum postmodum successores potestatem conficiendi personis specialibus contulerunt,
            quos et sacerdotes appellaverunt, ideo solum illis tenet fides licitum esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e186">Huic consonat ratio, quia Sacramentum illud, quod in magna reverentia habendum fuit,
            specialibus personis commissum est et committi debuit. Aut ergo ratione sanctitatis aut
            ratione auctoritatis. Si sanctitatis, ut dicunt haeretici, tunc ergo nemo est certus
            utrum conficiat et salus nostra pendet ex aliena bonitate. Si auctoritatis, et
            auctoritas potest tam bonis quam malis concedi, et hanc vocamus ordinem sacerdotii,
            constat ergo quod illi soli possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15182-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e15182-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e196">Ad illud quod obicitur de Baptismo, dicendum quod non est simile, quia illud est
            sacramentum primum et necessarium nec in tanta veneratione habendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod bonus laicus est magis dignus, dicendum quod non
            consideratur in potestate conficiendi dignitas, sed tantum auctoritas, quae est in
            sacerdotibus ratione characteris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod solis Apostolis dictum est : Accipite et comedite ;
            similiter : Ite et baptizate, patet responsio : sicut enim ipsi exposuerunt facto,
            aliter est hoc commissum, aliter illud. Sicut enim in Ecclesia instituerunt, patet quod
            indifferenter baptizari permiserunt, et specialem potestatem et auctoritatem personis
            specialibus contulerunt, maxime ad hoc sacramentum conficiendum ; hanc autem dicimus
            ordinem et personae potestatem illam habentes vocantur sacerdotes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15182-d1e205">Ad illud quod obicitur, quod Sancti dicuntur sacerdotes, dicendum quod non dicuntur
            sacerdotes ab oblatione corporis Domini, sed sui, quia unusquisque corpus suum offert
              <quote xml:id="bb-d4e15182-Qd1e207" ana="#rom12_1">hostiam viventem</quote>, ad Romanos 12, 1.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>