<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 8, Pars 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 8, Pars 1, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d8p1dubia">
        <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e97">I, Distinctio 8, Pars 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram , 
et primo contingit dubitari de hoc quod dicit Ma- 
gister : Nunc de veritate sive proprietate divinae 
essentiae etc. Videtur enim male dicere, quia omne, 
quod habet proprium , distinguitur ; sed divina es- 
sentia non est distinguibilis : ergo non habet proprium.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e108">Respondeo ' : Dicendum , quod divina essentia eo 
modo est distinguibilis , quo modo habet propriela- 
tes , et e converso ; quia quamvis in se non sit di- 
stinguibilis per plurificationem sui nec a persona 
per diversitatem , est tamen distinguibilis respectu 
essentiae creatae , respectu cuius habet has proprie- 
tates.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e114">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e117">Item quaeritur de ilhs tribus proprietatibus , 
quas ponit , scilicet de verilale , immutahilitate , 
simplicitate , cum multae aliae conditiones sint di- 
vinae essentiae, quare solum de his tribus agit?
    </p>
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e120">Respondeo : Dicendum , quod per has tres pro- 
prietates suflicienter distinguitur esse increatum a 
creato. Nam creatum -, eo ipso quod creatum, ha- 
bet esse post non esse , et ita esse vanum et pos- 
sibile : ideo habet esse permixtum cum possibilitate , 
et propter hoc deflcit a veritate, a stabilitate et 
simphcitate. Increatum vero esse habet contrarias 
proprietates, et in his sufflcienter distinguitur. Nam 
veritas respicit qjiod est , immutabilitas quo est ' , 
simplicitas utrumque. Ideo patet sufficientia et ordo.
    </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e126">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit , quod a 
sapere dicitur sapientia , quia non videtur dicere 
verum. Sicut enim albedo se habet ad album, ita 
sapientia ad sapere ; sed albedo non dicitur ab albo, 
immo magis e contra * : ergo etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e132">Respondeo : Dicendum , quod secundum intel- 
lectum componentem sapere dicitur a sapientia , ■ 
quia intellectus componens procedit ab abstracto ad 
concretum ; secundum vero intellectum resolventem 
est e converso ; et quantum ad hunc loquitur Augu- 
stinus. — Vel posset dici, quod loquitur secundum AUa soiutio. 
considerationem grammatici , non logici ^</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e138">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e141">Item quaeritur de hoc quod dicit: Quis magis 
est quam ille, qui dixit famulo. Videtur enim male 
dicere, quia esse non recipit magis et minus, et 
maxime in Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum, quod magis et minus du- 
pliciter possunt considerari, scilicet in comparatione 
ad idem; et sic*^ dicunt intensionem et remissionem;
vel in comparatione ad diversas suhstantias et na- 
turas ; et sic dicunt gradum et excessum, et sic est 
bene ' ponere magis et minus in ente respectu Crea- 
toris et creaturae, et respectu creaturarum ad invi- 
cem. Sed in comparatione Creatoris ad creaturam est 
excessus improportionabilis et infmitus; respectu 
creaturarum ad invicem est proportionabilis. 
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e149">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e151">DuB. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e154">Item quaeritur de hoc quod dicit : Cuius essentia 
non novil praeteritum vel futurum. Videtur enim 
esse ista proprietas et Angelorum, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
de Civitate Dei '' dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d8p1dubia-Qd1e159"> immortalitas Angelorum 
non est praeterita, quasi non sit, nec futura, quasi 
nondum sit</quote>, sed semper est praesens: ergo non est 
proprium solius Dei.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e163">Respondeo: Quidam dicunt, quod duratio aevi est 
simplex et tota simul, non habens praeteritum et 
futurum; nihilominus ipsum aeviternum ' habet prae- 
teritum et futurum quanlum ad affectiones; et ita^ 
proprium est solius Dei.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e167">
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e169">Alii dicunt, quod in omni duratione creata, quoniam 
    differt a durante et^ habet esse possibile , est 
prius et posterius; sed distinguunt in priori et po- 
steriori. Quoddam enim est quod dicit durationis 
successionem , quoddam successionis duralionem 
cum variatione et innovatione. Primum est in aevo, 
secundum in tempore; et hoc vult Anselmus^ expresse, 
et hoc credo probabilius. Et patet responsio ad ver- 
bum Augustini; ipse enim loquitur de priori et poste- 
riori , quod quidem dicit innovationem et variatio- 
nem et corruptionem '.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e175">DuB. VI. </head>

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e178">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod divinae 
essentiae comparatum nostrum esse non est. Videtur 
enim falsum, quia quod inest alicui substantialiter 
non adimitur comparatione aliqua; sed esse est sub- 
stantiale rei cuilibet: ergo etc. Item ex comparatione 
ad Deum creatura melioratur, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> % 
ergo magis est, quam si non comparetur: ergo etc.</p> 



          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e184">Respondeo: Dupliciter est accipere talem com-cupiexc 
parationem. Uno modo secundum rationem intluentiae Deam. 
et receptionis; et sic creatura ad Deum comparata est 
magis, quam si non comparetur. Alio modo compa- 
ratur secundum habitudinem aequiparantiae et pro- 
portionis; et hoc modo verum est, quod nuUa " est 
proportionabilis secundum conditionem veritatis et 
nobilitatis esse divini; et ideo quasi nihil est, non 
omnino in se, sed nihil ad proportionem, quia non 
potest inveniri aliqua proportio quantitativa.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e190">DuB. VII.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e193">Item quaeritur de hoc quod dicit: Dicatur ergo, 
quod semper fuit, est et erit. Videntur enim haec 
verba non dici^" de Deo, quia dicunt diversa tem- 
pora; sed in Deo non cadit diversitas temporum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e196">Respondeo: Quidam voluerunt dicere, quod actus , 
isti non praedicant de Deo diversa tempora secundum 
essentiam, sed secundum concomitantiam; quia divi- 
num esse omnino invariatum omne tempus concomi- 
tatur. Sed haec positio non solvit plene. Dicitur enim 
vere, quod Deus fuit ante omne tempus; tunc " ergo 
concomitantiam non potest dicere. — Ideo dicunt alii. 
quod tempus consigniflcatum non est dispositio rei 
acceptae sive intellectae, quando dicitur de Deo, sed 
solum modi intelligendi ; quando vero de re mobili , 
utroque modo. Exemplum patet de masculinitate " in 
lapide et in viro: quoniam in viro est ut dispositio 
rei acceptae, in lapide ut modus intelligendi soluni. 
Sed haec positio non videtur sufficiens, quia intelle- 
ctus non ponit praeteritura circa suum inielligere, 
quando intelligit Deum fuisse: ergo oporlet, quod 
ponat circa rem.</p>
  
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e199">Propter hoc notandum , quod verba diversorum vera soioiio. 
temporum aliter dicuntur de aeterno, aliter de aevi- 
terno, aliter de temporali. Nam respectu temporalis 
important mutabilitatem et successionem et duratio- 
nem. Secundum vero quod de aeviternis dicuntur, 
duo tantum important, successionem et durationem, 
sicut vult Hieronymus ", <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et Anselmus. Se- 
cundum vero quod dicuntur de Deo, important solum 
durationem. Unde dicitur: Beus fuit, quia eius du-
ratio non coepil; est, quia iluratio eius non inter- 
rumiiitur: erit, quia non desinit nec corrumpitur. 
Proprie evgo loquendo, non dicuntur de Deo, ut dicit 
Hieronynnis: large autem loquendo, dicnntur, ut dicit 
Magister et Augustinus; et ad hoc vadit opinio Ma- 
gistri.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e206">
          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e208">Item quaeritur de verbo Hilarii: Esse non est 
Deo accideiis etc. , quia nec creaturae est accidens — 
nulli enim omnino rei accidit esse — quomodo ergo 
per lioc notatur Deus differre a creatura?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e211">Respondeo: Dicendum, quod accidens dicit quid 
natum in alio esse, ab aJio exire, et ab illo ' recedere. 
Accidens enim dicitur quod inesl subiecto et ab illo 
trahit ortttm, et propterea potest adesse et abesse. In 
his tribus proprietatibus communicat esse creatum, 
licet non eodem modo onmino. Nam esse nostrum 
pendet ab alio sustinente, oritur ab alio efflciente, 
creatura etiam nata est suum esse perdere : ideo esse 
eius est quasi accidens, non tamen vere accidens, 
quia cum pendeat a Deo, non pendet sicut a subiecto. 
E contrario est in Deo; et ideo dicit Hilarius, quod 
esse non est accidens Deo ; et hoc propter contrarias 
proprietates: quia accidens natum est alii inesse, pro- 
pter hoc dicit: subsistens veritas; quia natum est 
ab alio exire, contra hoc dicit: manens causa; quia 
nalum est etiam ab alio recedere, contra hoc dicit: 
naturalis genei'is proprietas, quae non dimittit esse ".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e214">Item quaeritur, quomodo intelligitur immortali- 
tas, cum dicitur: Solus habet immortalitatem , et
dicit Auguslinus'', quod accipitur pro incommutabili- 
tate; sed hoc non videtur conveniens. Mors e.nim 
hon dicit omnem mutabilitatem, sed solum corrupti- 
bilitatem' viventium: ergo non idem est dicere. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e217">Respondeo: Sicut vita accipitnr communiter et ' 
proprie, ita et mors, ita et immortalitas. Uno enim 
modo dicitur vita aclus continuus et internus ", qui 
est a forma spirituali ; et sic dicitur prqprie , et sic 
immortalitas dicit vitam talem cum impossibilitate 
ad eius privationem. Alio modo dicilur vita actus 
completus potenliae, quae est secundum rei naturam, 
sicut dicitur aqua viva, quae habet operationem 
aquae convenientem ; et hoc modo importat repu- 
gnantiam ad corruptionem. Et ideo' debet dici se- 
cundum hanc vitam immortale quod est ita in actu 
completo , quod nullo modo potest aliquam peioratio- 
nem recipere; et sic accipit Apostolus et exponit 
Augustinus.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p1dubia-Dd1e221">
          <head xml:id="bb-l1d8p1dubia-Hd1e223">DuB. X. </head>

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e226">Item quaeritur de hoc quod dicit beatus lacobus 
et est in Uttera* : Nec vicissitudinis obumhratio ; quae 
differentia est inter vicissitudinem et obumbraiio- 
nem, et quae convenientia , ratione cuius dicatur 
vicissitudo obumhrare ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1dubia-d1e229">Et dicendum, quod vicissitudo importat nume- 
rum vicis, et iste est numerus cum interruptione ; 
sed ohumbralio dicitur per privationem actus lucis. 
Quoniam igitur actiis formae lux est, privatio eius 
recte dicitur obumbratio ; et quia vicissitudo ratione 
numeri dicit interruptionem, et ratione interruptio- 
nis dicit privationem, et ratione privationis ohumbra- 
tioneni, hinc est, quod recte dicilur vicissitudinis 
obumbratio.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>