<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e27523">
        <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e111" type="question-title">Utrum in purgatorio post hanc vitam fiat purgatio aliqua ab
          aliqua culpa an solum a poena.</head>
        <div xml:id="bb-d4e27523-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e119">Quantum ergo ad primum ostenditur, quod fiat ibi purgatio a culpa : Primo, per illud
            quod dicitur Matthaei 12, 32 : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e121" ana="#mt12_32">Qui dixerit contra Spiritum Sanctum
              verbum, non remittetur ei neque in hoc saeculo neque in futuro</quote>. Ergo implicat
            Dominus aliqua peccata remitti in futuro ; sed non nisi in purgatorio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e125">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, IV Dialogorum, dicit quod
              <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e130">quaedam leves culpae remittuntur in futuro</quote> , et ibi multa dicit quae ad
            hoc ostendendum faciunt. Si dicas quod hoc intelligit quantum ad reatum poenae, hoc non
            solvit, quia in futuro, utpote in purgatorio, non solum fit purgatio a reatu culparum
            venialium, verum etiam mortalium in bis qui poenitentiam in hac vita non complent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e134">Item, omnis purgatio, secundum quod huiusmodi, respicit foeditatem aliquam ; foeditas
            autem animae culpa est : ergo videtur quod purgatorius ignis sit contra culpam. Si dicas
            quod est contra pronitatem vel sequelam vel aliquid tale, tunc quaero : cum liberum
            arbitrium post hanc vitam sit ita immobile respectu pronitatis sicut respectu
            voluntatis, quare talis sequela potest purgari et non venialis culpa, cum plus laedat
            animam sequela mortalis quam culpa venialis ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e137">Item, quod purgat aliquid aliquo modo habet oppositionem ad illud ; sed poena poenae
            non opponitur : ergo, si est ibi purgatio, non est a poena : ergo a culpa aliqua.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e141">Contra : 1. Super illud I Ioannis 5, 16 : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e143" ana="#Iio5_16">Est peccatum ad
              mortem</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e146">Quod in hac vita non corrigitur, frustra post mortem
              venia eius postulatur</quote>. Ergo nulla post mortem ibi culpa purgatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e150">Item, Damascenus : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/jddfo-l2c4">Quod est
              hominibus mors, hoc est angelis casus</quote> et e converso ; sed angeli post casum a
            nulla culpa possunt liberari : ergo nec homines post mortem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e156">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, in Dialogis : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e161">Talis in iudicio
              quisque futurus est, qualis de corpore exivit</quote>. Si ergo exivit cum veniali,
            patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e165">Item, liberum arbitrium medium est inter profectum in bono et liberationem a malo
            culpae ; sed post mortem non potest in bono proficere : ergo nec a culpa aliqua
            resurgere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e168">Item, facilius est labi in veniale quam liberari a veniali ; sed post mortem non potest
            anima venialiter peccare : ergo nec a veniali resurgere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e171">Item, veniale in nobis non est nisi ratione fomitis : ergo, ablato fomite, veniale non
            manet ; sed fomes aufertur in morte, non post mortem : ergo et veniale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e27523-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e180" type="question-title">Post hanc vitam poena purgatorii potest purgare non solum a
            poena, sed etiam a culpa peccati venialis</head>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e183">Respondeo : Dicendum quod aliquorum magistrorum et bene intelligentium opinio fuit,
            quod nullum peccatum post mortem dimittitur, pro eo quod liberi arbitrii quantum ad
            meritum vel demeritum omnino cessat usus. Unde dicunt quod venialia omnino remittuntur
            aut per poenitentiam aut per finalem gratiam, si non adsit locus poenitentiae, si forte
            morte praeoccupatus moritur iustus homo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e186">Rationem autem huius positionis et intelligentiam per hunc modum assignant. Dicunt enim
            quod triplex est gratia, scilicet baptismalis, poenitentialis et finalis ; et quaelibet
            harum gratiarum pro sui initio dominium habet in ipsa anima. Pro eo quod dominatur in
            ipso ingressu, ut gratia baptismalis vel status sui principio, ut finalis, delet omnem
            culpam, non tantum mortalem, verum etiam venialem. Dominatur autem gratia baptismalis ex
            virtute sacramenti, gratia poenitentialis ex subiectione et conformitate liberi
            arbitrii, gratia finalis ex perfecta conformitate omnium virium animae ad ipsam gratiam.
            Cum enim ipsa separatur a carne, iam pronitates et perturbationes, quae inerant animae
            ex carne, recedunt et potentiae animae tranquillantur et gratiae subiciuntur ; ac per
            hoc venialia delentur, sive sint in parte animae rationali sive in parte animae
            sensibili. Et ita nullum veniale dimittitur post hanc vitam, sed in puncto illo in quo
            potest dici : haec est finalis gratia, quae dominium sibi vindicat et omnem expellit
            culpam. Si ergo obiciatur eis, quod in futuro purgantur et remittuntur peccata,
            respondetur secundum eos quod remittuntur quantum ad reatum sive poenam et purgantur
            quantum ad scoriam sive sequelam. Et illud videtur magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> sensisse, qui ait sic, loquens de remissione peccati : Aliquando Deus
            remittit secundum pietatem, aliquando secundum severitatem, aliquando secundum utrumque.
            Per incendium purgatorii scoria peccati excoquitur, per lavacrum Baptismi peccati macula
            abluitur, per flagellum satisfactionis peccati palea excutitur. Sed licet ista opinio
            sit multum rationi consona, tamen auctoritates Sanctorum videntur expresse contraire.
            Nam ipse <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> dicit, in Moralibus, quod aliqua
            peccata dimittuntur post hanc vitam. Et si tu dicas quod intelligit quantum ad reatum,
            sicut obiectum fuit, sic de omnibus posset intelligi culpis. Item, <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> tractans illud Matthaei 3, 11 : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e197" ana="#mt3_11">Ipse vos baptizabit in Spiritu Sancto et igni</quote> : <quote xml:id="bb-d4e27523-Qd1e200">Peccata,
              quae praecesserunt, Spiritus Sanctus per aquae Baptismum abluet, et quaedam ex eis
              quae postea sequuntur criminibus per ignem purgatorium remittet</quote>. Cum ergo
            peccata praecedentia non solum quantum ad poenam, sed etiam quantum ad culpam abluantur,
            ergo in purgatorio quaedam quantum ad culpam sunt remittenda. Rursus, cum gratia
            dominium habeat in anima statim in ipsa separatione, propter quid non purgat a peccati
            scoria vel sequela, sicut a veniali culpa ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e204">Et propter hoc est hic secundus modus dicendi, quem approbat <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera et Sanctorum multiplex confirmat auctoritas. Dicendum ergo
            quod aliqua peccata, utpote venialia, non solum in hoc saeculo, sed etiam. in purgatorio
            remitti possunt et remittuntur, quando quis pertransit cum venialibus, pro eo quod
            gratia non fuit adiuta finaliter ad illa delenda, et ideo indiget auxilio. Quoniam ergo
            voluntas potest gratiae post hanc vitam esse conformis, quamvis non possit esse
            adiutrix, pro eo quod cessavit tempus meriti, ideo indiget adiutorio exteriori. Et cum
            non sit locus sacramenti, habet adiutorium ignis punitivi sive purgaterii, qui ideo
            dicitur purgatorius, quoniam anima purgatur a peccati scoria et a veniali culpa, si cum
            illa transeat. Et hoc possibile est, quia, sicut ostensum est in praecedenti problemate,
            ad deletionem venialis sufficit quod liberum arbitrium se conformet gratiae, nec est
            necesse quod adiuvet. Concedendum ergo aliquos post hanc vitam a veniali culpa posse
            purgari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e27523-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d4e27523-Hd1e213">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e216">Ad illud ergo quod obicitur, quod frustra post mortem venia postulatur de eo quod non
            corrigitur, dicendum quod illud intelligitur de mortali. Vel fiat vis in hoc quod dicit,
            quod in hac vita non corrigitur : verum est vel in se vel in merito. Quamvis autem non
            corrigatur aliquod veniale, cum quo quis transit - non corrigatur, inquam, in se -
            meruit tamen corrigi, quia qui decedit in caritate, per illam meruit etiam post hunc
            statum ab his emundari quae retardant praemium caritatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e219">Ad illud quod obicitur de casu angelorum et morte hominum, dicendum quod simile est
            quantum ad liberi arbitrii invertibilitatem sive quantum ad peccatum mortale, non
            quantum ad omnia ; nam mali angeli possunt in poenis proficere, quamvis non possunt a
            malo resurgere. Per oppositum, ratione boni meriti praeteriti, boni homines possunt a
            malo eripi, quamvis non possunt in malum labi, quia in bono, in quo moriuntur, sunt
            confirmati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e222">Ad illud quod obicitur de <name ref="#GregoryGreat">Gregorio</name>, dicendum quod,
            sicut ipsemet subiungit, illud intelligitur quantum ad mortalia, non quantum ad
            venialia, quia ipsemet excipit illa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e228">Ad illud quod obicitur, quod liberum arbitrium tenet medium ; dicendum quod falsum est
            pro statu illo. Est enim in statu in quo potest ad ingressum in gloriam disponi per
            impedimenti remotionem, quamvis non possit mereri, quoniam ad deletionem venialis et ad
            remissionem reatus peccati sufficit praesentia gratiae et poenae cum consonantia liberi
            arbitrii et adiutorio meriti praeteriti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e232">Ad illud quod obicitur, quod facilius est labi in malum, dicendum quod verum est
            quantum ad liberum arbitrium vertibile, non quantum ad omnem statum animae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27523-d1e235">Ad illud quod obicitur, quod ablato fomite, aufertur veniale, dicendum quod verum est
            quantum ad potestatem peccandi de futuro ; non tamen oportet auferri veniale prius
            perpetratum, quia non omnis causa introducendi est causa conservandi, sicut in multis
            exemplis patet. Destructo enim cultello, non potest infligi plaga ; si tamen cultellus
            destruatur, non oportet propter hoc sanari plagam prius inflictam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>