<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e41984">
        <head xml:id="bb-d4e41984-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e41984-Hd1e111" type="question-title">Utrum, altero infidelium veniente ad fidem, altero remanente in
          infidelitate, solvatur Matrimonium quoad fidelem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e41984-d1e114">Quantum ergo ad primum sic proceditur, et ostenditur quod Matrimonium solvatur quantum ad
          permanentem in fide.</p>
        <div xml:id="bb-d4e41984-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e119">I ad Corinthios 7, 15 : <quote xml:id="bb-d4e41984-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/Icor7_15">Quodsi infidelis discedit, discedat ;
              non enim est servituti subiectus frater aut soror in huiusmodi</quote>. Super quem
            locum dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote xml:id="bb-d4e41984-Qd1e127">Contumelia Creatoris solvit
              Matrimonium in eo qui relinquitur, ne accusetur alii copulatus</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e131">Item, Matrimonium non est ratum sine sacramento Baptismi ; sed quod non est ratum
            solvitur per fornicationem corporalem : ergo et per fornicationem spiritualem. Quod
            autem ratum sit per Baptismum, patet per <ref xml:id="bb-d4e41984-Rd1e133" target="http://scta.info/resource/cice-l4t19-d1e210">Innocentium, Extra, De divortiis,
              Quanto te novimus</ref> : <quote xml:id="bb-d4e41984-Qd1e136">Sacramentum, inquit, Baptismi, quod semel est
              admissum, ratum efficit Coniugii sacramentum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e140">Item, mulier non potest prohibere virum ut non convertatur ad fidem : ergo, si non vult
            sequi vel cohabitare, non potest prohibere ut non contrahat, cum vir ad continentiam non
            teneatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e143">Item, fortius vinculum solvit minus, ubi minus repugnat ; sed fortiori vinculo tenetur
            baptizatus Deo quam uxori infideli : ergo, ubi mulier non concordat ei, solvitur
            vinculum ab ipsa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e146">Contra : <ref xml:id="bb-d4e41984-Rd1e148">I ad Corinthios 7, 12</ref> : <quote xml:id="bb-d4e41984-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/Icor7_12">Si quis vir habet
              infidelem uxorem, non dimittat eam, si consentit cohabitare</quote>. Ergo matrimonium
            est adhuc inter eos : ergo nec vinculum solvitur nec cohabitatio dividitur, altero
            converso.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e156">Item, Matrimonium consummatum. per carnis commixtionem significat unionem naturarum in
            Christo ; sed illa est omnino insolubilis : ergo et tale Matrimonium : ergo, si
            carnaliter sunt commixti, tale vinculum non potest solvi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e159">Item, quod rectum est, per fidei sacramentum non infirmatur, sed confirmatur ; sed
            inter duos infideles recte contractum est Matrimonium : ergo, si nunquam infirmatur si
            persistant in infidelitate, nec si alter veniat ad fidem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e162">Item, si alter coniugum transeat ad frugem melioris vitae, utpote ad religionem, non
            solvitur Matrimonium consummatum : ergo nec si transit ad fidem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e41984-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e41984-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e41984-Hd1e171" type="question-title">Si in matrimonio infidelium una tantum pars convertitur ad
            fidem, haec liberatur ab officio cohabitationis et debiti solvendi, immo tunc ab ipso
            vinculo matrimonii, quando infidelis non vult cohabitare sine contumelia
            Creatoris</head>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e174">Respondeo : Dicendum quod loquendo de solutione quantum ad cohabitationem et mutuam
            servitutem, hoc est in potestate fidelis ; sed loquendo de solutione quantum ad
            ruptionem vinculi, distinguendum est, quoniam infidelis aut vult cohabitare aut non. Si
            vult cohabitare, aut cum blasphemia nominis Christi aut sine ; si sine, aut ut pertrahat
            ad infidelitatem aut non. Si vult cohabitare sine blasphemia nominis Christi, et ita
            quod non pertrahat ad peccatum ; non solvitur Matrimonium, quia nec iniuriatur nec facit
            contumeliam Deo nec Matrimonio nec marito. Si autem discedit vel non vult cohabitare
            sine contumelia Creatoris vel sine impulsione ad infidelitatem, in his tribus casibus
            potst a fideli dimitti, et per contumeliam factam Matrimonio et Creatori vinculum potest
            frangi ; et potest cum alia contrahere, ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>,
            et <ref xml:id="bb-d4e41984-Rd1e179" target="http://scta.info/resource/cice-l4t19-d1e210">Extra, De divortiis, Quanto
              te novimus</ref>, et : <ref xml:id="bb-d4e41984-Rd1e182" target="http://scta.info/resource/cice-l4t19-d1e225">Gaudemus</ref>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e186">Concedo igitur quod solutionem Matrimonii contracti in infidelitate tria faciunt :
            primum est ipsius imbecillitas ; secundum est cultus disparitas ; tertium, Creatoris vel
            Matrimonii, iniuria. Primum reddit possibile ad dissolutionem, secundum disponit et
            tertium dissolvit. Matrimonii imbecillitas est ratione significationis imperfectae quam
            habet apud infideles et ratione defectus Baptismi. Unde dicitur quod illud Matrimonium
            est legitimum, sed non ratum, quia, ut dicit Innocentius Sacramentum fidei, id est
            Baptismi, quod semel admissum est, ratum efficit sacramentum Coniugi, ex parte scilicet
            suscipientis est intelligendum ; et hoc est, quia infideles non possunt ita ligari in
            individuam vitae consuetudinem quin alter possit transire ad fidem ; et ita, si non vult
            commutari, potest simpliciter separari, cum perfecta fides advenit suscipiendo
            sacramentum fidei. Cultus disparitas est secunda ratio, quia tunc advenit alteri
            personae fortius vinculum. Iniuria Matrimonii sive Dei est, cum non vult cohabitare aut
            non sine contumelia Creatoris ; et tunc vinculum illud solvitur, quia repugnat vinculo
            quo fidelis alligatur Deo. Concedendae sunt ergo rationes probantes quod solvitur
            Matrimonium, his concurrentibus ; et patent rationes ad oppositum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e41984-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e41984-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e196">Quod enim dicit Apostolus, hoc verum est, quando mulier vult habitare in pace sine
            contumelia Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e199">Aliud patet, quia, etsi sit consummatum, non tamen est ratum nec habet apud infideles
            plenam significationem nec stabile fundamentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod fides non infirmat rectum, dicendum quod verum est eatenus
            qua rectum est ; sed eatenus qua est via ad obliquitatem, ut si mulier nolit cohabitare,
            nisi vir protrahatur ad malum, tunc solvit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41984-d1e205">Ultimum patet, quia illae tres causae non concurrunt, cum aliquis transit ad frugem
            melioris vitae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>