<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum esse ubique soli Deo conveniat.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e103">Quod autem soli Deo conveniat . videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e106">1. Auguslinus in libro de Symbolo -: <quote xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Qd1e108"> Ubique esse est Deum esse</quote>; sed nuUi
          creaturae convenit Deum esse, iramo hoc est Dei propriissimum: ergo nuUi creaturae
          convenit esse ubique. </p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e112">2. Item, Ambrosins in libro de Spiritu sancto": <quote xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Qd1e114">Cum oninis creatura certis snae
          naturae sit cir- cumscripla limitibus, esse ubique et in omnibus rebus divinitatis et
          dominationis est propriuni</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e119">3. Item , boc ipsum videtur ratione, quia oranis creatura, per se e\istens et in se, est
          hoc aliquid''; sed omne quod est hoc aliquid, est singulare, et omne singulare est hic et
          nunc, et nihil tale natura est esse ubique: ergo solius Dei est esse ubique.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e122">4. Item, conditio ista, qua Deus est ubique, convenit Deo ratione suae imraensitatis; sed
          iramen- sitas est proprietas solius Dei, quae nuUi crealurae potest convenire: ergo nec
          esse ubique.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e125">CONTRA hoc: I. obiicitur de universaH , quo- niam universale est semper et ubique ^ et
          tamen non est Deus. — Si tu dicas, quod est ubique re- spectu suorum singulariuui et non
          simpliciter; obii- cilur tnnc, quod aliquod universale est, cuius sin- gularia sunt
          ubique, et impossibile est aliquid fieri. quod non sit eius singulare vei in siugulari, ut
          hoc universale substantia: ergo est ubique. </p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e128">2. Item, obiicitur de numero, qui est in onuii- bus entibus, et nihil potest fieri, in
          quo non sit numerus"; et praeterea, in omnibus entibus est unus numerus: ergo cura numerus
          non sit Deus , esse ubique non est proprium solius Dei. — Si dicas , quod non est ibi
          totus, sed secundum par- tem et partera; obiieitur de voce, quae est in au- ribus
          diversorum tota et in toto aere: esto quod vox esset ita magna, quod per totum mundum
          audiretur, tunc esset ubique tota et una. Probatio': ■quia si multae, cuni infinitae sint
          partes aeris, et vox sit in qualibet parte: lunc ergo inflnitae sunt voces actu; quod est
          impossibile.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e131">3. Item, obiicitur de anima, qnae est in qua- libet parte animalis tota, ut supra
          monstratum est ': esto ergo , quod fieret animal giganteum ita ma- gnuni quasi totus
          mundus, tunc anima esset ubi- que: ergo quod non sit, hoc est propter defectum corporis,
          et non suum. — Si dicas, quod est in pluribus tanquam in uno loco, unde nunquam una anima
          est iiisi in uno corpore; obiicilur de corpore Christi, quod totum et integrum est in
          diversis al- taribus distinctis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e134">4. Item, obiicitur per rationem.. Cum enim de natura singularis sit esse hic et nunc ,
          tamen alicui dat Deus semper esse, ut .\ngelis: ergo pari ratione alicui dabit esse
          ubique.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e138">5. Item, si aliqua duo inseparabiliter sunt unita. ubicumque est unum, et alterum; sed
          humana na- tura et divina in Christo inseparabiliter sunt unita: ergo ubi est divina ^ et
          humana. Sed divina natura est ubique: ergo et humana, et sic etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Hd1e143">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Hd1e146" type="question-title">Soli Deo proprie et singulariter convenit esse ubique.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e149">Respondeo: Dicendum, quod esse ubique, acut ■ dicunt Sancti , convenit soli Deo proprie
            et singula- riter, ita quod nulli convenit alii, nec intelligi po- . test convenire, si
            recte intelligatur. — Nam Deus dici- lur esse ubique, ita quod ex parte Dei intelligilnr
            ^ idenlitas et toialitas, ex parte loci pluralitas et universalitas. Per conditionem
            identitalis excluditur universale, quod quamvis sit in omnibus singulari- bus, tamen
            secundum aliud et aliud suppositum, et ita numeratum. Per conditionem lotalitatis
            excludi- tur numerus; nam quamvis numerus sit ubique, tamen secundum aliam et aliam
            partem. Per condi- tionem pluralitatis a parte loci excluditur spiritus creatus, qui
            quamvis sit in pluribus partibus corpo- ris, non tamen'' in omnibus nisi ut unitis. Per
            con- ditionem universalitatis excluditur corpus Christi sub Sacramento , quod quamvis
            sit in pluribus, non tamen est in omnibus nec esse potest, quia hoc solum convenit ei
            sub Sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e152">1. 2. 3. Et ita patent primae instantiae. Quod laraen obiicitur de voce, intelligendum,
            quod gene- ratio sensibilium in raedio est per diffusionem, unde non numeratur vox,
            sicut nec lux, nisi ad nume- rationem susceptibilis — unde quot sunt aures , tot sunt
            voces, quoniam vox in aere erat multiplicabi- lis, et non multiplicata — et ideo patet,
            quod nec tota ubique ante numerationem, sicut nec lux dif- fusa, nec eadem post
            numerationem. Etideoexem- plum de existentia vocis non est multum simile Deo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e155">4. Ad illud quod obiicitur , quod Deus dat sempiternitatem; dicendum, quod tam esse
            ubique, quam semper, importat quandam infmitatem; et in- e fmitas sempile7-nitatis est
            infmitas durationis, quae ' est secundum potentiam ; et haec non repugnat creaturae,
            quia non impedit durationem creaturae I esse finitam actu et infinitam potentia; et ideo
            I omni durationi creaturae necesse est aliquid adiici. Sed esse ubique dicit immemiiatem
            actu, quia I importat simultatem locorum : et haec repugnat crea- i turae, et ideo non
            potest ei omnino communicari. Communicatur lamen secundum possibilitatem crea- I turae,
            secundum quod participat mains et minus de nalura spiritualitatis. Nam nihil est omnino
            spiri- &gt; tuale nisi solus Deus, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            de Mo- ribus Ecclesiae ■' : <quote xml:id="bb-l1d37p1a2q1-Qd1e160"> Solus Deus est incorporeus , quia omnia
            replet</quote>. Creaturae autem quaedam sunt spi-i rituales per abstractionem , ut
            universale et nume- rus; et ista possunt esse in pluribus propter com- muuitatem ad
            plura, et ita secundum sui plurifica- tionem. Quaedam spirituales sunt per separationem
            a materia corporali, ut animae; et istae sunt in pluribus, tamen non multiplicatis.
            Quaedam autem spirituales per unionem , ut corpus Christi est cibus spiritualis
            naturae", quamvis sit verum corpus, et ideo quasi est medium inter animam et Deum, et
            ideo in quantum cibus plus sapit naturam spiritua- litatis; et ideo est in pluribus, ut
            sunt plura loca, non tamen in omnibus, quia ratio cibationis non se extendit ad omnia.
            Et sic patet, quare sub Sacra- mentn est in pluribus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a2q1-d1e165">5. Quod obiicitur de inseparabiliter unitis, sol- vendum est per . interemptionera ' ,
            cuni alterum , excedit alterum , ut patet in genere et specie. Quod obiicitur, per
            unionem homo est Deus; dicendum, quod hoc intelligitur per communicationem idioma- tum;
            similiter et esse ubique convenit per idioma- tum communicationem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>