<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35dt">
        <head xml:id="bb-l1d35dt-Hd1e97">I, Distinctio 35, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d35dt-d1e100">Supra egit Magister de sacramento Trinitatis et Unitatis; in hac parte agit de
          conditionibus , secun- dum quas est in Deo ratio causalitatis , quae sunt scilicet
          potentia, sapientia et voluntas. Habet autem haec pars tres partes. In quarum prima agit
          de scientia: in secunda de potentia, infra distinctione quadragesima secunda: Nunc de
          omnipotentia Dei agendum. esl; in tertia de voluntate, infra distin ctione quadragesima
          quinta: Jam de voluntate Dei etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35dt-d1e103">Prima pars habet tres '. In prima agit de scien- tia in generali secundum se. In secnnda
          agit dc modis divinae cognitionis, utrum Deus cognoscal mutabiliter, vel immutabiliter. et
          quo modo, distin- ctione trigesima octava: Nunc ergo ad propositum revertentes. In tertia
          vero agit quantum ad specia- les effectus , infra distinctione quadragesima : Prae-
          destinatio vero esl de bonis salutaribus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35dt-d1e106">Prima pars dividitur in tres. In prima Magister determinat de ipsa Dei scientia. lu
          secunda, quia res agnitae sunt in sciente per modum scientis, de- terminat, quomodo res
          sunt in Deo, infra distin- ctione trigesima sexta: Solet hie quaeri, cum. omnia dicantur
          esse in Dei cognitione. In tertia vero in- cidenter determinat, qiioinodo Deus est in
          rebus , infra distinctione trigesima septima : Et quoniam de- monstratum est ex parte.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35dt-d1e109">Prima pars, quae continet praesentem distinctio- nem, tres habet^ In prima, cum Dei
          scientia sit una , determinat, quomodo sortitur plura nomina. In secunda, cum Dei scientia
          vel praescientia sit ae- terna, determinat, quomodo se habeat ad teraporalia vel creata,
          ibi : Hic considerari oportet, utrum, scien- tia vel praescientia. In tertia, cura Dei
          scientia sit ens, quomodo cognoscat non entia, ibi: Propterea omnia dicunlur esse in Deo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35dt-d1e113">In prima parte, se ipsum continuans dicit, quod divina essentia plura habet nomina
          propter connotata^ In secunda dicit, quod Dei scientia esset, si nihil futurum esset, et
          esset scientia, sed non diceretur praescientia. In tertia ostendit, quod om- nes res^
          habent rationes in Deo, per quas cogno- scuntur et sunt in ipsn, et ita omnia sunt sibi
          praesentia; et sic patet divisio et sententia. Subdi- visiones enim '" partium manifestae
          sunt in littera.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>