<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30342">
        <head xml:id="bb-d4e30342-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e30342-Hd1e111" type="question-title">Utrum corona sit Sacramentum</head>
        <p xml:id="bb-d4e30342-d1e114">Secundo quaeritur, utrum corona sit sacramentum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30342-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e119">Et quod sic, videtur : Quia <quote xml:id="bb-d4e30342-Qd1e121">corona est signaculum</quote>, sicut dicitur in
            littera ; et est signum rei sacrae, scilicet elevationis mentis ad caelestia : ergo
            videtur quod corona sit sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e125">Item, in spiritualibus corporalia non fiunt propter corporalia, sed propter spiritualia
            : ergo talis consignatio in capillis fit propter spiritualem significationem ; sed
            signum exterius, cui respondet.interius, est sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e128">Item, corona non datur a quolibet, sed ab episcopo vel personis quae habent dignitatem
            specialem : ergo importat aliquam excellentiam ; sed non quantum ad id quod est
            exterius, quia barbarus potest eam facere : ergo quantum ad id quod est interius : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e131">Item, ex corona efficitur aliquis et dicitur clericus ; sed clericus et laicus
            distinguuntur : si ergo omnes fideles aut habent sacramentum Ordinis aut laici dicuntur,
            videtur quod coronati reciplunt in tonsuratione vel coronatione sacramentum Ordinis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e134">Contra : Non distinguuntur nisi septem gradus, sicut assignantur in littera ; sed
            corona antecedit. omnes illos gradus : ergo non ponit in aliquo gradu Ordinis, ergo, non
            est sacramentum Ordinis ; nec aliud, constat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e138">Item, in omni ordine traditur aliqua potestas ; sed in corona nulla omnino traditur :
            ergo corona non est Ordo. Prima patet per definitionem Ordinis ; secunda manifestatur in
            collatione coronae, ubi non fit mentio de aliqua potestate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e141">Item, in ordinibus datur nobile sacramentum, ac per hoc debent cum magna solemnitate
            dari : unde non dantur nisi in Missa ; sed corona datur extra Missam : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30342-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e30342-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30342-Hd1e150" type="question-title">Corona clericorum nec est Sacramentum nec ordo, sed tantum
            dispositio quaedam ad utrumque</head>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e153">Respondeo : Dicendum quod sicut in transeuntibus de uno statu ad alium praemittitur
            aliquid praeparatorium quod non ponit in statu, sed disponit, sic in proposito
            intelligendum est. Nam suscipientes Ordinis sacramentum in quodam speciali statu inter
            fideles collocantur. Unde. quemadmodum inter statum saecularem et religiosum medius est
            novitiatus, in quo nec saecularis nec religiosus est proprie, cum non voverit ea quae
            sunt religionis servare ; et sicut inter fideles et infideles medii sunt catechumeni,
            qui tamen non sunt inter fideles computandi, immo hora communionis de ecclesia
            consueverunt emitti, sicut novitii de capitulis : sic clerici medii sunt, in quan tum
            habent tonsuram, inter laicos et ordinatos. Quia tamen signum istud omnibus tonsuratis,
            sive sint ordinati sive non, est commune, ideo omnes clerici nuncupantur et confunditur
            nomen. Sicut ergo novitiatus non est religio, sed ad religionem disponit, et
            catechumenatus sive catechizatio non est Baptismus, sed dispositio et praeparatio : sic
            commune signaculum non est sacramentum nec Ordo, sed tantum dispositio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30342-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e30342-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e163">Ad illud quod obicitur, quod est sacrae rei signum, dicendum quod ista non est tota
            ratio sacramenti, sed amplius oportet addere. Non enim sufficit signatio nisi etiam
            aliquid ibi conferatur ; quod cum non fiat in corona, quia nulla traditur spiritualis
            potestas, patet quod non est. Ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod non fit nisi propter spirituale, dicendum quod verum est,
            quod corona fit propter spirituale, non tamen propter spirituale officium quod ibi
            detur, sed quod figuratur et ad quod homo configuratur et praeparatur ; et ideo non
            frustra fit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod datur a persona excellenti, dicendum quod eiusdem est
            praeparare materiam et formam adducere; et quoniam praeparat ad Ordinis sacramentum, qui
            ponit hominem in statu excellentiae, et qui etiam traditur a personis excellentibus,
            ideo et corona, non ratione sui, sed ratione eius ad quod disponit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30342-d1e172">Ultimum quod obicit iam determinatum est, quia nec laicus est proprie nec ordinatus ;
            sed tamen magis se tenet cum ordinato ; sicut novitius plus appropinquat ad statum
            religionis et sicut dicitur religiosus, quamvis non professus dicatur, sic habens
            coronam dicitur clericus, cum tamen non sit ordinatus. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>