<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 10, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 10, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e10028">
        <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e123">III, D. 10, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e126" type="question-title">Utrum filiatio adoptionis sit in Christo.</head>
        <p xml:id="bb-d1e10028-d1e129">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum filiatio adoptionis sit in Christo ; quod est
    quaerere, utrum Christus sit filius adoptivus.</p>
        <div xml:id="bb-d1e10028-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e134">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e137">Et quod sic, videtur. Hilarius, De Trinitate : <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e139">Potestatis dignitas non amovetur, dum
       carnis humanitas adoptatur</quote>. Si ergo hoc dicit quantum ad assumtionem humanae
      naturae a Verbo, videtur quod in Christo humana natura sit adoptata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e143">Item, Spiritus caritatis est ille qui facit filios adoptionis, sicut patet ad Romanos 8, 15
      : Non accepistis iterum spiritum servitutis in timore, sed spiritum adoptionis filiorum; sed
      Christus habuit spiritum dilectionis secundum quod alii, quem et accepit per donum gratiae
      in quantum homo : ergo est filius adoptivtis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e146">Item, aut Christus est Filius Dei secundum quod homo aut non. Si non, et alii homines sunt
      filii Dei, ergo maioris dignitatis sunt alii homines quam ille qui est Deus : quod absurdum
      est. Si igitur est Filius Dei secundum quod homo, aut naturalis aut adoptivus ; sed non
      naturalis, quia tunc esset eiusdem naturae secundum quod homo : restat ergo quod sit filius
      doptivus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e149">Item, omnes sumus filii Dei per creationem ; sed hoc non impedit quin possimus esse filii
      per adoptionem mediante dono gratiae : ergo pari ratione, quamvis Christus sit Filius Dei
      per aeternam generationem, nihil impedit quin sit filius Dei adoptivus per susceptionem
      gratiae divinae in tempore. Si tu dicas quod hoc est propter culpam, per quam facti sumus
      filii irae, quae non fuit in Christo ; sed contra : angeli sunt filii per adoptionem
      gratiae, sicut scribitur Iob 38, 7 : <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e151" ana="#iob38_7">Cum me laudarent astra matutina,
       et iubilarent omnes filii Dei</quote> : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e156">Sed contra : Ad Philippenses 2, 11 : <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e158" ana="#phil2_11">Dominus noster Iesus Christus
       in gloria</quote> etc., ibi Glossa: <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e161">In quantum homo, assumsit nomen. Dei, non per
       gratiam adoptionis, sed per gratiam unionis</quote>. Si tu dicas quod non negat Christum
      esse filium adoptivum, sed negat ipsum esse Deum adoptivum, cum sit Deus verus ; sed contra
      : sicut Christus. est Deus verus, ita est Filius Dei verus : ergo sicut veritas Deitatis non
      patitur ipsum dici Deum per adoptionem, sic veritas filiationis non admittit gratiam
      adoptionis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e165">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, tractans ilIud verbum ad Romanos 1, 4 : <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e170" ana="#rom1_4">Praedestinatus est</quote> etc. : <quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e173">Legi et relegi Scripturas ; Iesum Filium Dei
       nunquam adoptione inveni</quote>. Sed non debemus Christo attribuere quod non possumus per
      Scripturas authenticas aut rationes necessarias confirmare : ergo omnino est reiciendum
      Christum esse filium Dei adoptivum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e177">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De ecclesiasticis dogmatibus :<quote xml:id="bb-d1e10028-Qd1e182"> Natus est secundum veritatem
       naturae ex Deo Dei Filius, secundum veritatem naturae ex homine hominis filius, ut non
       adoptione, non appellatione, sed in utraque nativitate, filii nomen nascendo
       haberet</quote>. Si ergo tam Filius Dei quam Virginis non adoptione, non nuncupatione, sed
      natura, ergo neutrius est filius adoptivus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e186">Item, quicumque adoptatur, de non-filio fit filius : si enim esset filius, iam non
      adoptaretur in filium ; sed Christus ab aeterno fuit filius secundum divinam naturam ;
      statim cum fuit, filius fuit secundum humanam : ergo etc. Et quia multae ad hoc inducuntur
      auctoritates in littera, ista sufficiant.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10028-Dd1e186">
          <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e192">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e195" type="question-title">Nullatenus admittitur, Christum esse filium Dei per adoptionem,
      sive proferatur simpliciter</head>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e198">Respondeo : Dicendum quod absque dubio haec non admittitur, scilicet Christum esse filium
      Dei per adoptionem, sive proferatur simpliciter sive cum determinatione, utpote si addatur :
      in quantum homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e201">Ratio autem huius est, quia filiatio respicit personam, sicut dictum fuit supra ; sed
      adoptio in adoptato praesupponit extraneitatem et ponit gratificationem et ordinat ad
      possidendam hereditatem ; et ista sunt tria substantialia ipsi adoptioni. Ad hoc ergo quod
      aliquis sit filius per adoptionem necessario requiritur quod persona illa habeat ante
      adoptionem aliquo modo extraneitatem, quia non adoptantur filii proprii, sed alieni. Necesse
      est etiam quod recipiat donum gratiae, per quod ordinatur ad possidendum hereditatem.
      Quamvis autem in Christo competant duo ultima, scilicet gratiae susceptio et hereditatio
      secundum naturam assumtam, extraneitas tamen non competit. Ille namque extraneus est a
      filiatione qui est non-filius. Non-filius autem dupliciter potest dici : vel negative vel
      contrarie. Non-filius negative dicitur qui non habet filiationem Dei, sive habeat oppositam
      filiationem sive non. Non-filius contrarie sive privative dicitur ille qui est filius
      irae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10028-Dd1e202">
          <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e208">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e211">Ad hoc ergo quod aliqua persona sit adoptabilis, necesse est quod secundum suam primam
      otiginem vel sit indifferens ad filiationem gratiae et irae vel habeat filiationem irae. Et
      quia persona Christi nullo istorum modorum etiam secundum naturam assumtam habuit
      extraneitatem, quia nec peccatum habuit nec habere potuit, omnes autem.aliae personae,
      habentes gratiam, habuerunt aliquam extraneitatem : hinc est quod de omnibus habentibus
      gratiam potest dici quod sint filii adoptivi, excepta sola persona Christi, ratione iam
      dicta. Concedendae sunt igitur rationes ad partem istam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10028-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d1e10028-Hd1e217">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e220">Ad illud ergo quod primo obicitur de Hilario, quod in Christo humanitas adoptatur, dicendum
      quod humanitas dicitur adoptari non ratione illius singularis naturae, quae assumta fuit a
      Verbo in unitatem personae, sed ratione consimilium, quia per illam unionem adoptati sunt
      alii homines.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e223">Ad illud quod obicitur, quod spiritus caritatis facit illos adoptivos, dicendum quod verum
      est in his quae habent extraneitatem aliquam ; et quia hanc non est reperire in Christo,
      ideo non tenet ratio ilht, quia procedit ab insufficienti.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e226">Ad illud quod obicitur, utrum Christus sit filius Dei secundum quod homo, potest concedi
      quod sic. Et si quaeratur, utrum sit filius per gratiam vel per naturam, dicendum quod,
      secundum quod, homo, est filius per gratiam ; sed tunc non sequitur : ergo est filius
      adoptivus, quia hoc non est per gratiam adoptionis, sed per gratiam unionis, quae multo est
      excellentior nec habet repugnantiam ad filiationem naturalem, immo facit illam communicari ;
      nec importat aliquam imperfectionem nec amittitur nec consumitur sicut gratia adoptionis,
      prout explicatum fuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10028-d1e229">Ad illud quod obicitur, quod filii per creationem fiunt filii per adoptionem, dicendum quod
      non est simile, quia filii per creationem, quamvis non sint omnino extranei a Deo, tamen
      possunt esse extranei, si per culpam fiant filii diaboli ; nec per creationem sunt perfecti
      filii, quia non sunt similitudine gratiae insigniti. Non sic autem est de eo qui per
      generationem est filius ; ille enim non est extraneus nec potest fieri nec potest magis
      consignari ; et ideo non potest per adoptionem Filius Dei de novo fieri. Et ideo ratio illa
      non valet, quoniam non est simile hinc et inde.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>