<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39887">
        <head xml:id="bb-d4e39887-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e39887-Hd1e111" type="question-title">Utrum sponsalia contracta post septennium possint dissolvi per
          mutuum consensum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e39887-d1e114">Tertio quaeritur, utrum sponsalia contracta post septennium possint dissolvi per mutuum
          consensum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e39887-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39887-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e122">Et quod non, videtur : Quia sicut se habet aetas puberum ad contrahendum Matrimonium,
            ita aetas impuberum ad contrahenda sponsalia ; sed puberes contrahentes Matrimonium non
            possunt solvere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e125">Item, sicut Dominus instituit Matrimonium non solvi, ita praecepit non pedurare et fide
            non mentiri. Ergo, si contracta sunt sponsalia per iuramentum interpositum, videtur quod
            necessario teneantur consummare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e128">Item, De sponsalibus et Matrimonio, dicitur in decretali II quod hoc potest tolerari.
            Si ergo permissio non est boni, sed mali, videtur quod hoc sit malum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e131">Item, in eodem in titulo decretalis Commissum, quia iuravit aliquam ducere in uxorem,
            propter iuramentum, si vult intrare religionem, prius deberet contrahere ; sed, si
            liceret alicui pertransire, liceret maxime tali : ergo si huic non licet, multo minus
            nec alicui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e135">Contra : Si promitto tibi dare centum, si absolvas me, sum absolutus nec periuro, si
            non do : ergo pari ratione in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e138">Item, si duo iurent simul ire Romam et post poeniteant et mutuo se absolvant, absoluti
            sunt : ergo etc. Quaeritur igitur, qualiter sponsalia contrahantur, et quibus modis
            sulvantur, et tertio, quis sit effectus sponsalium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39887-Dd1e142">
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e144">Respondeo : Dicendum quod sponsalia multis modis solvi possunt, sicut iam patebit ; et
            unus inter illos modos est, quando mutuo se absolvunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e147">De isto autem modo dicunt aliqui, ut <name ref="#HughOfStVictor">Hugutio</name>, quod
            modus iste non est licitus, quia non fit sine peccato propter fidem iuramenti ; sed
            solum est permissus, quia coacta coniugia malos habent exitus ; et hoc dicit propter
            illud quod dicit decretalis, quod potest in patientia tolerari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e153">Alii dicunt quod, cum iuramentum obligatorium nunquam obliget nisi ad voluntatem eius
            cui fit, videtur quod ad instar illorum qui iurant simul ire ad aliquem locum - sicut
            ipsa decretalis dicit - quod mutuo se possunt absolvere ; et si veniat ex causa aliquo
            modo rationabili, dicunt esse licitum, licet sit minoris perfectionis, sicut sonat
            decretalis ; et haec positio videtur magis probabilis, quidquid dicat Apparatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39887-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e39887-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e163">Ad illud quod obicitur de Matrimonio, dicendum quod non est simile propter
            significationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e166">Ad illud quod obicitur de iuramento, dieendum quod non obligat nisi sub conditione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e169">Ad illud quod quaeritur, quomodo contrahantur, dicendum quod quatuor modis : simplici
            promissione, fidei datione sive iuramenti interpositione, datis arrhis sponsalitiis,
            anuli subarrhatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e172">Ad illud quod quaeritur, quibus modis solvantur, dicendum quod in octo casibus. Primus
            est voto solemni superveniente, puta si alter sponsorum intravit religionem. Secundus,
            superveniente Matrimonio, puta si contrahat cum aliqua per verba de praesenti post
            sponsalia. Tertius, superveniente affinitate, puta si cognovit consanguineam sponsae, et
            hoc facto vel fama probari potest. Quartus, superveniente incurabili infirmitate, puta
            lepra vel mutilatione alicuius membri. Quintus, altero se absentante, puta cum vadit in
            regionem longinquam sine licentia. Sextus, altero fornicante, puta cum alter cognoscit
            alteram quam sponsam suam. Septimus, utroque volente, puta cum ambo consentiunt. Octavus
            est, minore petente, puta si contracta sunt sponsalia inter aliquos duos, quorum alter
            est in aetate debita , alter est minor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e176">Primis duobus modis solvuntur sponsalia ipso facto, aliis per iudicium Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39887-d1e179">Ad illud quod quaeritur, quis sit sponsalium effectus, dicendum quod duplex : unus
            obligationis ad Matrimonium, ad quod astringuntur per promissionem quae est in
            sponsalibus - unde dicuntur a spondeo, spondes - unde compellendi sunt ad Matrimonium
            contrahendum nisi timeatur de uxoricidio vel aliquis dictorum casuum interveniat. Alius
            effectus est publicae honestatis iustitia, quae est quod nullus consanguineorum
            propinquorum sponsi potest contrahere cum sponsa vel e converso.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>