<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 2, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 2, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e1643">
        <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e119">III, D. 2, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus habuerit cum aliis hominibus communem speciem.</head>
        <p xml:id="bb-d1e1643-d1e125">Tertio quaeritur, utrum Christus habuerit cum aliis communem speciem.</p>
        <div xml:id="bb-d1e1654" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e133">Et quod sic, videtur. Ad Philippenses 2, 7 : <quote xml:id="bb-d1e1643-Qd1e135" ana="#phil2_7">In similitudinem hominum
       factus</quote>. Si ergo communitas speciei attenditur secundum assimilationem in forma
      humanitatis, videtur quod Christus in forma specifica conveniat cum aliis hominibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e139">Item, genitus est eiusdem speciei cum generante in generatione univoca ; sed Christus
      genitus fuit ex beata Virgine : ergo est eiusdem speciei cum ea.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e142">Item, anima rationalis, unita carni, constituit hominem eiusdem speciei communis ; sed in
      Christo fuit anima rationalis unita carni : ergo Christus habuit speciem communem cum
      aliis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e145">Item, in Christi incarnatione natura humana exaltata est et reparata ; sed hoc non esset,
      si Christus non haberet cum aliis hominibus speciem communem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e149">Sed contra : Ioannes <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d1e1643-Qd1e154">In Domino Iesu Christo non
       est communem speciem accipere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e158">Item, <name ref="#Lombard">Magister</name>, in littera : <quote xml:id="bb-d1e1643-Qd1e163" source="http://scta.info/resource/pl-l3d2c1-d1e136">Natura non sic accipitur in Christo sicut cum dicitur una est natura omnium
       hominum</quote> ; sed cum dicitur : una est natura omnium hominum, dicitur esse una
      unitate speciei : ergo non videtur quod in Christo sit accipere unam naturam, cum qua cum
      aliis communicat tamquam in specie specifica.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e167">Item, <quote xml:id="bb-d1e1643-Qd1e169">species, ut dicit Boethius, dicit totum esse individuorum</quote> ; sed
      humanitas non dicit totum esse Christi : ergo Christus non continetur sub homine tamquam
      individuum sub propria specie.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e173">Item, forma specifica accipitur ab eo quod nobilissimum et perfectissimum est in re ; sed
      nobilissimum et perfectissimum in Christo non est natura creata, sed increata ; sed penes
      naturam increatam non est accipere speciem communem cum aliis hominibus : ergo nullo
      modo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e1703">
          <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e182" type="question-title">Christus ratione humanae naturae habuit communem speciem cum aliis
      hominibus, non autem ratione utriusque naturae, scilicet divinae et humanae</head>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e185">Respondeo : Dicendum quod species dicit formam, et non quamcumque, sed formam totius, hoc
      est formam complectentem totum esse. Iuxta quod dicit Boethius quod species est totum esse
      individuorum ; et Avicenna et alii etiam philosophi in hoc concordant. Forma ergo specifica
      communis dupliciter potest intelligi : aut secundum praedicationem aut secundum
      constitutionem. Secundum praedicationem <mentioned> homo </mentioned> dicit formam communem
      Petro et Paulo ; secundum constitutionem homo dicit formam, quae simul respicit animam et
      corpus et quae resultat ex coniunctione animae cum corpore. Anima enim et corpus concurrunt
      ad unam essentiam constituendam. Et hinc est quod constitutus ex anima et corpore habet unam
      formam specificam, communem sibi et aliis sic constitutis per praedicationem ; communem
      nihilominus partibus constituentibus per quamdam informationem et completionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e191">Cum ergo quaeritur, utrum in Domino Iesu Christo sit communem speciem accipere, hoc
      dupliciter potest intelligi : aut ratione naturae assumtae aut ratione utriusque, humanae
      scilicet et divinae. Si ratione humanae naturae, sic est communem speciem accipere Christi
      ad alios homines, quia, sicut in aliis hominibus ex coniunctione animae ad carnem per modum
      perficientis et informantis resultat forma humanitatis, sic et in Christo. Et ideo isto modo
      est accipere in eo communem speciem, tam per praedicationem quam etiam per constitutionem.
      Si autem loquamur de Christo ratione divinae naturae et humanae, sic in Domino Iesu Christo
      non est accipere communem speciem, quia divina natura non unitur immanae ad unius essentiae
      constitutionem ; ideo ex coniunctione divinitatis ad humanitatem in Christo nulla resultat
      forma communis vel universalis, in qua possit aliis assimilari. Et ideo <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit,
      subiungens in eadem auctoritate, quod in Christo non est communem speciem accipere, quia nec
      factus est nec aliquando fiet alius ; subaudiendum est : qui communicet cum eo in forma una
      ex hoc quod dicitur Christus. Aliter enim sua ratio non valeret, quia, esto quod esset unus
      solus homo, sicut est unus solus sol, adhuc esset in eo communem speciem accipere. Uno
      igitur modo est in Christo speciem communem accipere et alio modo non, quia, cum sit in eo
      triplex substantia, ex coniunctione duarum, videlicet animae et carnis, resultat una forma
      specifica, in qua cum aliis hominibus communicat. Et sic procedunt rationes, quae inducuntur
      ad primam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e1725">
          <head xml:id="bb-d1e1643-Hd1e201">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e204">1-2. Ex coniunctione vero divinitatis ad naturam creatam nulla omnino forma resultat ; et
      quantum ad hoc intelligitur verbum <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name> et <name ref="#Lombard">Magistri</name>, qui dicunt quod non est una natura
      Christi sicut omnium hominum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e213">Ad illud vero quod obicitur, quod species dicit totum esse individuorum, dicendum quod
      verum est eatenus qua est individuum contentum sub illa specie. Christus autem est
      individuum contentum sub specie humana ratione naturae creatae, non ratione naturae
      increatae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1643-d1e216">Ad illud quod ultimo obicitur, quod species specifica accipitur penes illud quod
      nobilissimum est et perfectissimum in re, dicendum quod verum est, loquendo de illis
      secundum quae res habet esse in genere ; Christus autem secundum divinam naturam non ponitur
      in aliquo genere, sed solum ratione naturae creatae. Sic igitur concedendum est quod
      Christus assumsit veram carnem et veram animam , et haec unita, prout concurrunt in unius
      speciei specialissimae veritatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>