<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 32, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 32, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d32dubia">
        <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e97">I, Distinctio 32, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e102">DUB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de ratione <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quae ponitur in littera: Si Pater est sapiens
            sapientia genita, quam genuit, et hoc est ei esse qiiocl sapere, ergo est sapientia
            genita. Videtnr enim istud argumentum non valere, quia illud non valet: hoc est Patri
            esse quod ope- rari; sed operatur per Filium: ergo est per Fi- lium. Ergo nec similiter
            illud argumentum valet. Si tu dicas, quod non^est simile, quia operari conno- tat
            effectum : obiiciiur , quod idem est Patri esse quod esse Patrem; sed tamen istnd
            argumentum non valet: Pater deitate est Deus, ergo deilate est Pater: ergo similiter non
            valet hoc argumentura : est sapiens sapientia genita, ergo est sapientia ge- nita '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e111">Respondeo: Dieendum, quod argumentum Au- gustini est necessarium: quoniam esse
            sapientem et esse in divinis non differunl modo dioendi a parte rei, sed solum a parte
            nostra. Non sic autem est esse et operari, quoniam, etsi opera?i quantuni ad principale
            signiflcaturn sit idem quod esse, tamen quantum ad connotatum differt, et potest esse
            extra- neum , et ita potest ibi esse accidens ^. Tamen hoc quod est esse Deum et esse
            Patrem, quamvis non differant quantum ad essentiam vel modum essendi, liifferunt tamen
            quantum ad modum se habendi, qui vere est in divinis, scilicef absolutum et compa-
            ratum; et ideo non transit paternitas in substantiam, sicut sapientia; ideo habet alium
            modum dicendi, qui potest esse extraneus respectu alicuius attributi. Ideo ihi est
            accidens, non autem in argumento Au- gustini. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e117">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Pater non est sapiens sapientia genita, sed
            ingenita. Vi- detur enim male dicere, quia sicut aeternitas ap- propriatur Patri, ita
            sapientia Filio; sed aeternitas non debet dici ingenita, sicut dicit .\nseimus in libro
            de Incarnatione Verbi * : ergo nec sapientia po- test nec debel dici ingenita. Item, si
            potest dici sapientia ingenita ^, pari ratione potest dici sapien- tia procedens; et ita
            videtur, quod sapientia sit appropriabilis Spiritui sancto, sicut et Filio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e123">Iuxta hoc quaeritur, quare non dicitur poten- 'i"^^^^ ' tia de potentia, sicut
            sapientia de sapientia?</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e126">Respondeo: Dicendum, quod sapientia est nominibus mediis ^ , quae sunt nata supponere
            pro *'•""■ persona. Et ideo sicut dicitur Deus de Deo, et Deus genitus et ingenitus ,
            ita dicitur etiam sapientia; non tamen ita proprie, quia nomen abstractum est quodam
            modo. Magis tamen dicitur sajnentia de sa- pimtia quam aeternitas de aeternitate, quia
            aeter- nitas significat in maiori abstractione quam sapien- tia, et ideo magis abstrahit
            a ratione originis. Se- cundum hoc etiam est concedendum, quod possit dici sapientia
            procedens, licet adhuc minus pro- prie. Nec valet illud argumentum; quamvis enim
            sapientia non sit appropriabilis Spiritui sancto ' , tamen per determinationem adiunctam
            potest trahi. </p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e129"> Ad iUud - : quare non dicitur potentia de po- Kivn^fiio- tentia? dicendum, quod non
            ita proprie dicitur dentm^^^sicut sapientia de sapientia. Quoniam sapientia appropriatur
            Filio, qui est ab aho et ab aho ha- bet omne quod habet, ergo et sapientiam ab illo
            habet': ideo sapientia genita ex sua appropria- tioue praesupponit sapientiam ingenitam.
            Sed po- tentia appropriatur Patri, qui non est ab alio; ideo non sic dicilur polenlia de
            potentia, vel potentia genita. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e133">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e135">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e138">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro
            Retractationum et ponitur in littera: Melius istam quaestionem in libro de Trinitate
            tractavi. Videtur enim non recte loqui, quia, cum compara- tivum in utroque extremorum
            praesupponat rem sui positivi*, si ibi melius, ergo utrobique hene: ergo si ibi dicit,
            quod Pater est sapiens sapientia, quam genuit, videtur quod dicat verum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum, quod abusiva est com- paratio " , quoniam in iibro de Trinitate
            dicit con- trarium huius, et ideo si ibi bene, constat quod hic male. Quantum ad hoc
            tamen , quod aliqua vera dixit in libro Octoginta trium Quaestionum de hac quaestione,
            ideo non omnino male, sed quodam modo bene, quodam modo male: et ideo dicit, quod ibi
            melius, innuens quod aliquid sit ibi male dictum. Qui enim unum oppositorum astruit, per
            consequens destruit alterum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e150">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e153">Item quaeritur de hac responsione Magistri, quod sapientia genita est sapiens de
            sapientia in- genita. Videtur enim non esse bona, quia non vi- detur respondere ad
            quaestionem. Non enim quae- ritur,quod sapientia genita sive Filius sit f/ePatre, sed
            hoc quaeritur, utrum Filius sit sapiens" sapien- tia ingenita.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e156">Respondeo : Dicendum , quod Magister bene respondet, licet verbis paucis, in quibus
            innuit hanc distinctionem , quod aliquem esse sapientem aliquo, hoc est dupliciter: aut
            ita, quod ablativus teneatur formaliter, et sic Filius est sapiens sapientia genita et
            Pater sapientia ingenita; aut ita, quod teneatur originaliter , et sic, cum sapientia
            genita sit de sapientia ingenita, Filius est sapiens sapientia inge- nita. Sed quia
            abiativus ut plurimum construitur in ratione formae, ideo Magister caute locutus dixit',
            quod Filius, qui est sapientia genita, est de sapientia ingenita sapiens, ut verbum non
            haberet calumniam; et ideo bene respoiidet.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e163">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e166">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod uter- que est una sapientia, et lanien solus
            Pater est sapientia ingenita. Videtur enim dicere duo oppo- sita, quia istae duae
            proprietates " sapientiam con- trahunt, et cum sint proprietates distinctae, distin-
            guunt — et hocpatet, quia solus Pater est sapientia ingenita — quodsi sapientia
            distinguitur, ergo est aha et alia sapientia, ergo non una. Item, videtur falsum dicere,
            cum dicit, quod solus Pater est sa- pientia ingenita.. Aut enim dicitur sapientia
            essentia- impUcamr liler , aut personaliter : si personaliter ; ergo non ''"""' '"' una
            sapientia est genila et ingenita, cum Pater et Filius non sint una persona; si vero
            essentialiter , non ergo solus Pater est sapientia ingenita.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e169">Respondeo: Dicendum, quod in hoc nomine sapientia duo est considerare. scihcet
            significatum nhimam. et suppositum. Et quantum ad significatum dicit essentiam; sed"
            suppositum est persona. Et illae determinationes genita et ingenita non respiciunt
            significatum, sed suppositum, et ita distinguunt suppositum, manente unitate in
            significato sive forma; et sapientia genita et ingenita est alia et alia, scilicet
            persona, sed non est alia et alia sapien- tia, sicut non est alia essentia. Et ideo
            Magister bonum exemplum ponit in hoc termino Deus , quod significat essentiam et
            supponit personam. — Quanclo AdquaesUc-ergo quaeritur , utruni dicatur essentialiler ,
            autper- sonaliter; dicendum, quod quantum ad significa- tum dicitur essentialiter , sed
            quantum ad suppo- situm dicitur personaliter ; et ideo nulla est con- troversia. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e175">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e178">Item quaeritur de hoc quod dicit, qaoH Filius non a se agit, cum Pater in eo manere
            monstra- tur; sed similiter Filius manet in Patre: ergo pari ratione Pater non a se
            agit. [tem, videtur falsum dicere, cum dicit: Infirmus sit non a se agendo , nisi a Deo
            ipse agat, quia secundum hoc, cum omnis creatura agat a Deo , tunc videtur esse agens
            infirmum, nec in hoc videtur differre Filius ab aliis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e181">Respondeo: Dicendum, quod <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> duo in- tendit
            ostendere ex verbis Domini in loanne, et illa duo ostendit deducendo ad impossibile.
            Ipse enim Dominus dicit loannis decimo quarto': Verba, quae ego loquor vobis, a me ipso
            non loquor; Pater in me manens ipse facit opera. E\ hoc ergo ar- guit. quod FiUus non
            agit a se, sed a Patre ma- nente in se, non lantum ut consuhstantialis , sed ut
            principium; sic autem non manet Filius in Palre, sed tantum ut consubstantialis. — Alia
            est auctori- tas Domini, loannis octavo', ubi dicit: Qui miiit me non reliquit me solum,
            quia quae placita sunt eifacio semper. Si ipse agit semper una cum Patre, lunc ergo per
            se agit. — Haec duo probat per de- ductionem ad impossibile : quia oranis potentia est a
            prima potentia, quae primo residet in Patre: ergo si Filius non potest a Deo,
            simpliciter est impotens vel infirmus, quia inrirmus habet potentiam defl- ciendi a se ,
            non a Deo. Item , si Filius non agit per se, non agit per virtutem propriam sibi
            connatura- lem: ergo alia est virtus Patris et Filii. A se enim et non a se, non facit
            distinctionem in natura, sed solum in persona, quia dicit rationem principii vel
            originis. Per se autem et non per se — quia per se dicitur contra per accidens , sive
            contra per aliud — ponit diversitatem in natura ^; et ideo Filius agit per se, quamvis
            non a se.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d32dubia-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-l1d32dubia-Hd1e190">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e193">Item quaeritur de hoc quod dicil, quod una est tantum sapientia Patris, sed non uno
            modo dici- tur. Videtur enim male dicere, quia sapieiltia sem- per est= essentialiter:
            ergo falsum dicit, cum dicit: non uno modo dicta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32dubia-d1e196">Respondeo: Magister non vult% (\noA sapientia sit dicta multipliciter, sed quod
            sapientia Patris: quia genitivus potest construi in ratione originis, et sic dicitur
            Filius sapientia Patris, vel ipsa sa- pientia genita sapientia Patris, quia est a Patre;
            vel potest intelligi in ratione suhiecti, ut dicatur sapientia Patris, sicut albedo
            Petri, el sic sapientia genita non dicitur esse Patris, sed Filii'. Quia ergo ratio
            passiva, importata per hoc adiectivum genita, non est in persona Patris et Filii una,
            falsa est lo- cutio ratione determinationis , non ratione eius quod est sapientia : quia
            una et eadem est sapientia Pater et Filius et Spiritus sanctus, et illa est sapientia
            Pa- tris et Filii et Spiritus sancti.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>