<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 11, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 11, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e10577">
        <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e123">III, D. 11, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e126" type="question-title">Utrum praedestinatio Christi respectu nostrae praedestinationis sit
    forma exemplaris.</head>
        <p xml:id="bb-d1e10577-d1e129">Secundo quaeritur, utrum praedestinatio Christi respectu nostrae praedestinationis sit forma
    exemplaris.</p>
        <div xml:id="bb-d1e10577-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e134">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e137">Et quod sic, videtur. Ad Romanos 8, 29 : <quote xml:id="bb-d1e10577-Qd1e139" ana="#rom8_29">Quos praedestinavit
       conformes fieri imaginis Filii sui</quote> ; sed illud cui debet res conformari et
      configurari est exemplar eius : ergo, si praedestinati sumus ut conformemur Christo, videtur
      quod eius praedestinatio sit nostrae praedestinationis exemplaris ratio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e143">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De praedestinatione sanctorum : Praeclarissimum lumen nostrae
      praedestinationis est Iesus Christus. Sed lumen habet rationem distinguendi et notificandi :
      si ergo hoc competit formae exemplari, videtur quod praedestinatio Christi sit nostrae
      praedestinationis exemplar et ratio agnoscendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e149">Item, vita Christi et modus vivendi fuit norma et exemplar sancte vivendi ipsis membris
      Christi ; sed sicut se habet conversatio ad conversationem, ita se habet praedestinatio ad
      praedestinationem : ergo, si vita sua fuit regula et exemplar nostrae, pari ratione
      praedestinatio sua praedestinationis nostrae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e152">Item, Christi generatio fuit ratio exemplaris om nis emanationis, quia in Verbo, quod Deus
      genuit, omnia disposuit. Ergo pari ratione eius praedestinatio fuit ratio exemplaris omnis
      praedestinationis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e156">Sed contra : Super illud Iob 38, 33 : <quote xml:id="bb-d1e10577-Qd1e158" ana="#iob38_33">Numquid nosti ordinem
       caeli</quote> ? etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d1e10577-Qd1e161">Noscere ordinem caeli est supernarum dispositionum
       occultas dispositiones videre</quote>: Ergo in praedestinationibus et dispositionibus est
      ordo et distinctio : ergo unusquisque praedestinatus habet suam propriam praedestinationem,
      distinctam a praedestinatione Christi : et si alia ratione praedestinatus est Christus et
      alia alii, ergo non est exemplar praedestinationis aliorum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e165">Item, ipsa praedestinatio nihil aliud est quam praevisio sive dispositio pertinens ad
      exemplar. Si ergo exemplaris non est exemplar, ergo praedestinationis nihil est exemplar :
      ergo praedestinationis nostrae non est exemplar praedestinatio Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e168">Item, quae sunt simul, unum non est ratio exemplandi reliquum ; sed omnes praedestinationes
      simul et ab aeterno fuerunt in mente divina : ergo praedestinatio Christi nullatenus potuit
      esse exemplaris forma.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e171">Item, si praedestinatio Christi est exemplar nostrae praedestinationis, aut ergo ratione
      principalis significati aut ratione connotati. Si ratione principalis significati, cum illud
      sit Deus sive divina essentia, divina essentia erit exemplata, et idem erit exemplar sui
      ipsius. Si ratione connotati ; contra : exemplat praecedit exemplatum, non sequitur ; sed
      multi habuerunt gratiam finalem, quae est effectus praedestinationis, antequam Christus
      susciperet gratiam : ergo non videtur quod praedestinatio Christi cuiuslibet alterius
      praedestinationis fuerit exemplaris forma.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10577-Dd1e171">
          <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e180" type="question-title">Praedestinatio Christi quoad connotatum et exemplar, exterius
      potest dici exemplar nostrae praedestinationis, non respectu summi artificis, sed respectu
      nostri</head>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e183">Respondeo : Dicendum quod est loqui de praedestinatione Christi et nostra dupliciter : aut
      quantum ad principale significatum aut quantum ad connotatum. Si loquamur quantum ad
      principale significatum, quod quidem est divina essentia, sic nulla praedestinatio exemplar
      habet ab alia, cum omnes unum sint, scilicet divina essentia. Si autem loquamur quantum ad
      connotatum, quod quidem est gratia et gloria, tunc distinguendum est quod duplex est
      exemplar : quoddam interius in mente artificis, sicut ratio, secundum quam artifex producit
      sua opera ; quoddam exterius, ad quod aspiciens ille qui ignorat artem aliquo modo
      regulatur, sicut isti artifices mechanici aliquas formas exterius habent secundum quas
      dirigunt opera sua, sicut patet in his qui faciunt calceamenta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e186">Si ergo primo modo loquamur de praedestinatione Christi ratione connotati, adhuc
      praedestinatio Christi non est nostrae praedestinationis exemplar. Deus enim non
      praedestinavit nos, aspiciens ad aliquod aliud a se, sed unumquodque praevidit in se et
      disposuit secundum rationem propriam. Si vero loquamur de exemplari secundo modo, sic
      praedestinatio Christi est exemplar nostrae praedestinationis, exemplar, inquam, directivum,
      non respectu summi artificis, sed respectu nostri, tam in credendis quam in exspectandis
      quam etiam in operandis. Tunc enim est in nobis recte gratia Dei quando Christo efficimur
      conformes ; et talia etiam per gratiam futura sunt corpora nostra quale Christus sua
      resurrectione monstravit, secundum quod Sancti dicunt ; et nos ipsi, si volumus ad ultimum
      praedestinationis terminum pervenire, necesse habemus in auctorem fidei et consummatorem
      aspicere, qui exemplum dedit, ut quemadmodum ipse fecit, et nos faciamus. Quemadmodum enim
      Petrus dicit, 1, 2, 21, Christus passus est pro nobis, vobis, relinquens exemplum. Et pro
      tanto dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod ipse est praeclarissimum lumen nostrae praedestinationis, quasi
      Deus ad unumquemque nostrum dicat : Aspice et fac secundum exemplar, quod tibi in monte
      monstratum est, hoc est in Christo, cuius omnia illa Veteris Testamenti apparamenta fuerunt
      signa. Et in hoc sensu concedi potest quod praedestinatio Christi exemplaris forma sit
      nostrae praedestinationis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10577-Dd1e190">
          <head xml:id="bb-d1e10577-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e199">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, quod. sunt distinctae et ordinatae, dicendum
      quod ex illo verbo habetur quod inter praedestinationes a parte connotatorum est distinctio,
      sic tamen quod non deest ordo. Et ideo, quamvis nostrae praedestinationis effectus ab
      effectu praedestinationis Christi sit distinctus, potest tamen habere ordinem ad ipsum,
      secundum quem est directio et regulatio et per hoc quaedam ratio exemplandi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod praedestinatio ipsa est exemplar, dicendum quod verum est de
      ratione principalis significati ; et quantum ad hoc bene concedendum est quod una
      praedestinatio non est exemplar alterius, sed ratione connotati est exemplatum ; et nihil
      prohibet aliquod esse quodam modo exemplatum et quodam modo exemplar. Sicut liber primo
      factus ab artifice est exemplar respectu librorum deinceps fiendorum, sed exemplatus fuit ab
      arte existente in mente ; sic et in effectu praedestinationis intelligendum est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e205">Ad illud quod obicitur, quod praedestinationes sunt simul, iam patet responsio. Hoc enim
      verum est quantum ad principale significatum, sed quantum ad connotatum veritatem non habet
      ; et ideo nihil impedit quin ex illa parte contingat reperire exemplaritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10577-d1e208">Ad illud quod obicitur, quod exemplar praecedit exemplatum, dicendum quod, etsi Christus,
      proprie loquendo, sua vita non dederit formam et exemplum nisi his qui secuti sunt, tamen
      sub quibusdam velaminibus figuratum dedit praecedentibus quod nobis dat aperte ; et cum
      exercbantur spiritualiter et fideliter a viris sanctis et spiritualibus, per hoc Christo
      conformabantur in vita, quem, etsi nondum viderent in carne, videbant tamen fide, iuxta
      illud Ioannis 8, 56 : Abraham exsultavit, ut videret diem meum, vidit et gavisus est ; et
      ita, quamvis non praecesserit re, praecessit tamen praefiguratione et credulitate. Et illud
      sufficit ad rationem exemplaris qualemcumque. Praeterea, etsi quantum ad gratiam non
      praecesserit, tamen quantum ad gloriam praecessit ; et ratione istius rationem
      exemplaritatis habet Christi praedestinatio respectu omnium. Ipse enim est primogenitus in
      multis fratribus, primatum tenens in omnibus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>