<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11183">
        <head xml:id="bb-d4e11183-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e11183-d1e111">Supra reprobavit <name ref="#Lombard">Magister</name> errorem ponentium corpus Christi
          non esse vere in altari, et hoc respondendo eorum sophisticis obiectionibus ; in parte
          ista veritatem fidei confirmat, multiplici auctoritate ostendens quod corpus Christi vere
          est in altari et simul cum hoc ostendens qua virtute sit ibi. Et habet haec pars tres
          partes. In prima resumit errorem superius positum cum sua ratione, ut ipsum infringat
          veritatis ostensione. In secunda manifestando veritatem convincit errorem, ibi : Haec et
          his similia obiciunt etc. In tertia concludit veritatem iam probatam, ibi : Ex his
          aliisque constat etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e11183-d1e117">Prima parte et ultima remanentibus indivisis, media dividitur in duas. In prima ostendit
          duplici auctoritate quod corpus Christi vere potest esse in altari. In secunda vero
          ostendit quod non. solum potest esse, immo vere est post consecrationem, ibi : Item ante
          benedictionem alia species nominatur. Et utraeque auctoritates habent secum rationes
          coniunctas. Nam primae duae dicunt quod virtus Verbi, quae potuit creare, et virtus
          Spiritus Sancti, quae potuit in utero Virginis mirabiliter et praeter ordinem naturae
          corpus Christi formare, potest similiter, immo multo fortius, substantias in id quod iam
          erat mutare. Similiter duae sequentes dicunt quod panis convertatur in verum corpus, et
          ibi sit corpus, ubi erat panis. Hoc fit secreta potestate et virtute Spiritus Sancti.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>