<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33577">
        <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e111" type="question-title">Quid sit Matrimonium nomine.</head>
        <p xml:id="bb-d4e33577-d1e114">Secundo quaeritur, quid sit nomine.</p>
        <div xml:id="bb-d4e33577-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e119">Rationens principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e122">Et quod Matrimonium debeat hoc vinculum appellari, ostenditur : Primo per iura canonica
            et civilia, quae sic appellant, et <name ref="#Lombard">Magister</name> sic appellat in
            littera, et multiplex ad hoc adduci potest auctoritas. Unde <ref xml:id="bb-d4e33577-Rd1e127">Augustinus, Contra
              Faustum, libro XIX</ref> : <quote xml:id="bb-d4e33577-Qd1e130">Matrimonium ob hoc dictum est ; quod non ob aliud
              debeat femina nubere nisi ad hoc ut mater fiat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e134">Item, ratione videtur, quia in aliis sacramentis denominatio fit a materia vel a
            materiali. principio, sicut patet, quia Baptismus lavacrum dicitur ab aqua lavante magis
            quam a verbo ; sed in hac coniunctione maris et feminae, femina est per modum materiae :
            ergo videtur quod per illam debeat denominatio fieri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e137">Item, quando relatio vel comparatio est inter extrema aliqua, si recte denominatur, ab
            eo debet denominari in quo maior est dependentia ; sed mulier magis indiget coniungi
            viro quam e converso : ergo talis coniunctio potius debet denominari a muliere quam a
            viro.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e140">Item, relatio aequiparantiae potissime ei appropriatur, in quo est consummatio illius,
            sicut aequalitas et similitudo appropriatur Filio, pro eo quod dat praeintelligere
            principium a quo, Patri autem unitas appropriatur. Ergo, si vir primo creatus est
            unicus, et post mulier facta ut ei coniungeretur ut adiutorium, et hoc per Matrimonium,
            ergo hoc vinculum debet appellari Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e144">Contra : In omnibus denominatio debet fieri a digniori ; sed in coniunctione carnali
            sive matrimoniali dignius extremum est vir quam mulier, quoniam caput mulier est vir :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e147">Item, quaero, secundum quod genus causae sit ista denominatio. Si secundum genus causae
            finalis, sed mulier propter virum facta est, non vir propter mulierem : ergo potius
            debet denominari a patre. Si secundum genus causae efficientis, sed efficiens est
            activum principium, et principium activum in coniunctione maris et feminae est vir :
            ergo potius debet denominari a viro. Si secundum causam materialem, sed non vir ex
            muliere, sed mulier de costa viri. Si secundum causam formalem, cum magis teneat
            rationem formae vir, sicut dicit Philosophus quod m<quote xml:id="bb-d4e33577-Qd1e149">ateria appetit formam sicut
              mulier appetit virum</quote>, videtur quod a viro debeat denominari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e153">Item, coniunctio maris et feminae est relatio aequiparantiae ; sed relatio talis
            respicit utrumque extremum aequaliter, et talis relatio non magis denominatur ab uno
            quam ab altero : ergo non magis a patre quam a matre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e156">Item, denominatio rei non debet fieri ab eo quod accidit et abesse potest ; sed vinculo
            tali sive sacramento frequenter deest proles, ergo et maternitas : ergo, cum falso talis
            mulier dicatur mater, falso tale vinculum dicitur Matrimonium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33577-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e165" type="question-title">Matrimonium habet quatuor etymologias, inter quas potissima
            est matris munium</head>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e168">Respondeo : Dicendum quod aliqui voluerunt dicere quod istud vinculum sive coniunctio
            nec denominatur a patre nec a matre, sed, cum sit vinculum unum, denominatur ab utroque,
            in quantum uniuntur ; et quoniam pater et mater sive vir et mulier uniuntur ut sint una
            materia prolis, ideo hoc sacramentum Matrimonium appellatur, non a matre, sed a materia
            et monos, quod est unum ; inde matrimonium quasi una materia. Sed, licet istud videatur
            probabiliter dici, tamen est contra <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorum</name>, in IX
            libro Etymologiarum, ubi dicit quod <quote xml:id="bb-d4e33577-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e141">Matrimonium dicitur a matre</quote> ;
            unde matrona dicitur quae iam nupsit, et est dicta matrona quasi mater nati. Unde, sicut
            ibidem colligitur, hoc sacramentum appellatur coniugium, appellatur et nuptiae,
            appellatur et Matrimonium. Et hanc triplicem denominationem habet secundum triplicem
            comparationem sive considerationem. Potest enim considerari secundum id quod est ; et
            sic dicitur coniugium, quasi commune iugum, quia mutuum est vinculum et mutua potestas ;
            et hoc dicit <ref xml:id="bb-d4e33577-Rd1e176" target="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e141">Isidorus, in IX
              Etymologiarum</ref>. Aut secundum signum, in quo apparet ; et sic dicitur nuptiae,
            quasi a nubibus, quia nubentes operiri solebant et eorum capita velabantur ; unde est
            nomen translatum. Aut secundum fructum ad quem perducit ; et quoniam perducit ad bonum
            prolis, ideo Matrimonium appellatur. Magis autem bonum prolis per matris nomen datur
            intelligi, quia mulier propter procreationem liberorum facta est ; unde facta est in
            adiutorium viri ; et quia in procreatione prolis magis incumbit sibi labor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e180">Unde nota, quod Matrimonium quatuor habet etymologias secundum nomen matris : uno enim
            modo dicitur Matrimonium, quasi matris nomos, id est lex ; quia, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Contra Faustum, ad hoc debet femina nubere etc.
            Secundo modo, quia matrem monet, ut servet foedus contra luxuriam ; contra quod dicitur
            Proverbiorum 2, 11 : <quote xml:id="bb-d4e33577-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/prov2_11">Reliquit ducem pubertatis, et pacti
              Dei</quote> etc. Tertio modo, quia matrem munit ac defendit tum per virum, tum per
            prolem, quia mulier indiget defensore, Isaiae 1, 17 : Defendite viduam. Quarto,
            Matrimonium dicitur matris munium, id est matris officium, pro eo quod prolis enutritio
            et acquisitio maxime spectat ad mulierem in concipiendo, in portando, in pariendo, in
            nutriendo, in compatiendo ; unde sicut possessio dicitur patrimonium, quia paterna
            sollicitudine acquiritur, sic prolis acquisitio Matrimonium est ; et haec est potissima
            inter omnes etymologias.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33577-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e33577-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e196">1-2. Ad illud ergo quod obicitur, quod a digniori debet fieri denominatio, dicendum
            quod denominatio est a fructu ventris, et ita a digniori. Sed non fit denominatio a
            muliere, secundum quod mulier, sed secundum quod mater ; et per hoc patet sequens, a quo
            genere causae sumitur, quia a causa finali, a qua maxime debent sacramenta
            denominari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e199">Ad illud quod obicitur de relatione aequiparantiae, dicendum quod vinculum illud in se
            consideratum aequaliter respicit utrumque extremum, sed relatum ad effectum, non ; et
            hic fit denominatio per comparationem ad effectum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33577-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod non semper habent prolem, dicendum quod non fit
            denominatio ab eventu, sed ab intentione, propter quam principaliter institutum fuit
            sacramentum ; et ideo non est ibi falsitas nec vanitas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>