<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30222">
        <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e111" type="question-title">Utrum ordinandi debeant tonsurari sive coronari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e30222-d1e114">Quantum ad primum ostenditur quod non debeant clerici tonsurari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30222-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e122">Ieremiae 49, 32 comminatur Dominus his : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/ier49_32">Dispergam eos in omnem
              ventum qui attonsi sunt in comam</quote>. Si ergo Dominus hoc detestatur, videtur
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e128">Item, ad Galatas ultimo, 15 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/gal6_15">In Christo Iesu neque circumcisio
              aliquid valet neque praeputium, sed nova creatura</quote>. Ergo nihil valet in Nova
            Lege capillos tondere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e134">Item, caesaries a natura data est in decorem ; sed omnia gratuita salvant ea quae sunt
            de decore naturae : ergo in nullo sacramento videtur deponenda caesaries.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e137">Item, videtur quod non debeant coronari : Primum, quia veritas debet respondere figurae
            ; sed, ut <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit, ista capillorum amotio in voto
            Nazaraeorum fuit praefigurata ; sed illi non faciebant coronam, sed totaliter radebant,
            sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e30222-Rd1e142" ana="#num6_18">Numerorum 6, 18</ref> : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e147">Item, amotio capillorum significat amotionem superfluorum. Si ergo non pars
            superfluitatis, sed tota abicienda est, videtur quod totum caput radendum sit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e150">Item, coronae signaculo consueverunt signari stulti ; sed clericos non decet nisi
            signum sanctitatis et honestatis : ergo videtur quod nullo modo debeant coronari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e153">Quaeritur igitur, quae est ratio quare tonsurantur et coronantur clerici, et quae sit
            differentia inter coronam et tonsuram ; et rursus, quare conversi religiosi tonsuram
            recipiant, sed non coronam. Quaeritur etiam, quare in huius sacramenti susceptione
            potius consignantur fideles quam in susceptione alterius sacramenti ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30222-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e162" type="question-title">Clericos tonsurari cum corona conveniens est ad distinctionem
            et eruditionem</head>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e165">Respondeo : Dicendum quod, sicut infra melius videbitur, in sacramento Ordinis datur
            potestas ad illud nobile officium exsequendum, et haec non omnibus datur nec omnibus
            dari debet ; ideo oportet personas hoc officium suscipientes primo consignari, et hoc
            signaculo quod ostendat distinctionem et quod etiam sit in eruditionem. Nullum autem ita
            conveniens est ut tonsura cum corona : primo ratione situs ; quia in superexcellenti
            parte debet hoc signaculum poni, ut significetur officium nobilitatis ad quod parati
            sunt. Secundo vero, quia tonsura inferior cum rasura superiori circularem figuram
            faciunt in capillatura, et illa appellari potest corona, quae significat eos parari ad
            regale sacerdotium, secundum illud I Petri 2, 9 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/Ipetr2_9">Vos estis genus
              electum, regale sacerdotium</quote> : ideo signaculum regale rectissime eis competit
            ad distinguendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e171">Competit nihilominus ad erudiendum ; et hoc, quia in talis signaculi collatione est
            superfluitatis amotio, est summitatis capitis denudatio, est figurae orbicularis
            impressio. In primo instruuntur clerici quid sit vitandum, quoniam superfluitas
            terreneitatis, secundum illud Apostoli I ad Timotheum ultimo, 8 : Habentes alimenta et
            quibus tegamur, his contenti simus. Unde et in hoc significatur quod debent esse
            succincti lumbos mentis. In secundo instruuntur quantum ad id quod est desiderandum et
            quod est tenendum, et hoc est bonum supernum, ut, secundum illud Apostoli ad
            Philippenses 3, 20, <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/phil3_20">nostra conversatio sit in caelis</quote>.
            Mente enim debemus excedere Deo et sobrii esse proximo. In tertio instruuntur qualiter
            sit perveniendum. Figura enim orbicularis est simplicissima, capacissima et pulcherrima.
            In quo significatur quod simplices debent esse in mente, Sapientiae 1, 1 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/sap1_1">In simplicitate cordis quaerite illum</quote> etc. ; dilatati in
            affectione, II ad Corinthios 6, 11 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e179" source="http://scta.info/resource/IIcor6_11">Os nostrum palet ad vos, o
              Corinthii, cor nostrum dilatatum est</quote> ; et pulcri in conversatione, quia
            confessio et pulcritudo in conspectu eius, et hoc est per munditiam, secundum illud
            Psalmi [95, 6] : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e182" source="http://scta.info/resource/ps95_6">Ambulans in via immaculata, hic mihi
              ministrabat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e186">Et sic patet quare sic debeant consignari per tonsuram et coronam. Nam tonsura dicitur
            amotio capillorum a parte inferiori ; sed corona amotio capillorum orbicularis a parte
            superiori ; vel posset dici etiam ipse circulus, et tunc corona utrumque
            comprehenderet.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30222-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e30222-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e196">Ad illud ergo quod obicitur, quod Dominus minabatur his qui huiusmodi tonsuras
            observabant, verum est, his qui faciebant ad cultum daemonum, sed non his qui faciunt ad
            cultum divinum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod in Christo Iesu non valet circumcisio etc., intelligendum
            est quod per se non valet ad iustificationem capillorum amotio, verumtamen ad
            eruditionem valet, valet etiam ad distinctionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod caesaries decorat naturam, dicendum quod decor naturae
            duplex est : quidam spiritualis et quidam corporais. Spiritualis decor per gratiam non
            aufertur, sed augetur ; sed corporalis vanus est, secundum illud Proverbiorum ultimo, 30
            : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/prov31_30">Vana est pulcritudo</quote> ; et iste non est servandus, immo
            contemnendus ab his qui interiorem volunt servare, secundum illud Apostoli, II ad
            Corinthios 4, 16 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e207" source="http://scta.info/resource/IIcor4_16">Etsi is qui foris est homo noster
              corrumpatur</quote> etc., et licet contemptibilis fiat extra, tamen decorus et
            honorabilis fit intra. Et in hoc significatur quod huiusmodi cultura exterior est a
            spiritualibus fugienda.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e211">4-5. Ad illud quod obicitur de Nazaraeis, quod totaliter radebantur etc., dicendum quod
            non oportet veritatem per omnia assimilari umbrae, quoniam diversa diversis temporibus
            conveniunt. Illi enim primo servabant capillaturam et post radebant ; in quo
            significabatur velamen legis Mosaicae et revelatio evangelicae ; sed hic partim raditur,
            partim reservatur, ut signaculum regale maneat. Plus enim fit corona ut sit signaculum
            distinctivum quam figurativum ; e contrario erat in voto Nazaraeorum. Et per hoc patet
            sequens. Nam sufficienter abdicatio terrenorum figuratur in tonsura et ideo conversi
            laici tonsurantur, qui mundum reliquerunt et apertio mentis significatur. per summitatis
            rasuram ; ideo non oportet totam amoveri capillaturam. Praeterea, in ipsa significatione
            honestas debet attendi ; et ideo non debent omnino capilli amoveri, pro eo quod indecens
            videretur habitus et forma clericalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e215">Ad illud quod obicitur de stultis, dicendum quod non solum stulti coronantur, sed etiam
            reges ; et ideo non est principaliter stultitiae signum ; verumtamen et hoc non vacat a
            mvsterio. Qui enim volunt vere Deo servire, oportet quod stulti fiant huic mundo :
            quoniam enim in sapientia non cognovit mundus per sapientiam Deum, placuit Deo per
            stultitiam praedicationis salvos facere credentes. Unde I ad Corinthios 4, 10 : <quote xml:id="bb-d4e30222-Qd1e217" source="http://scta.info/resource/Icor4_10">Nos stulti propter Christum</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30222-d1e221">Alia duo quae quaeruntur ex praedictis manifesta sunt, scilicet de tonsura conversorum
            et de coronatione clericorum : illi enim tondentur, quia temporalibus renuntiant ; hi
            consignantur, quia ad spirituale et nobile officium assumuntur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>