<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 1, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e968">
        <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e119">III, D. 1, Dubia</head>
        <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e122" type="question-title">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e968-Dd1e125">
          <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e127">Dubium I</head>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e130">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de verbo Apostoli, quod
      dicitur : At ubi venit plenitudo temporis etc. Contra : Videtur quod non f uerit plenitudo
      temporis in adventu Filii Dei, I ad Corinthios 13, 9 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/Icor13_9">Ex parte
       cognoscimus et ex parte prophetamus ; sed plenitudo evacuat quod ex parte est</quote> :
      ergo videtur quod plenitudo temporis nondum pervenerit. Item, Matthaei 13, 47 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/mt13_47">Sagena, quam cum impleta</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e138">In fine mundi</quote>.
      Ergo non videtur quod ante finem mundi sit .temporis plenitudo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e142">Respondeo : Dicendum quod tempus incarnationis dicitur tempus. plenitudinis multiplici de
      causa. Primo, quia Deus implevit quod praefinierat. Unde super illud ad Galatas 4, 4 :
       <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/gal4_4">At ubi venit plenitudo temporis</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e147">Completum
       est tempus, quod praefinierat Pater, quando mitteret Filium suum.</quote>
          </p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e151">Alia ratio est propter impletionem promissionis, quia ille nobis datus est, qui fuerat
      repromissus. Unde super illud Ioannis 1, 14 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/io1_14">Plenum gratiae et
       veritatis</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e156">Quantum ad impletionem promissorum</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e160">Tertia ratio est quantum ad completionem figurarum, quia in Christi adventu figurae illae,
      quae erant in Veteri Testamento, impletae sunt veritate, Matthaei 5, 11 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/mt5_11">Non veni Legem solvere, sed adimplere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e167">Quarta ratio est propter plenitudinem gratiae quae f uit in Christo, quae fuit principium
      omnium plenitudinum. Unde ad Colossenses 2, 9 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/col2_9">In Christo habitat
       omnis plenitudo divinitatis corporaliter</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e173">Quinta ratio est propter plenitudinem generationis, quia, cum sit quadruplex modus
      generationis : prima quidem nec de viro nec de muliere, sed de terra ; secunda muIieris de
      solo viro ; tertia vero prolis de viro et muliere ; quarta vero viri de sola muliere ; ista
      quarta est consummata in Christi incarnatione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e176">Sexta vero ratio est, quia tempus incarnationis esttempus sextae aetatis, in qua quidem est
      plenitudo et perfectio, ut, sicut mundus in sexta die est consummatus, sic in sexta aetate
      sit reparatus ; ita quod prima aetas fuit ab Adam usque ad Noe, secunda a Noe usque ad
      Abraham, tertia ab Abraham usque ad Moysen, quarta a Moyse usque ad David, quinta a David
      usque ad Christum, sexta a Christo usque ad finem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e179">His igitur sex rationibus dicitur tempus incarnationis tempus plenitudinis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e182">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, quod non est plenitudo usque ad gloriam,
      dicendum quod est plenitudo naturae et plenitudo gratiae et plenitudo gloriae. Et illae duae
      rationes procedunt de plenitudine gloriae ; auctoritas autem Apostoli intelligitur de
      plenitudine gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e185">Propter quod notanda est quaedam distinctio de plenitudine, quod quaedam est plenitudo
      naturae, quaedam gratiae, quaedam gloriae. Plenitudo naturae est in duplici differentia :
      prima quantum ad rerum conditionem, de qua Genesis 2, 2 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e187" source="http://scta.info/resource/gen2_2">Complevit
       Deus die septimo opus suum</quote> ; secunda quantum ad rerum multiplicationem, de qua
      Psalmus [23, 1] : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e190" source="http://scta.info/resource/ps23_1">Domini est terra et plenitudo eius</quote>. Similiter
      plenitudo gratiae duplex est : quaedam in capite, et de hac Ioannis 1, 14 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e193" source="http://scta.info/resource/io1_14">Plenum gratiae et veritatis</quote> ; quaedam in membris, et de hac Actuum
      2, 4 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e196" source="http://scta.info/resource/act2_4">Repleti sunt omnes Spiritu Sancto</quote> ; et ad Ephesios 1, 9
      : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e199" source="http://scta.info/resource/eph1_9">Proposuit</quote> etc. Similiter plenitudo gloriae duplex est : vel
      quantum ad numerum electorum, de hac Apocalypsis 6, 11 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e203" source="http://scta.info/resource/ap6_11">Sustinete
       modicum tempus, donec impleatur</quote> etc. ; aut quantum ad perceptionem aeternorum
      bonorum, Ecclesiastici 24, 16 : <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e206" source="http://scta.info/resource/sir24_16">In plenitudine Sanctorum detentio
       mea</quote>. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e968-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e213">Dubium II</head>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e216">Item quaeritur de hoc quod dicit : Factum de muliere, quia in Symbolo negatur : Genitum,
      non factum etc. Item, si de muliere factus est, non videtur quod mulier sit eius mater, sed
      solum materia. Propter quid ergo dicit magis factum quam genitum ?</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e219">Respondeo : Dicendum quod Christus secundum divinam naturam ita est genitus quod non
      factus, quia non est creatura. Secundum humanam vero ita est genitus quod factus, quia
      conceptus fuit a Virgi ne, faciente divina virtute. Qualis autem fuerit Virginis virtus,
      adhuc melius manifestabitur suo loco ; per hoc autem quod dictum est patet responsio ad
      obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e968-Dd1e223">
          <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e225">Dubium III</head>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e228"> Item quaeritur de hoc quod dicit : Factum sub Lege , quia dicitur I ad Timotheum 1, 9 :
       <quote xml:id="bb-d1e968-Qd1e230" source="http://scta.info/resource/Itim1_9">Iusto non est lex posita</quote> : si ergo Christus iustissimus
      erat, videtur etc. Item, Christus non tenebatur implere mandata Legis : ergo non videtur
      quod sub Lege esset factus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e234">Respondeo : Dicendum quod esse sub Lege dicitur tribus modis : vel quantum ad causam vel
      quantum ad observationem vel quantum ad motivum. Quantum ad causam sunt illi qui nati sunt
      sub peccato. Quantum ad observationem sunt iusti, qui Legem observant. Quantum ad motivum
      sunt illi qui timore serviunt. Christus igitur non fuit sub Lege quantum ad causam vel
      quantum ad motivum, sed solum quantum ad observationem ; aliter tamen quam alii homines,
      quia esse sub Lege quantum ad observationem potest e.sse dupliciter : vel quantum ad
      obedientiam obligatoriam vel quantum ad obedientiam spontaneam. Et primo modo sunt homines,
      secundo modo fuit Christus, qui se mera liberalitate legali observantiae, ut exemplum daret
      verae obedientiae, subdidit. Et sic patet responsio ad obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e968-Dd1e239">
          <head xml:id="bb-d1e968-Hd1e241">Dubium IV</head>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e244">Item quaeritur de hoc quod dicit : In specie columbae descendisse Spiritum Sanctum. Sed
      contra : Tota columba illa et quidquid in ea erat, erat simul a Patre et Filio : ergo
      videtur quod tota Trinitas in illa columba descenderet, sicut descendebat Spiritus Sanctus.
      Item, nunquam descendit Spiritus Sanctus in hominem quin descendat simul Pater et Filius :
      ergo videtur quod, nec in columba.</p>
          <p xml:id="bb-d1e968-d1e247">Respondeo : Dicendum breviter quod in columba illa non erat aliter Spiritus Sanctus quam
      Pater et Filius, nec aliter operabatur ; sed tamen solus in ea significabatur, quia
      significatio relationem dicit sicut incarnatio ; ideo solus poterat in ea significari,
      quamvis non solus in ea possit operari. Et sic patet quod exemplum <name ref="#Lombard">Magistri</name> est rectum et
      idoneum ; sed hoc magis declaratum est in primo libro, de missione Spiritus Sancti,
      distinctione decima sexta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>