<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 24, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 24, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d24a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d24a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 24, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d24a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomina numeralia in divinis secundum substantiam , an
          secundum relationem dicantur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum nomina praedicta dicantur^ secundiun substantiam, aut secundum
          relationem. Et quod secundum substantiam , vi- detur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e106">1. Sicut dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name>^ et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l1d24a2q2-Qd1e114"> Quan- titas in substantiam transit </quote> ; sed numerus
          quantita- Ad opposi- tem dicit, ergo transit in substantiam: ergo dictiones """ numerales
          secundum substantiam dicunlur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e118">2. Item, omne nomen, quod dieitur ad se, dicitur secundum substantiam ' ; sed duo et tres
          est nomen, quod dicitur ad se, non ad aliud: ergo dicuntur secundum substantiam. </p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e122">3. Item, cum dicitur: Pater et Filius et Spiri- tus sanctus sunt tres ' , hoc quod est
          tres aut di- citur notionaliter , aut essentialiter ; non notiona- liter, quia nulla
          estnotio, quae communiter dicatur de tribus: ergo dicitur essentialiter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e125">4. Item, notiones sunt quinque; sed si ' termini numerales important pluralitatem
          notionum, ergo erit quinarius in divinis: ergo non tres, sed quin- que sunt. Sed hoc
          falsum : ergo non dicuntur notio- naliter, ergo dicuntur essentialiter sive
          substantialiter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e128">CONTRA : I . Omne nomen pertinens ad substan- tiam noH dicitur pluraliter, sed '
          singulariter ; sed tres tantum dicitur pluraliter : ergo nullo modo dicitur secundum
          substantiam, ergo dicitur secun- dum relationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e131">2. Item, omne nomen substantiale praedicatur de qualibet persona; sed tres de nuUa
          persona prae- dicatur: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e134">3. Item, si hoc nomen tres secundum substan- tiam dicitur , ergo licet ei * addere
          terminum sub- stantialem: ergo possumus dicere tres deos vel tres substantias, quorum
          utrumque est contra fidem.</p>
        <div xml:id="bb-l1d24a2q2-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-l1d24a2q2-Hd1e139">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d24a2q2-Hd1e142" type="question-title">Nomina numeralia in divinis dicuntur secundum relationem et
            important notiones.</head>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e145">Respondeo: Dicendum, quod aliqui dicere vo- -luerunt, quod huiusmodi termini numerales
            in Deo nihil aliud dicant quam hoc nomen personae plu- raliter. Unde si dicatur:
            personae sunt tres, idem subiicitur et praedicatur. Et 7-atio et modus intelU- gendi hic
            est: quia si ponerentur formae esse ab aeterno, sicut imponitur Platoni quod
            posuit^;tunc plures essent et in aliquo certo numero. Sed nume- rus ille non esset
            proprietas nec passio consequens , sed ipsae formae iiumeraks ^. Et per hunc modum
            dicere tres in divinis non est dicere nisi ipsas per- sonas. </p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e148">Sed illud non oportet dicere, quoniam si idem^ esset oninino, tunc videretur esse
            nugatio, si dice- rentur tres personae, una persona; et videretur nihil ' plus dici, cum
            dicitur: tres sunt personae, quam: personae sunt personae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e151">Et propter hoc alius modus dicendi est, quod s huiusmodi termini numerales dicuntur
            secundum relationem et important ipsas' notiones. Et hoc pa- tet, quia in divinis
            important distinctionem; distin- ctio autem est a proprietatibus : unde tres importal
            proprietatem trium personarum in concretione. Notio autem, in quantum convenit soli,
            AidlaT proprietas ; inquantum vero ab alio distinguit, dicitur Mmtos': unde dicuntur
            personae tres proprietatibus suis di- stinctae. Et si tu quaeras , quid dicitur, quando
            dicitur: tres notiones; dicendum, quod se ipsis distinguuntur proprietates , ideo non
            dicit nisi notio- nes ipsas.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e155">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod quantitas transit in substantiam; dicendum, quod
            numerusinN creaturis est quantitas, sed in Deo dicit relationem; et hoc patet sic.
            Distinctio in creaturis est per alicu- ius proprietatis vel quahtatis appositionem , et
            ita per additionem; ubi autem additio, ibi limitatio; ubi liraitatio, ibi unius ab alio
            divisio, et ubi haec sunt, ibi aggregatio diversorum et mensuratio. Et quia quantitafis
            est mensurare, ad distinctionem in infe- rioribus sequitur numerus et est modus essendi
            con- sequens materiam cum forma. In divinis autem est distinctio solum '° per otiginem,
            non per additionem alicuius, et ideo nulla additio, nulla Hmitatio; et ubi hoc non est ,
            nec mensuratio , et ideo nec quantitas. Sed ubi origo , ibi habitudo et relatio ; et
            ideo in divinis numerus non dicit quantitatem, sed magis relationem. Et quoniam relatio
            non transit in sub- stantiam, ideo nec termini numerales.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e158">2. Ad illud quod obiicitur, quod dicuntur ad se; dicendum, quod nomeii dici ad ali.ud,
            hoc' potesl esse dupliciter: vel intra vel extra, vel im- plicite vel explicite. Et
            illud nonien subslantialiter dicitur, quod non dicitur ad aliud, nec intra nec extra,
            nec implicite nec explicite. Sed terminus nu- meralis dicit relationem ad aliud inlra,
            quia im- portat distinctionem numeratorum et iraplicat rela- tionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e161">B. Ad illud quod obiicitur, quod nulla notio dicitur de tribus; dicendum, quod verum
            est: nulla notio determinata; sed commune ad notiones secun- dum rationem dicitur de
            tribus , ut hoc nomen relatus et hoc nomen distinctus et nomina consimilia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q2-d1e164">4. Ad illud quod obiicitur, quod notiones sunt quinque ; .dicendum , quod tres non
            quascumque notiones importat, sed solum personales ^. lila enim notio, quae facit,
            personam esse personam et ab omnibus distinctam , illa dicitur unitas personae, in
            quantum dat esse distinctum ; et illa notio est una unius, sicut una est unitas unius;
            et illae sunt tan- tum tres. Et ideo cum tantum * sint tres unitates in tribus personis,
            hinc est, quod personae solummodo tres dicuntur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>