<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e20567">
        <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e111" type="question-title">Utrum adultum, accedentem ad Baptismum cum actuali peccato,
          necesse sit antea sacramentum Poenitentiae accipere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e20567-d1e114">Secundo quaeritur, utrum adultum, accedentem ad Baptismum cum actuali, necesse sit ante
          sacramentum Poenitentiae accipere quam Baptismum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e20567-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e122">Et quod sic, videtur : Actuum 2, 38 : <quote xml:id="bb-d4e20567-Qd1e124" ana="#act2_38">Poenitemini, et baptizetur
              unusquisque vestrum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e20567-Qd1e127">Dicturus de Baptismate praemisit lamenta
              poenitentiae, ut prius se aqua afflictioni perfunderent et post sacramento baptismatis
              lavarent</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e131">Item, Matthaei 3, 5 : <quote xml:id="bb-d4e20567-Qd1e133" ana="#mt3_5">Exibant ad illum</quote> etc., Glossa :
              <quote xml:id="bb-d4e20567-Qd1e136">Iam tunc exemplum baptizandis dabatur confitendi peccata et promittendi
              meliora</quote>. Ergo, si debent confiteri, similiter et conteri et satisfacere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e140">Item, ratione videtur, quia Dominus et beatus Ioannes inceperunt praedicationem suam a
            poenitentia ; sed ab eo deberunt incipere quod est salutis initium : ergo, si ita
            inceperunt, patet quod primo debet accipere poenitentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e143">Item, primo persona corrupit naturam ; sed actuale est corruptio personae et originale
            naturae, et contra actuale est poenitentia : ergo praeit Baptismum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e147">Item, parvulus non habet nisi originale, sed adultus actuale cum originali ; sed qui
            habet ampliorem morbum, debet habere amplius remedium : cum ergo Baptismus necessarius
            sit parvulo, aliquid ultra Baptismum erit necessarium adulto. Sed hoc non est nisi
            poenitentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e150">Contra : Baptismus est ianua sacramentorum ; sed ianua est primo, et ante ipsam nihil
            debet praemitti : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e153">Item, <quote xml:id="bb-d4e20567-Qd1e155">Poenitentia est secunda tabula post naufragium</quote>, ut dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, et habetur in littera supra, distinctione decima
            quarta ; sed secunda dicitur respectu Baptismi : ergo haec non praecedit ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e162">Item, Baptismus omnem culpam delet, sicut supra monstratum est ; unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Ad Valerium : Lavacro regenerationis omnia peccata
            hominum mundantur atque sanantur ; sed superfluum est facere per plura quod potest fieri
            per unum : ergo ad emundationem non est necessaria poenitentia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20567-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e174" type="question-title">Poenitentia, prout est virtus et contritio, in adultis
            praecedere debet baptismum, sed non, prout est Sacramentum et absolutio et satisfactio;
            confessio autem de congruo praemitti potest</head>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e177">Respondeo : Dicendum quod est loqui de poenitentia ut est virtus et ut est sacramentum.
            Si loquamur de poenitentia ut est virtus, cuius actus est contritio, necesse est quod
            praecedat Baptismum in adulto qui habet actuale peccatum ; nemo enim inchoare potest
            novam vitam nisi poeniteat eum veteris vitae. Si autem loquamur de poenitentia ut est
            sacramentum, secundum quod homo confitetur et recipit absolutionem, dico quod non est
            necesse. praecedere, sed de congruo potest. Fit enim confessio sacerdoti, ut homo
            erubescat et peccata sua recognoscat et de eorum remissione Deo ingratus non existat, et
            quantum ad hoc congruum est ; sed non oportet nec debet sequi absolutio nec ligatio,
            quia omnino solvitur in Baptismo. Igitur Poenitentia quantum ad contritionem praecedit
            necessario ; quantum ad confessionem de congruo ; quantum ad absolutionem et
            satisfactionem neutro modo. Et quia sacramentum completum est in absolutione, quia ibi
            est remedium, ideo dico quod poenitentia, secundum quod sacramentum est Ecclesiae,
            sequitur, non praecedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20567-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e20567-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e187">1-2. Ad illud ergo quod obicitur primo, quod lamenta poenitentiae debent praecedere,
            dicendum quod istud concedendum est ; similiter, quod exemplum dabatur confidendi, non
            quia necessarium, sed quia congruum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod praedicatio incepit a poenitentia, dicendum quod incepit a
            poenitentia-virtute, non sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod prior est corruptio personae, dicendum quod verum est in
            primis parentibus, sed post fuit e converso ; et quia sacramenta currunt secundum cursum
            necessitatis nostrae, ideo patet quod prius debuit esse Baptismus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20567-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod amplius remedium debet habere, dicendum quod verum est,
            scilicet contritionem ; sed non oportet quod aliud sacramentum, quia Baptismus ad
            utrumque valet ; et ideo non requiritur aliud sacramentum, sed sufficit actus mentis,
            per quem se praeparat ad effectum Baptismi, alioquin accederet fictus. Et sic patet
            illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>