<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d26a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d26a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 26, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d26a1q2-Hd1e100" type="question-title">Quid sint in divinis proprietates personarum.</head>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e103">Secundo quaeritur de proprietatibus , quid sinl. Et quod siiit relationes, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e106">1. Quia dicit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> duodecimo de Trinitate^:
          <quote xml:id="bb-l1d26a1q2-Qd1e111"> Proprium est Deo nato esse filium </quote> ; sed filiatio est relatio: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e115">2. Item, Damascenus ': <quote xml:id="bb-l1d26a1q2-Qd1e117"> Dicimus divinam Verbi hypostasim, nativitatis modo et
          habitudine a paternali hypostasi differentem </quote> ; sed modus habitudinis est relatio:
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e122">3. Item, Riehardus de sancto Victore in libro de Trinitate ' dicit, quod personae
          distinguuntur pro- prietate originis; sed origo in divinis non est motus, sed habitudo,
          ergo relatio: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e125">4. Item, hoc ipsum videtur ratione, quia pro- prium est quod convenit soh^; sed nihil
          absolu- tum est incommunicabile in divinis et conveniens soli: ergo omnis proprietas
          personalis est relativa, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e128">Contra: 1. Sicut paternitas est relatio, ita ma- Ad opposi- gnitudo quantitas, el ita
          bonitas qualitas; sed ma- gnitudo Dei non est quantitas, nec bonitas quahtas^: ergo nec
          paternitas est relatio. Sed paternitas est proprietas: ergo etc. Sidicas, quod non est
          simile, quia alia transeunt in substantiam, relatio non; con- trarium ostenditur primo
          sic:</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e131">2. Sicut quantitas est unum genus acciden- tis ^ distinctum a substantia , ita et relalio
          ; sed quia in Deo non cadit diversitas, ideo necessario genus quantitatis transit in
          substantiam, cum ibi non sit accidens nec diversitas generura: ergo pari ra- tione
          relatio. </p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e134">3. Item, sicut Deus est sua magnitudo, ita ' paternitas; sed quia Deus est sua magnitudo,
          ideo quantitas non differt asubstantia, sed in eam tran- sit: ergo et paternitas
          simihter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e137">4. Item, videtur quod relatio magis transit , quia inter omnia genera accidentium relatio
          impor- tat maiorem dependentiam , quia ad subiectum et obiectum; sed Deus omniiio est
          independens: ergo et relatio minime manet in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e141">5. Item , inter omnia genera entium relatio mi- nus habet de entitate % sicut patet ,
          quia advenit et recedit sine mutatione illius quod refertur; sed in summo ente non debet
          poni , nisi quod multum ha- bet de entitale: ergo etC'</p>
        <div xml:id="bb-l1d26a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d26a1q2-Hd1e146">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d26a1q2-Hd1e149" type="question-title">Proprietates personarum sunt relationes.</head>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e152">Respondeo : Dicendum , quod proprietates per- concinsio. sonales necesse est esse
            relationes. Et hoc duplici ratione , tum quia sunt incommunicabiles et soli conveniunt,
            tum etiam quia realiter difTerunl, ut ostensum est prius '. Sola autera relatio manet in
            divinis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e155">Ad cuius intelligentiam notandum, quod relatio in aliquibus convmit cum aliis
            generibus', in ali- quibus dilfert. Convenit enim in hoc, quod est prae- dicamentum et
            genus entis, et m hoc, quod est acci- dens ; et disconvenit in hoc, quod j^raeter alia
            genera habet respectum non solum ad subiectum, sed etiam ad obiectum secundum
            habitudinem et dependentiam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e158">Quantum ad primas conditiones impossibile est relationem manere in divinis, sicut alia
            genera^ et hoc propter summam simpUcitatem. In Deo enim relatio non est praedicamentum
            nec accidens, sed substantia est. Quantum vero ad conditiones, quas habet respectu
            ohiecti, necesse est quodam modo latio. manere, scilicet quantum ad hahitudinem*, et hoc
            propter veram distinctionem , quae est in divinis,et veram originem et habitudinem ; et
            necesse est quo- dara modo non manere, scilicet quantum ad depen- dentiam, et hoc
            propter omnimodam absolutionem , quae est in divinis. .\]ia igitur genera simpliciter
            transeunt, sed relatio quodam modo manetibi, quo- dam modo transit; quia alia genera
            i'espectum solum ad subiectum dicunt et secundum illum transeunt.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e162">Sed relatio ultra^ dicit respectum ad ohiectum , et sccundum illum respectum dicit
            pluralitatem, quae vere est in divinis; et ita relatio manet. Patetetiam, quomodo
            transit, videlicet quantum ad omne quod dicit compositionem. Unde non est genus neque in
            genere, non est accidens nec est ahud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e165">1. 2. 3. Et sic patent prima" tria obiecta circa soiuUo op- hoc, quia unum sumitur a
            natura genens, aliud a nalura accidentis, tertium a praedicalione identila- tis. Patet
            etiam, quoraodo manet, scilicet quantum ad illud quod dicit distinctionem , non quantum
            ad id quod dicit dependentiam et inclinationem, quia sic privat absolutionis
            perfectionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e168">4. Et per hoc patet quartum argumentum , cjuod obiicit de dependentia relationis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q2-d1e171">5. Ad illud quod obiicitur, quod minus habet de ente; dicendum, quod lioc vernm est,
            cum differt essentialiter a substantia; in Deo autem non sic est. — Posset tamen praeter
            rationem praedictam haec AHa ratio. ratio reddi, quod non transit: quia enim minimum
            habet de ente, ideo minimam vel nullam facit com- positionem, etiamcura' manet secundum
            suara pro- prietatem. Alia vero, quae habent aliquid de enle absoluto, faciunt
            compositionem ; et hinc est, quod relatio melius valet in summo siraplici quara aliquod
            aliorura.</p>
        </div>&gt; </div>
    </body>
  </text>
</TEI>