<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e14484">
        <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e111" type="question-title">Quae sit efficacia huius Sacramenti.</head>
        <p xml:id="bb-d4e14484-d1e114">Tertio quaeritur, quae sit efficacia huius sacramenti. Et dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod est venialium remissio et augmentatio virtutum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e14484-Dd1e120" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e122">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e125">Et quod ita sit, videtur : Innocentius : <quote xml:id="bb-d4e14484-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/hy7y7y-d1e1905">Eucharistia liberat a malo et
              conservat in bono, delet venialia et cavet mortalia</quote>. <quote xml:id="bb-d4e14484-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/hy7y7y-d1e1905">Huius etiam virtute Sacramenti
              universae virtutes augentur et omnium gratiarum fructus exuberant</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e134">Item, ratione videtur, quia hoc dicitur esse sacramentum unionis ; aut ergo quia de
            novo unit aut quia magis unit. Non quia de novo unit, ergo quia magis unit ; sed si
            magis unit, ergo auget virtutes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e137">Item, si magis unit, ergo repugnat ei quod minus ; sed hoc est veniale, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Minus te amat qui tecum aliquid amat, et hoc
            dicitur de veniali : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e143">Item, caro Christi est sicut carbo ignitus ; sed carbonis igniti est pellere frigus et
            intendere calorem : ergo hoc sacramentum reprimit mo1us frigidos culpae et intendit
            motus vivos gratiae : ergo delet et auget.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e147">5. Item, hoc sacramentum quotidie offertur. Ergo, si non frustra est, dat ergo aliquid
            quo quotidie indigemus ; sed illud quo quotidie indigemus est liberatio a veniali malo
            et profectus in bono, quia caritas aut deficit aut proficit : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e150">Contra : Unius sacramenti unus debet esse effectus praecipuus : ergo non est ad hos
            duos effectus praedictos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e153">Item, quod non sit ad remissionem venialium, ostenditur: Primo, quia qui accedit ad hoc
            sacramentum, aut accedit contritus aut non. Si contitus, ergo remissa est sibi culpa ;
            si non contritus, ergo remanet culpa : ergo nullum habet Eucharistia effectum super
            venialia. Si dicas quod contritio non semper sufficit, esto quod tanta sit quod
            sufficiat, tunc non habebit hoc Sacramentum effectum, et tamen melius est
            dispositus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e156">Item, si effectus huius Sacramenti est deletio venialium : ergo qui peccat venialiter
            irritat effectum eius, sicut qui peccat mortaliter irritat effectum Baptismi ; sed homo
            habet necesse peccare venialiter, ergo et hoc sacramentum irritare : ergo nunquam accipi
            debet, quia nunquam debet quis contumeliam huic sacramento inferre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e159">Item, quod augmentum virtutum non sit effectus huius Sacramenti, videtur : Quia, si
            hoc, tunc ergo valde cito fieret aliquis perfectus qui hoc sacramentum quotidie recipit
            ; sed hoc videmus esse falsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e162">Item, augmentum virtutum est effectus Baptismi et Confirmationis, sicut supra diit
              <name ref="#Lombard">Magister</name>, et similiter remissio venialium : non ergo huius
            sacramenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14484-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e174" type="question-title">Efficacia huius Sacramenti est unitos magis unire triplici
            modo.</head>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e177">Respondeo : Dicendum quod, cum hoc sacramentum sit unionis, effectus eius primus aut
            est unire aut magis unire ; sed non de novo unire, ut supra ostensum est, sed iam unitos
            magis unire. Magis autem unire est tripliciter : aut quia quis unitur maiori vinculo, ut
            ille magis unitur qui maiorem habet caritatem ; aut quia eodem vinculo unitur strictius,
            ut ille qui secundum eumdem habitum ferventius amat ; aut quia eodem firmius, ut ille
            qui in eodem habitu est magis radicatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e180">Dicitur ergo hoc. sacramentum magis unire, quia digne accedentem reddit ferventiorem,
            ut carbo ignitus ; et iterum, reddit fortiorem, ut bonus cibus. Et ex hoc quod reddit
            caritatem magis ignitam, adiuvat ad consumendam peccati venialis rubiginem ; ex hoc quod
            magis firmat, adiuvat ad vitandum omnia scelera ; et ratione utriusque valet ad
            augmentum virtutum, et maxime caritatis, quae est vinculum, non quantum ad essentiam,
            sed quantum ad fervorem vel radicationem. Fervor enim minuitur quotidie per venialia et
            radicatio ; ideo oportet per hune cibum restaurari deperditum. Ex his patent obiecta.
            Nam rationes ad primam partem sunt concedendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14484-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e14484-Hd1e187">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e190">Quod vero obicit, quod unius sacramenti unus est effectus, dicendum quod verum est,
            primus ; et ille est magis unire, et per ilium habet hos duos consequentes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e193">Ad illud vero quod obicitur, quod venialia delentur in contritione, dicendum quod iste
            non est effectus primus, sed ex consequenti fit, quando homo indiget ; ut puta quando
            fervor caritatis per se non est ita intensus quod peccata venialia deleat, adiungitur
            carbo divinus per quem vigoratur, et vigorata delet venialia ; nihilominus tamen, si non
            habet venialia, caritatis fervor vigoratur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e196">Ad aliud dicendum quod non irritatur huius sacramenti effectus per aliquod veniale,
            quia veniale non tollit gratiam sicut mortale tollit ; et posssibile est unum veniale
            remitti, altero non remisso. Unde veniale nec irritat antecedenter faciendo fictum nec
            consequenter evacuando fructum ; nec oportet alia venialia deleri, sed secundum quod
            homo melius se disponit et caritas contra illa vigoratur ; unde plus et minus in
            diversis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e199">Ad illud quod obicitur de augmento, dicendum quod augmentum intelligitur quantum ad
            fervorem, non quantum ad essentiam. Et quantum ad fervorem non omnes ita procedunt
            propter multa venialia quae committunt, quae illum diminuunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14484-d1e203">Ultimum manifestum est, quia neuter horum est primus et proprius effectus huius
            sacramenti, sed magis unire, ut visum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>