<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e44072">
        <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e111" type="question-title">Utrum resurrectio sit futura.</head>
        <div xml:id="bb-d4e44072-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e119">Quantum ergo ad primum sic proceditur, et ostenditur quod resurrectio sit futura:
            Primo, auctoritate Iob 19, 25 : <quote xml:id="bb-d4e44072-Qd1e121" ana="#iob19_25">In novissimo die de terra
              surrecturus sum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e125">Item, Ioannis 11, 24 Martha fidetis dixit : <quote xml:id="bb-d4e44072-Qd1e127" ana="#io11_24">Scio quia resurget in
              resurrectione in novissimo die</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e131">Item, ratione videtur, quia praemium respondet merito : ergo, si anima meretur in
            corpore, debet etiam remunerari in ipso corpore ; sed Deus est iustus remunerator : ergo
            oportet quod anima resumat corpus, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e134">Item, anima habet naturalem appetitum ad corpus ; quod patet, quia non vult separari,
            etiam corpore existente misero ; sed beatitudo est quies omnium desideriorum : ergo ad
            hoc quod perfecte beatificetur anima, necesse est corpus sibi reddi ; et si hoc, patet
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e138">Item, perfectior est forma compositi quam aliqua pars, quia partes ordinantur ad formam
            compositi : ergo completior et perfectior est forma humanitatis quam ipsa forma quae est
            anima : ergo cum perfectio gratiae et gloriae praesupponat perfectionem naturae, necesse
            est totum hominem, non tantum animam, glorificari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e141">Item, ad perfectionem universi reperitur substantia spiritualis et corporalis et
            composita ex utraque : ergo, cum universum sit incorruptibile, et aliquando stet
            generatio, ut infra videbitur, necesse est compositum aliquod ex anima et corpore
            remanere. Hoc autem non est nisi homo : ergo post consumptionem istius discretionis
            necesse est hominem resurgere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e144">Contra : Iob 14, 12 : <quote xml:id="bb-d4e44072-Qd1e146" ana="#iob14_12">Homo, cum dormierit, non resurget, donec
              atteratur caelum</quote> ; sed caelum nunquam atteretur, cum sit incorruptibile : ergo
            homo non resilrget.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e150">Item, I ad Corinthios 15, 50 : <quote xml:id="bb-d4e44072-Qd1e152" ana="#Icor15_50">Caro et sanguis regnum Dei non
              possidebunt</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e156">Item, ratione videtur, quia nullum instrumentum remuneratur propter actionem factam per
            ipsum ; sed corpus se habet ad animam ut instrumentum : ergo etc. Si dicas quod in
            instrumento coniuncto non est verum, contra : angelus assumit sibi corpus per quod
            ministrat, et tamen illud non resurget : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e159">Item, nihil quod impedit viam perveniendi ad beatitudinem debet resumi, cum perventum
            fuerit ad beatitudinem ; sed corpus impedit, quia concupiscit adversus spiritum : ergo
            ab ipso non debet resumi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e163">Item, anima vivit Deo sicut corpus anima ; sed merito peccati contingit per divinam
            sententiam animam separari a corpore in morte naturae et animam a Deo in morte
            damnationis futurae ; sed anima damnata per sententiam nunquam vivificatur : ergo nec
            corpus mortuum per divinam sententiam debet resumere vitam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e166">Item, facilius coniunguntur quae separantur voluntate quam quae necessitate ; sed
            spiritus malus separatur a Deo per voluntatem, et ideo non potest ei uniri : ergo nec
            anima potest uniri corpori quae separatur ab eo necessitate.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e44072-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e172">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e175" type="question-title">Fide testante, erit resurrection corporum nostrorum</head>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e178"> Respondeo : Dicendum quod recta fides dicit resurrectionem corporum nostrorum esse
            futuram. Et ad hoc credendum adiuvatur per fidem resurrectionis Christi iam factae. Si
            enim Christus est caput et membra debent conformari capiti , cum Christus resurrexerit,
            consequens est ut et nos resurgamus. Ut autem credat fidelis resurrectionem Christi,
            persuasum est sibi per multa testimonia Apostolorum, qui etiam per multa sunt argumenta
            certificati. Persuadet etiam ipsa pietas fidei, quae nullo modo corpus Christi
            incineratum potest excogitare. Super hoc fidei fundamentum superaedificatur persuasio
            rationis, quia quod resurrectio sit futura, exigit remuneratio divinae iustitiae, quae
            homini retribuit sicut et meruit ; secundo, consummatio gloriae, quae omnem animae
            appetitum complebit vel quietabit ; tertio, perfectio naturae, quae consistit.in toto
            composito, non in altera eius parte. Et hae sunt rationes supra fidem fundatae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e44072-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e44072-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e187">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, dicendum quod illa attritio
            intelligitur quantum ad figuram, non quantum ad substantiam ; figura autem accipitur
            secundum quod accipit Apostolus, pro exteriori rei facie.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod caro et sanguis etc., dicendum quod illud non intelligitur
            de carne quantum ad substantiam, sed quantum ad corruptionem et malitiam, sicut
            accipitur ad Galatas 5, 16.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod instrumentum non debet remunerari, dicendum quod est
            instrumentum quod est separatum et instrumentum sive organum unitum, non tantum ad
            aliquam operationem faciendam, sed.ad unam formam constituendam ; et hoc perficitur et
            convenit cum motore in unitate formae totius et operationis per consequens ; et sine
            tali nunquam habet motor perfecte compleri propter colligantiam ad illud. Ideo non est
            simile de instrumenta separato vel de corpore ab angelo assumpto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod impedit, dicendum quod non impedit secundum substantiam,
            quia natum est obedire, sed ratione corruptionis ; et illa non resumetur, sed corpus
            incorruptum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e200">Ad illud quod obicitur, quod anima vivit Deo, sicut corpus anima etc., dicendum quod
            non est simile ; quia sententia damnationis est sententia aeterna, sed sententia mortis
            non est aeterna. Ratio autem hllius est meritum, quia culpa Adae deleta est morte
            Christi, sed culpa animae post mortem est indelebilis, pro eo quod in culpa illa
            perpetuo vivet. Amplius, sententia mortis lata contra hominem non fuit sententia
            definitiva, sed potius propter inobedientiam fuit sententia interlocutoria ; sed ultima
            sententia est definitiva, a qua non potest appellari, nec potest retractari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44072-d1e203">Ad illud quod obicitur, quod facilius coniunguntur quae separantur voluntate, quam illa
            quae necessitate etc., dicendum quod quaedam separantur ita quod post separationem unum
            non habet inclinationem ad alterum ; et talia non sunt apta ad reiungendum ; et quia sic
            est angelicus spiritus a Deo separatus ut ipsum odiat, non satisfactione appetat : ideo
            non potest nec debet ei coniungi. Quaedam separantur, ita tamen quod unum habet
            appetitum et inclinationem ad alterum, et talia sunt ad iteratam coniunctionem habilia ;
            talia autem sunt anima et corpus. Quod ergo obicitur de voluntate et necessitate,
            dicendum quod hoc nihil facit ad reiunctionem, scilicet modus separandi, sed qualitas
            separatorum vel potius divinum iudicium. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>