<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e53105">
        <head xml:id="bb-d4e53105-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e53105-Hd1e111" type="question-title">Utrum Beati et damnati mutuo se cognoscant.</head>
        <p xml:id="bb-d4e53105-d1e114">Tertio quaeritur de cognitione animae separatae per comparationem ad statum Beatorum ; et
          quaeritur, utrum mutuo se cognoscant, scilicet damnati Beatos, et e converso.</p>
        <div xml:id="bb-d4e53105-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e119">Et quod sic, videtur : Per illud Lucae 16, 23, quod dives positus in tormentis vidit
              <name ref="#Abraham">Abraham</name>, et <name ref="#Abraham">Abraham</name> e converso
            vidit ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e128">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> : Infideles in imo positi fideles
            super se in requie attendunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e134">Item, ratione videtur, quia opposita sibi invicem comparata et simul visa magis
            elucescunt et etiam decorant universum. Ergo, si mali habebunt poenam eatenus intensam
            qua potest cogitari, et similiter boni gloriam, et utraque intenditur respectu alterius,
            ergo utrique debent mutuo se videre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e137">Item constat quod boni gaudebunt et laudabunt Dei iustitiam, mali similiter dolebunt de
            gloria amissa. Ergo, si non contingit gaudere et dolere nisi de cognito, utrique
            cognoscent, scilicet boni severitatem iustitiae, et mali dignitatem gloriae. Sed boni
            hoc non vident in se nec mali in se : ergo constat quod vident invicem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e140">Contra : Inter eos est improportionalis distantia : ergo, si ad visionem requiritur
            praesentia, videtur quod non possint mutuo se videre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e144">Item, gloria est qualitas spiritualis sicut gratia ; sed qualitas gratiae non videtur
            exterius a non habente : ergo nec gloriae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e147">Item, consideratio poenae incutit terrorem et consideratio gloriae generat gaudium ;
            sed in malis nullum erit gaudium, in bonis nullus terror : ergo etc. Si dicas quod
            recipitur secundum modum recipientis, non recepti, et ideo in malis generat confusionem
            et in bonis gaudium, ergo, si haec duo debent esse post iudicium, ergo post se
            cognoscent ; quod est contra <name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name>, ut habetur in
            littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e153">Item, in bonis est compassio de bonitate naturae : ergo, si non tollitur bonitas
            naturae, etgo maxime vigebit in eis compassio : ergo videtur, quodsi videant tormenta
            malorum, quod maxime doleant. Et hoc videtur <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>
            dicere, et habetur in littera, quod volunt transire per affectum misericordiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e53105-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e53105-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e53105-Hd1e165" type="question-title">Electi damnatorum poenas et nunc et post iudicium vident in
            Deo ad gloriae cumulum; damnati vero electorum gloriam nunc aliquatenus considerant, non
            vero post iudicium</head>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e168">Respondeo : Dicendum quod consideratio sive cognitio gloriae Beatorum est reprobis
            poena, et consideratio sive cognitio poenae reproborum est electis gaudium, quia illi
            considerant gloriam sub ratione amissionis, isti poenam sub ratione divinae ultionis ;
            unde : Laetabitur iustus, cum viderit vindictam. Quoniam igitur gloria electorum semper
            manet et post iudicium erit copiosior, ideo electi et nunc et tunc vident poenam
            reproborum, secundum quod dicitur ultimo, 24 Isaiae ; vident, inquam, in Deo, sive in
            speculo aeterno, cum faciat ad eorum gloriam cumulandam. Reproborum poena similiter post
            iudicium intendetur, et adeo intendetur, ut Beatorum gloriam non liceat eis considerare
            nec ab eis auxilium petere, ut dives petiit, quia tormentorum suorum magnitudinem non
            poterunt sustinere, ita quod liceat aliis vacare, immo absorbebuntur totaliter a poenis.
            Concedendae ergo sunt rationes quod mutuo se cognoscunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e53105-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e53105-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e178">Ad illud quod obicitur in contrarium, quod est inter eos improportionalis distantia,
            dicendum quod non agnoscunt mali bonos per intuitum praesentiae, sed per considerationem
            intelligentiae, boni vero malos in speculo et in Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e181">Ad illud quod obicitur de gloria, dicendum quod non vident ipsam gloriae essentiam, sed
            considerant requiem, quia cognoscunt quod gaudent sed ipsi laborant et dolent ; et
            cognoscunt, sicut infirmus cognoscit sanitatem alterius quam non habet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod generat dolorem etc., patet responsio, quia consideratio
            bonorum non est in poena, quia afflictiva, sed fertur ulterius, quia iusta et optime et
            digne inflicta ; et talis consideratio amanti generat gaudium. Similiter nec
            consideratio malorum sistit in bono gloriae quia bonum, sed quia perditum ; et haec
            consideratio generat dolorem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod post iudicium videre debent etc., dicendum quod tunc
            maiori poena erunt absorpti, ut iam non liceat eis cogitare gloriae dignitatem ; semper
            tamen in mente habebunt eius amissionem et carentiam, ut tristentur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53105-d1e191">Ad illud quod obicitur, quod compati est de bonitate naturae, dicendum quod hoc non est
            verum generaliter, nisi intelligatur de natura passibili</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>