<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e1125">
        <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e111" type="question-title">Utrum ad remedium originalis suffecerit fides informis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e1125-d1e114">Et quod fides informis non suffecerit, ostenditur sic :</p>
        <div xml:id="bb-d4e1125-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e122">Nihil placet Deo nisi ex caritate ; sed professio fidei informis est sine caritate :
            ergo Domine non placebat : ergo propter illam vel meritum illius iustificationem parvulo
            non infundebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e125">Item, si aliquis possit mereri alii, tamen efficacius meretur sibi : ergo, si parentes
            per fidem informem non poterant sibi mereri iustificationem, ergo nec parvulo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e128">Contra : Per fidem informem meretur quis et iacit operationem miraculorum et impetrat
            alii sanitatem corporalem. Ergo, si Deus aeque pronus est et magis ad sanandum
            spiritualiter quam corporaliter, videtur quod per fidem informem possit spiritualis
            sanitas impetrari ei saltem qui non potest se ad sanitatem praeparare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e131">Item, si non posset, tria ex hoc inconvenientia sequerentur. Primum, quia peccatum
            actuale imputaretur filio, qui alias mundaretur, si essent parentes sine peccato.
            Secundum, quia, cum nullus sit certus utrum sit in caritate, nulla ei esset certitudo de
            curatione parvuli : ergo semper deberet curare et remedium offerre. Tertium, quia potius
            deberet dici parvulus mundari in caritate parentum quam in fide ; quod non dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1125-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e140">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e143" type="question-title">Fides informis parentum in lege naturae probabiliter poterat
            esse remedium parvulis</head>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e146">Respondeo : Ad hoc dixerunt aliqui quod fides parentum erat remedium parvulo non
            ratione actus credendi principaliter, sed ratione ipsius crediti, a quo, in quantum
            creditum, fluit virtus in omnia sacramenta. Et quia creditum nunquam est informe, sed
            uniforme respectu fidei informis et formatae, ideo. per fidem, quantumcumque informem,
            dum tamen esset vera, dabatur remedium parvulo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e149">Aliter tamen potest dici quod non ipsum creditum erat remedium, sed ipsa fidei
            professio, quae vel fit motu fidei vel actu exteriori, erat dispositio curationis ; et
            haec est in circumcisione et Baptismate, quia est ibi professio fidei ipso facto ; sed
            professio fidei, quam faciebant parentes, reputabatur parvulo ex divina misericordia. Et
            quia professio fidei in habente originale tantum sufficienter disponit ad gratiam, etiam
            si non fiat in caritate - habens enim originale, cum non teneatur conteri, ex sola
            voluntate credendi et captivatione intellectus ad gratiam se praeparat ; sic et parvulus
            praeparatur merito congrui ; in iustificatione enim sive in curatione parvuli potius
            requiritur meritum congrui quam condigni, sicut etiam in iustificatione adulti - ideo
            dico sine praeiudicio quod fides informis, parentum esse poterat remedium parvulo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1125-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e1125-Hd1e156">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e159">Ad illud ergo quod obicitur, quod fides informis non placet Deo, dicendum quod non
            placet Deo tamquam meritorium ex condigno, pene tamen placet sicut dispositivum de
            congruo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1125-d1e162">Ad illud quod obicitur, quod fides informis non sufficit ad remissionem propriae
            culpae, dicendum quod illud non valet, quia maior dispositio requiritur ad hoc ut
            remittatur actuale quam originale, quia est ex maiori culpa commis sum ; ideo requiritur
            attritio cum fide, sed in habente originale sufficit fides. Quando ergo dicit : magis
            meretur quilibet sibi quam alii, intelligendum est, ceteris conditionibus existentibus
            paribus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>