<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 25, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 25, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d25a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d25a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 25, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d25a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum recte a <name ref="#Boethius">Boethio</name> definita sit
          persona, quod sit rationalis naturae individua substantia, et utrum haec ratio conveniat
          divinis personis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e106">Secundo quaerilur de hoc mminepersona, quid sit secundum definitionem; et deflnit eam
          <name ref="#Boethius">Boethius</name> ' sic : <quote xml:id="bb-l1d25a1q2-Qd1e111"> Persona est rationalis naturae
          individua sub- stantia </quote>. Et quod ista definitio sit conveniens divi- nae personae,
          ostenditur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e115">1. Per intentionem auctoris, quia <name ref="#Boethius">Boethius</name> in- tendit agere
          de persona Christi; constat autem, per- sonam Christi esse increatam : ergo intendit
          assignare rationem personae divinae sive increatae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e121">2. Item, quod haec sit ratio personae* in di- vinis, videtur: nam in Deo constat ponendum
          esse supposilum incommunicabile , et hoc suppositum est substantia divina, et hoc etiam
          est rationalis naturae; et non convenit ei, nisi de quo dicitur persona: ergo est eius
          ratio, ut videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e125">CoNTRA: 1. Omnis definitio dicit aggregationem, cum constet ex pluribus^, alioquin esset
          ibi nuga- tio ; in simplici autem nulla est aggregatio : ergo nullum simplex est
          definibile. Sed persona in divi- nis esl omnino simplex: ergo etc. Si dicas, secun- dum
          quod dicunt aliqui , quod quamvis sit simplex secundum rem , tamen non est simplex
          secundum ra- tionem ; contra : aut illi rationi respondet aliquid in re , aut nihil ; si
          aliquid : ergo aliqua compositio est in re; si nihil: ergo ratio omnino vana est. Sed
          propter rationem vanam non est aliquid definiendum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e128">2. Item , ratione suarum. partium non videtur convenire divinae personae. Nam rationale
          est dif- ferentia animalis: ergo cui non convenit esse animal, non convenit natura
          rationalis. Sed animal non con- venit Deo, cum sit species corporis: ergo nec hoc quod est
          rationale.</p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e131">3. Item, videtur quod substanlia non dicatur in recto de persona, quia, multiplicato
          definito, ne- cesse est multiplicari ^ definitionem et partes defini- tionis : ergo si
          persona est substantia , cum sint plu- res personae, ergo plures substantiae. — Si tu
          dicas, quod substantia stat ibi pro hypostasi; contra: hypo- stasis dicitur substantia
          individua, sicut dicit Boe- thius^: ergo sicut est nugatio, si diceretur: homo rationalis
          , sic et in praedicta notificatione. — Quae- Quaestio ritur ergo, utrum hoc nomen
          substantia stet pro ^™"*"^ communi , vel pro hypostasi ". </p>
        <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e134"> 4. Item, videtur non esse convertibilis. Nam anima hominis est naturae rationalis
          substantia in- dividua : ergo etc. — Ultimo quaeritur , cum assignen- AUa quae- tur
          diversae definiliones de persona ' , quomodo differunt. </p>
        <div xml:id="bb-l1d25a1q2-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-l1d25a1q2-Hd1e139">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d25a1q2-Hd1e142" type="question-title">Definitio illa <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> est bona et conveniens divinis personis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e151">Respondeo : Dicendum , quod , sicut palet ex intentione auctoris , haec definitio
            personae convenit conciusio. et assignatur divinae personae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e154">1. Ad illud vero qiiod obiicitur, quod simplex soiuiioop- non est definibile ; dicunt
            aliqui , quod dupliciter est somo aiio aliquid definire. Uno modo in recto et per diffe-
            rentiam dicentem posilionem, ut cum dicitur : homo est animal rationale, mortale; et hoc
            modo verum est, quod definitio dicit aggregationem et composi- tionem , et hoc modo
            solum * aggregatum est defini- bile. Alio modo contingit aliquid definire in obliquo et
            per differentiam dicentem privationem , ut cum dici- tur : siinitas est curvitas nasi ;
            et tunc non significatur, substantiam rei aggregari ex diversis, quoniam quod ponitur in
            obliquo non intrat essentiam de necessi- tate. Ulterius, differentia privans non ponit
            aliquam compositionem sive appositionem ; et talis est dicta ratio. Nam hoc quod
            rationalis naturae ' cadit in obliquo, et haec differentia individua non ponit
            improi,.iim-. sed privat. — Sed haec responsio non potest stare. Primum quidem, quia
            quod deflnitur per obliquuni, aut definitur sicut accidem per substantiam, aut sicut per
            rem eiusdem generis ; sed sive sic, sive sic, est ibi additio. Nam definitiones
            accidentium, sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ^ sunt ex
            additamento. Similiter, si per ?-em eiusdem gencris; tunc ergo intrat essentiam et non
            dicit totam, cum sit pars definitionis: ergo ne- cesse est, illud quod apponitur,
            aliquid addere se- cundum rem, et ita sive in recto, sive in obliquo necesse est dicere
            aggregationem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e160">Et propter hoc dicendum aliter, quod haec ratio, soiutio ,iu- intellecta de persona
            creata, esl notificatio dicens °'°"'' aggregationem. In Deo autem non dicit aggregatio-
            nem secundum rem, sed secundum intelligendi ra- tionem; quae tamen non est vana, eo quod
            omnia, quae dicuntur in ratione personae, inveniuntur in jiagis expii- Deo , licet non
            per diversitatem. — Et hoc quidem "'"'■ potest intelligi sic. In creaturis speciftcatio
            per addi- tionem complentem est \ individuatio per additionem sive appositionem
            contrahentem. Et ideo, cum dici- tur subslantia individim, individuum realiter ad- dit
            supra substantiam, unde^ et substantia indi- vidua supra naturam; et ideo necesse est,
            esse compositam personam in creatura. Sed in Deo est individuatio vel distinctio per
            sokm originem. Et quia persona oritur se ipsa, ideo nulla est ibi omni- no^ additio, sed
            plurificatio, et per plurificationem distinctio et individuatio; et ideo nec individua
            addit supra substantiam, nec substantia supra naturam. Ideo vere dicitur '^ et vera est
            ratio intelligendi ; et notificatio ista convenit personae divinae, nec signi- flcatur
            in ea aliqua compositio ; unde tenet rationem cuiusdam nolificationis et cadit a ratione
            deftnitio- nis , quia nec Deus nec divina persona est definibi- lis, est tamen
            cognoscibilis , et notificabilis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e164">2. Ad illud quod obiicitur de differentiis posi- tis, sive de membris, dicendum, quod
            rationale dicitur uno niodo , quod habet potentiam discernendi bonum a malo, verum a
            falso — ■ et sic Deo et crea- turae convenit'; alio niodo, quod habet potentiam
            discernendi per inquisitionem et coUationem et dis- cursum — et hoc est animae
            coniunctae carni. Et sic differentia tahs primo niodo ponitur in definitione, sed
            secundo modo obiicit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e167">3. Ad illud quod obiicitur, quod substantia in- dividua. dicitur in recto; dicendum.
            quod numeratur, sicut persona. Nam, sicut dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name>",
            plures substantiae sunt individuae, sicut plures personae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e173">Ad illud quod quaerilur, utrum hoc nomen nesponi substantia stet pro communi , aut pro
            bypostasi : connexam. consuevit tripliciter' responderi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e176">Primo modo sic, quod substantia slet pro com- Resf. i. muni. Et si tu obiicias, quod
            illa non individuatur; dicunt, quod differentia adveniens respicit substantiam ratione
            su-ppositi, non ratione formae, ut patet, cum dicitur : animal individuum. — Sed haec
            responsio i"ipro'»iiii-. non videtur conveniens , quia '" hoc nomen substan- tia,
            secundum quod stat pro comrauni, non sup- ponit personam. Unde haec est falsa: essentia
            gene- rat; et haec: substantia generat.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e179">Secundo modo dicitur , quod substantia ibl tantum valet quantum hypostasis; nec est
            nugatio. Nam individuatio attenditur in persona quantum ad tripHcem incommunicabilitatem
            ", scilicetper p)-ae- dicationem, et haec convenit _ hypostasi ; et per compositionem,
            quia non est alteri componibilis; et per unionem, prout aliquid unitur digniori. Et ita
            differentia individua dicit istas duas incommunicabi- litates '-. Unde patet, quod non
            est ibi nugatio: patet etiam, quod definitio est convertibilis. Per istam du- pliceni
            incommunicabilitatem excluditnr anima ho- minis, quae est alii componibilis, et humana
            natura in Christo, quae est unita digniori. — Sed tamen, licet illud rationabiliter sit
            diclum, adhuc restat quaestio de hypostasi, quia h}'postasis est suhstantia individua.
            Quaeritur similiter, quomodo ibi acci- piatur substantia, et non potest accipi pro
            communi, nec pro hypostasi. </p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e182">Et propter hoc dicitur tertio, quod hoc nomen substantia stat ibi, secundum quod
            substanlia di- viditur in substantiam primam et secundam^ et ita in quadam communitate
            ad substanliam universalem et particularem ; et illud colligunt ex verbis <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name>, quando venatur
            defmitionem personae per praedi- ctam divisionem substantiae, ut ibi patet l Unde hoc
            nomen individua coarctat illam indifferentiam illius nominis, ut stet pro substantia
            prima; et sic non est ibi nugatio nec substantiae communis indivi- duatio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d25a1q2-d1e192">4. Ad illud quod ultimo quaeritwr de assigna- tione definitionum, dicendum, quod
            persona defini- tur a <name ref="#Boethius">Boethio</name> sic: persona est rationalis
            naturae individua substantia : a Richardo * sic : persona est intellectualis naturae
            incommunicabilis existentia. Definitur etiam alio modo sic: persona est existens per se
            solum iuxta singularem quendam rationalis exislentiae modum. A magistris'definitur sic:
            persona est hypostasis distincta proprietate ad nobilitatem pertinente. — Et notanda est
            differentia harum defini- tionum : quia <name ref="#Boethius">Boethius</name> et
            magistri definiunt personam, secundum qnod communiter dicitur in Deo et in creaturis;
            sed <name ref="#Boethius">Boethius</name> magis considerat rationem 7-ei, magistri vero
            adhuc ^ rationem tramlationis. Defmitiones vero Richardi sunt personae, prout est in
            divinis praecipue; sed una est propria assignatio, alia vero dehnitionis <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> expositio sive corre-
            ctio'*. — Posset tamen dici, quod omnes idem di-Aiite. cunt, differunt tamen secundum
            modum dicendi; quia definitio <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> fuit data et videbatur impro- prietalem sonare; ideo posuit
            Richardus aliam magis per propria verba; et sic usque ad quartam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>