<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e18794">
        <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e111" type="question-title">Utrum ieiunio contingat satisfacere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e18794-d1e114">Secundo quaeritur, utrum ieiunio contingat satisfacere.</p>
        <div xml:id="bb-d4e18794-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia, si satisfacere est causas peccatorum excidere et Deo
            honorem per poenam reddere, cum in ieiunio carnis incentiva excidantur et homo se ipsum
            puniat, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e125">Contra : Ioel 2, 13 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e127" ana="#ioel2_13">Scindite corda vestra et non vestimenta
              vestra</quote>. Ergo non facit vim Deus in afflictione carnis, sed mentis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e131">Item, 1 ad Timotheum 4, 8 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e133" ana="#Itim4_8">Corporalis exercitatio ad modicum
              utilis est</quote> ; sed satisfactio multum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e137">Item, cum satisfacere sit causas excidere peccatorum, illud punire est satisfacere quod
            est causa peccati ; sed hoc est cor, non os vel caro, Matthaei 15, 11 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e139" ana="#mt15_11">Nihil quod intrat in os, coinquinat hominem, sed de corde
              exeunt</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e144">Item, iudex iustus puniendo non animadvertit in instrumentum, sed in auctorem sceleris
            ; unde non punitur gladius, sed homicida. Ergo, cum caro non sit nisi sicut instrumentum
            motum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e147">Item, caro est inimicus nostri spiritus, ad Galatas 5, 11 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e149" ana="#gal5_11">Haec
              sibi invicem adversantur</quote> ; sed dicitur Matthaei 5, 44 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e152" ana="#mt5_44">Diligite inimicos vestros, bene facite</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e156">Item, quod commune est apud omnes est naturale ; sed dicitur ad Ephesios 5, 29 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e158" ana="#eph5_29">Nemo unquam carnem suam odio habuit</quote> : ergo naturale est carnem
            fovere : ergo affligere est contra naturam. Sed poenitentia est regressio ab eo quod est
            praeter naturam : ergo ieiunium non est ad satisfaciendum in poenitentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e162">Item, qui carnem affligit amittit vitam et accelerat mortem, quia est in eo maior
            consumptio et minor restauratio ; sed qui accelerat mortem est homicida, ita etiam quod,
            si longo tempore, non refert. Unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : Non refert
            utrum parvo tempore vel magno te interimas : ergo qui ieiunat est homicida.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e168">Item, omne opus discretum et virtuosum consistit in medio ; sed ieiunium non consistit
            in medio, immo declinat ad indigentiam : ergo nec poenitentiae est nec virtutis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18794-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e174">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e177" type="question-title">Ieiunium est opus satisfactorium</head>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e180">Respondeo : Dicendum quod ieiunium est opus satisfactorium, secundum quod ipse Dominus
            dicit, Matthaei 17, 20 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e182" ana="#mt17_20">Hoc genus daemoniorum non eicitur nisi in
              oratione et ieiunio</quote>. Est, inquam, satisfactorium liberando a poena, cum sit
            poenale ; et Deo est placitum, quia corporis et spiritus est reordinativum ; ut corpus
            spiritui non repugnet contumaciter, Proverbiorum 29, 21 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e185" ana="#prov29_21">Qui
              delicate a pueritia nutrit servum suum, sentiet illum contumacem</quote> ; ut spiritui
            subiciatur totaliter, I ad Corinthios 9, 27 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e188" ana="#Icor9_27">Castigo corpus meum
              et in servitutem redigo</quote> etc. ; ut non crucietur aeternaliter, Ecclesiastici
            20, 12 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e191" ana="#sir20_12">Est qui multa redimat modico pretio</quote>, et
            Ezechielis 4, 6 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e194" ana="#ez4_6">Diem pro anno dedi tibi</quote> ; ut glorificetur
            aeternaliter, II ad Corinthios 4, 17 : <quote xml:id="bb-d4e18794-Qd1e198" ana="#IIcor4_17">Id quod est in praesenti
              momentaneum et leve tribulationis nostrae</quote> etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18794-Dd1e204">
          <head xml:id="bb-d4e18794-Hd1e206">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e209">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, quod non placet Deo etc., dicendum quod Deo
            non placet afflictio carnis sive eius maceratio secundum se, sed in quantum in ea
            punitur spiritus, quia dolor non est carnis, sed animae in carne, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ; et in quantum talis poena procedi a poena doloris
            spiritualis, ut non, sicut hypocrita, exterius tantum puniat ; et contra hoc est illud
            Ioelis, quia non dolebant animo, sed signa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e215">Ad illud quod obicitur, quod ad modicum valet, dicendum quod hoc est vel quia uni soli
            vel ad modicum comparatione pietatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e218">Ad illud quod obicitur, quod caro non est causa, dicendum quod, etsi non sit causa, est
            tamen occasio ; occasiones autem sunt praecidendae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e221">Ad illud quod obicitur, quod est instrumentum, dicendum quod duplex est instrumentum,
            scilicet separatum, et hoc non est puniendum ; et coniunctum, quale est caro, et hoc
            sic, quia, hoc punito, punitur spiritus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e225">5-6. Ad illud quod obicitur, quod fovendus est inimicus, dicendum quod caro fovenda est
            et servanda, sed inimicitia carnis non est fovenda, immo ad concordiam spiritus
            revocanda ; et quia hoc fit per ieiunium et flagella, ideo est punienda. Et per hoc
            patet quod naturale est carnem diligere et fovere, sed carnis lasciviam fovere est
            corruptionis et vitii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e228">Ad illud quod obicitur, quod diminuit vitam, dicendum quod diminuere vitam vel
            accelerare mortem, aut est ex intentione aut praeter. Si ex intentione, peccatum est ;
            et sic intelligit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>. Aut praeter intentionent, et
            tunc aut dando operam rei licitae, aut non dando licitae vel utili, sed supervacaneae
            vel malae. Primo modo non est peccatum, sed secundo sic. Aliqui tamen dicunt quod
            abstinentia non accelerat mortem, sed tamen non credo, immo gravis poenitentia bene
            accelerat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18794-d1e234">Ad illud quod obicitur, quod non est medium in ieiunio, dicendum quod immo ; sed hoc
            non est medium sobrietatis, sed medium iustitiae, quia ieiunio punit quis suam carnem ;
            sed in hac punitione servandum est ita medium, ut nec nimis lente puniat, ita quod vitia
            carnis vivant, nec ita acerbe ut natura deficiat. Unde <name ref="#Bernard">Bernardus</name> : Oportet carnem reprimere, non exstinguere. Nec istud impedit quin
            sit medium, quia ad extremum declinat. Nam in patientia medium est fere omnia sustinere,
            in continentia etiam sempe abstinere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>