<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49864">
        <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpora supercaelestia remunerabuntur.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49864-d1e114">Quantum ergo. ad primum proceditur sic, et ostenditur quod corpora supercaelestia
          remunerabuntur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49864-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e122">
            <ref xml:id="bb-d4e49864-Rd1e124">Isaiae 30, 26</ref> habetur ex textu et Glossa : <quote xml:id="bb-d4e49864-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/is30_26">Erit lux
              lunae sicut lux solis, et lux solis sicut lux septem dierum</quote>, et Glossa ibi
            dicit, id est, sol et luna praemium sui laboris percipient.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e131">Item, hoc videtur ratione, quia pronior est Deus ad praemiandum quam ad puniendum ; sed
            corporum supercaelestium, homine peccante, lux est diminuta , sicut dicit ibi Glossa :
            ergo, homine glorificato, debet augeri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e134">Item, ordo est in universo convenientissimus : ergo, lino meliorato quod et de
            perfectione universi, necesse est cetera meliorari quae sunt de eius constitutione ; sed
            corpora supercaelestia sunt de constitutione universi : ergo aut ordo corrumpitur, aut,
            si homo nobilitatur, necesse est ill magis nobilitari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e137">Item, habitatio debet congruere habitatori : ergo, si homo, propter quem factus est
            mundus, est nobilior factus, ergo et totus mundus : ergo et corpora mundi
            nobilissima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e141">Contra : Nihil quod perit remunerabitur ; sed caeli peribunt : ergo corpora
            supercaelestia non remunerabuntur. Minor patet ex Psalmo 101, 26 et ad Hebraeos 1, 10 :
              <quote xml:id="bb-d4e49864-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/hebr1_10">Et : tu in principio</quote> etc. ; et post : Ipsi
            peribunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e147">Item, ratione videtur, quia nihil praemiatur nisi quod meretur, et nihil meretur nisi
            quod voluntarie servit, et nihil voluntarie servit nisi quod habet liberum arbitrium ;
            talia autem non sunt corpora supercaelestia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e150">Item, dupliciter contingit mereri ex opere : aut quia factum ex caritate, aut quia
            laboriosum ; per opus enim laboriosum meretur quis de congtuo ; sed. corpora
            supercaelestia non faciunt quidquam ex caritate nec moventur cum labore, quia dicit
            Philosophus quod moventtir sine labore et poena : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e153">Item, cum duplex sit corporum superiorum proprietas, scilicet calor et lux, et serviant
            nobis quantum ad utramque, ergo remunerari debent quantum ad utramque : ergo, cum non
            remuneretur sol in calore nec luna in frigiditate, ergo nec debent remunerari in maiori
            lumine</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49864-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e162" type="question-title">Corpora caelestia aliquo modo praemiabuntur in augmento lucis
            et splendoris, quatenus homo praemiatur in illis</head>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e165">Respondeo : Dicendum quod tripliciter est aliquid remunerabile : primo modo, quod est
            aptum natum mereri, et hoc est liberum arbitrium ; alio modo, quod est ipsi merenti
            coniunctum, ut corpus humanum ; tertio modo, quod est ad ipsum ordinatum sicut ad
            obsequium. Secundum hoc praemiatur homo aliquando in se ipso, aliquando in corpore,
            aliquando ex eis quae sibi sunt utilia ; sic etiam praemiatur in se ipso, in corpore
            suo, et etiam in ipso mundo, qui eius est habitaculum. Unde dico quod corpora
            supercaelestia praemiari, non est aliud quam hominem praemiari in illis, quia Dominus
            totum mundum hominis amore faciet pulcriorem. Et ideo, quia propter hominem praemiantur
            corpora supercaelestia, secundum eam proprietatem praemiantur secundum quam sunt consona
            corporibus gloriosis ; haec autem est lux : et ideo in luce et splendore augebuntur et
            crescent, ut probant primae rationes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49864-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e49864-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e175">Ad illud ergo quod obicitur, quod peribunt, dicendum quod ipse textus consequenter
            exponit : velut amictum mutabis eos, et mutabuntur ; ideo non dicuntur perire quia
            desinant, sed quia pulcriora efficiuntur et innovantur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod non habent voluntatem, dicendum quod ipsa non merentur
            proprie, sed homo meretur et in eis remuneratur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod non laborant, dicendum quod labor dicitur dupliciter : uno
            modo proprie, et sic dicitur opus poenale ; et hoc modo nec cqrpora supercaelestia nec
            Angeli boni laborant ; alio modo communiter, et sic dicitur labor quodcumque obsequium,
            secundum quem modum Angeli dicuntur laborare in vinea Domini et circa nos, quia nobis
            obsequuntur ; sic et corpora caelestia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49864-d1e184">Ad ultimum, quare non remunerentur in calore, patet, quia in his proprietatibus debent
            remunerari, quae conveniunt corporibus nostris et faciunt ad gloriam nostram.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>