<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d11a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d11a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d11a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Spiritus sanctus procedat a Patre et Filio tanquam ab uno principio.</head> 



        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum Spiritus sanctus pro- 
cedat a Patre et Filio, in quantum sunt unum, aut 
in quantum differentes.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e106">1. Et quod in quantum unum, videtur per <name ref="#Anselm">Anselmum</name> 
  in libro de Processione Spiritus sancti ' : 
<quote xml:id="bb-l1d11a1q2-Qd1e111">Nullus intellectus capit, Spiritum sanctum esse Pa- 
tris et Filii, secundum quod alter est Pater, alter 
FUius, sed secundum quod uterque esl idem Deus </quote> .</p> 

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e115">2. Item, ratione ostenditur sic: unitas effectus est 
ab unitate actus, et unitas actus ab unitate potentiae 



vel subiecti; ergo cura una sit persona producta a 
Patre et Filio, ergo per unum actum producitur et per 
unam potentiam: ergo spirant, in quantum sunl unum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e119">3. Item, quod est a duobus, in quantum duo, aut 
est insufficienter a quolibel, aut ab aitero superflue; 
sed Spiritus sanctus a nuJla persona est insufficien- 
ter nec superflue, quia neutrum convenil naturae 
perfectae: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e122">4. Item, quod est a duobus in quantum duo, est 
compositum, si consubstanlialiter ' estab iliis; ergo
si a duobus in quantum duo proceclit unus , oportet 
quod illud unum habeat differentiam ; sed Spiritus 
sanctus non est compositus: ergo etc.
</p>
   

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e125">5. Item , nihil unum procedit a duobus consimi- 
libus ' in natura in quantum duo, nisi alter sit sicut 
priucipium activum, alter sicut principiuni passivum, 
sive alter ut pater, alter ut mater; sed hoc non est 
in divinis: ergo etc.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e128">CoNTnA: 1. Qui procedit a duobus, ita quod ab 
• uno principalius quam ab alio, procedit ^ in quantum 
sunt duo; sed Spiritus sanctus principaliter procedit 
a Patre, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et habetur in sequenti 
distinctione " : ergo etc.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e134">2. Ilem, qui procedit a duobus in quantum sunt 
distincti , procedit a duobus in quantum sunt duo; sed 
nexus non est nisi distinctorum : ergo qui procedit 
ut nexus, procedit ab eis ut a distinctis, et ita ut a 
differentibus.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e137">3. Item , ab unitate subiecti est unitas actus, et a 
pluralitate subiectorum pluralitas actuum '; sed Pater 
et Filius sunt duo: ergo spirant duplici spiratione: 
ergo spiratur Spiritus sanctus abeis, in quantum sunt 
duo : ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e141">4. Item, si spirant Spiritum sanctum in quantum 
sunt unum , aut ^ in quantum sunt unum in suhslan- 
tia, aut in notione, aut in persona. Si in quantum 
sunt unum in suhstanlia : ergo cum Spiritus sanctus 
sit idem in substantia, Spiritus sanctus procedit a 
se. Si in quantum sunt idem in notione; hoc nihil est, 
quia non ideo spirant, quia sunt spiratores, sed 
fi converso. Nec in quantum sunt unum in persmia , 
quia in persona non uniuntur.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d11a1q2-Dd1e144">

          <head xml:id="bb-l1d11a1q2-Hd1e146">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d11a1q2-Hd1e149" type="question-title">Spiritus sanctum procedit a Patre et a Filio, non 
quatenus sunt dislinctae personae, sed quate- 
nus in eis est una fecunditas voluntatis sive 
una spirutio activa. 
</head>

          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod Spiritus sanctus pro- conclusio. 
cedit a Patre et Filio, in quantum sunt unum in fe- 
cunditate voluniatis. Una autem est in Patre et Filio 
voluntas, quia Pater et Filius sunt una substantia; 
si ergo est in eis voluntatis fecunditas, una est fe- 
cunditas in eis. Voluntatis autem fecunditas est in Haiio ei- 
Patre et in Filio, quia ulerque" Deus improcessibilis. '""'"' 
Sicut enim. superius dictuni fuit de numero perso- 
narum' et infra melius patebit*, cum agetur de 
innascibilitate, quae idem est in Patre quod primitas; 
cum primum et principium sint idem '; ratio primi- 
tatis est ratio principiandi , sive fecunditatis. Quoniam 
igitur Pater prior est omni emanatione, scilicet pro- 
cessione et generatione, quia nec generatur nec pro- 
cedit , hinc est, quod utroque modo est principium. 
Quia vero Filius prior est emanatione processionis , 
non generationis — quia generatur, tamen est inspi- 
rabilis — hinc est, quod est principium spirandi, non 
generandi. Quia vero Spiritus sanctus neutro modo se 
habet, neutro modo est principium. Indeest igitur, 
quod quamvis Spiritus sanctus a duobus procedat, 
quia tamen procedit non ut sunt differentes, sed ut 
est in eis una fecunditas voluntatis, quod '" Spiritus 
sanctus procedit ab eis, in quantum sunt unum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e155">1. Ad illud quod obiicitur, quod principaliter  
procedit a Patre,; dicenclum, qiiod principaliter po- 
test dici dupliciter: aut respectu secundarii; et sic 
iniportat ordinem prioris et posterioris , et sic ponit 
diversitatem , et hoc modo non accipitur hic; alio 
modo prout principalitas dicit quandam auctoritatem, 
sicut Pater dicitur operari per Filium. Unde unaquae- 
que ' creatura producitur a Patre per Filium, in quan- 
tum sunt unum ; et sic intelligendum est in proposito.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e158">2. Ad illud quod obiicitur, quod nexus procedit 
a pluribus etc; dicendum, quod ratio nexus incipit 
a distinctione et tendit sive perducit ' in unitatem : 
unde ultima et completiva ratio est unitas. Licet ergo 
nexus sit duorum et a duobus, si est perfectus ne- 
xus, est ab eis in quantum sunt unum , non in quan- 
tum sunt plures '.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e162">3. Ad illud quod obiicitur, quod ab unitate 
subiecti est unitas actus et a pluralitate pluralitas; 
dicendum, quod istud non habet instantiam secundum 
modum loquendi, quia si duo sunt termini copulati, 
actus numeratus debet eis ^ reddi; sed secundum rem 
distinguendum est, quia subiectum diciturdupliciter: 
aut per se etpi-imo, aut nonprimo; et illud verum 
est de subiecto per se et primo, non de alio ; et sic 
accipiendo, Pater et Filius non sunt unum principium, 
seu ° primum subiectum spirationis, quia non spirant 
secundum quod Pater et Fiiius , sed secundum quod 
in eis est una fecunditas voluntatis, et ita in quantum 
umim. — Vel aliter dicendum , quod est loqui de actu, 
ut est actus vel" origo, et de actu, ut est accidens. 
Si loquamur de actu, ut est accidens, de necessitate 
numeratur ad numerum subiecti, quia non est unum 
accidens in duobus subiectis. Si autem loquamur de 
actu, ut est actus'' , sic comparatur ad subiectum 
ut ad principium, et sic non numeratur ad nume- 
rum subiecti secundum quod subiectum, sed secun- 
dum quod principium. Quoniam igitur in divinis 
spiratio non est accidens, sed productio vel relatio: 
ideo sequitur unitatem subiecti, ut est principium, 
quia ' Pater et Filius, quamvis duae sint persouae, 
tamen sunt principium unum, quia per eandem vir- 
tutem spirant: ideo actus non numeratur in illis, 
ideo spirant una spiralione, quamvis sint duo.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e165">4. Ad illud quod quaeritur ultimo, aut in quan.- 
tum unura in substanlia etc. ; dicendum , quod in 
quantum unum in fecunditate voluntatis, prout illa 
volunlas tracta est ad notionem per fecunditatem , 
quae fecunditas est ratione primitaiis , quae primi- 
tas significatur per hoc quod est improcessibilis. Et 
hoc est quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> , quod Pater et Filius 
spirant, secunduni quod uterque est idem Deus, non 
secundum quod Deus simpliciter , sed secundum 
quod Deus in utroque; hoc est considerare volun- 
tatem in personis. 
  </p>
  
          <p xml:id="bb-l1d11a1q2-d1e171">Si ergo quaeras , utrum in quantum unum in oupieist 
substantia, aut notione, aut persona; dicendum , siionu im-i 
quod responderi potest dupliciter, secundum duas 
opiniones prius positas de potentia generandi, distin- 
ctione septima"; quod quidam dicunt, quod potentia 
generandi non differt a generatione sive paternitate 
nisi modo loquendi, el ita dicit notionem, scilicet 
personalem proprietatem , ut generatio , licet alio 
modo. Similiter isti dicunt, quod fecunditas volun- 
tatis sive vis spirativa dicit eandem nntionem quam 
spiratio, licet alio modo, quia vis spirativa dicit ut 
in ratione aptitudinis, sed spiratio '° in ratione actus; 
et ita secundum hos in quantum sunt unum notione. 
Alii dicunt, quod sicut potentia generandi dicit na- 
turam in persona, ita essentiam personaUter, sic vis 
spirativa voluntatem dicit, ut voluntas est in per- 
sonis, in quibus est fecunda "; et ita Pater et Filius 
spirant in quantum unum in essentia sive natura sive 
voluntate, ut dicatur proprius '^ voluntate conside- . 
rata in personis. Quaehbet harum positionum mihi 
videtur satis probabilis. 
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>