<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli diversorum ordinum sint diversarum specierum per naturam.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e105">Primo igitur est quaestio de ordinibus Angelo- 
rum in comparatione ad naturam substratam, et est 
quaestio, utrum Angeli diversorum •ordinum sint di- 
versarum specierum per naturani. Et quod sic, vi- 
detur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e108">I. Multiplicatio Angelorum maxime manifestat .w opposi- 
divinam potentiam et sapientiam et bonitatem , et '""■ 
maior mnltiplicatio ad maiorem spectat manifesta- 
tionem; sed maior est multiplicatio, quae est secun- 
dum numerum et speciem, quara qu.ae est solum
secundum nnmerum : ergo ' in .\ngelis reperitur 
utraque; ergo Aiigehis differl ab Angelo secundum 
speciem. Sed maxime differunt Angeli diversorum 
ordinum: ergo videtur, quod secundum speciem 
distinguantur. 
    </p>

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e111">2. Item, Angeli diversorum ordinum magis dif- 
ferunt quam Angeli eiusdem ordinis in siniplicitate, 
quod est primum altributum -, ergo pari ratione et 
in personalitatis discrelione: ergo cum Angeli eius- 
dem ordinis saltem differant numero, Angeli di- 
versorum ordinum differunt plus quam numero. 
Sed maior differentia, quam ea quae est secundum 
numerum, non est nisi ea quae est secundum spe- 
ciem: ergo etc. Si tu dicas, quod differunt magis 
aliqua differentia accidenlali, sicut aqua diversorum 
fontium magis quara aqua eiusdem fontis; obiicilur 
contra hoc , quia magis difTerunt in simpUcilate es- 
sentiae; sed simplicitas essentiae non est accidens 
Angelo, cum nullo modo possit intendi et remitti 
in eodem Angelo, sed est essentialis proprietas: ergo 
facit essentialiter differre: ergo idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e115">3. Item , hoc videtur a simili: cum sint tria 
genera viventium, scilicet vegetabilium , sensibilium 
et intellectualium ^ in genere eorum quae vivunt 
vita vegetabili , est ponere diversitatem non solum 
secundum numerum, sed etiam secundum speciem, 
sicut in plantis; et similiter in genere eorum quae 
participant vitam sensibilem, sicut in animalibus: 
ergo pari ratione in his quae participant vitam in- 
teUectualem, sicut in angelicis spiritibus. Si ergo 
est ibl differentia secundum speciem, cum maxime 
attendatur Angelorum differentia in diversis ordini- 
bus, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e118">4. Item , sicut corpora luminosa sua varietale 
decorant caelum, et tamen sunt omnia luminosa, 
ita Angeli suo modo decorant empyreum , unde di- 
cuntur astra malutina, lob trigesimo octavo * ; sed 
luminaria caeli dilTerunt specie, non numero solo, 
quia habent operationes et impressiones omnino di- 
versas et speciales: ergo pari ratione et Angeli, qui 
sunt ornatus empyrei.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e121">CONTRA : I. Omne quod est procul ab origine, 
FundameDta.dispergitur, et quod approximatur origini, colligitur 
et unitur, sicut patet in numeris, patet etiam in 
lumine et inaliis^; sed Angeli sunt proximi causae 
originali onniium, scilicet Deo: ergo debent habere 
unitatem. Sed non possunt uniri secundum nume- 
rum ; ergo debent secundum speciem completam.</p> 


            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e124">2. Item , contingit reperire spiritualem sive ra- 
tionalem naturam coniunctam et separatam; sed 
coniuncta non est nisi unius speciei: ergo nec se- 
parata. Si tu dicas , quod hoc venit ex parte cor- 
poris; hoc nihil est, quia non anima propter corpus', 
sed corpus propter animam ". Et iterum, quid im- 
pediret, corpora secundum speciem diversa fuisse 
facta ab initio, si congrueret, spiritus rationales esse 
secundum species diversos ?</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e127">3. Item , multitudo Angelorum facta est ad illius 
civitatis plenitudinem et decorem; sed in illa civitate 
maxime attenditur unitas et nexus et conformitas: 
ergo cum conformitas unius naturae faciat conne- 
xionem in caritate et ipsam adiuvet — propter quod 
etiam , ut Sancti dicunt ', Deus voluit non tantum 
homines facere similes, sed etiam omnes ex uno 
homine — ergo videtur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e130">4. Iteni, angelica natura est caput universi: 
ergo cum caput sit ratione speciei, non unius in- 
dividui, et caput et status debet esse in uno, sicut ,, 
arca consummata est in cubito % ergo maxima de- . 
bet esse unitas: ergo et secundum speciem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e134">5. Item, ruina angelica reparatur per homi- 
nem, qui est idem specie: si ergo competenter et 
congrue reparatur, videtur tunc, quod omnes ruea- 
tes fuerint unius speciei. Sed de quolibet ordine 
sunt lapsi": ergo omnes eiusdem speciei.</p>
            <div xml:id="bb-l2d9a1q1-Dd1e137">

               <head xml:id="bb-l2d9a1q1-Hd1e139">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d9a1q1-Hd1e142" type="question-title">Magis probabile esse videtur, quod omnes 
Angeli sint eiusdem speciei.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e145">Respondeo: Dacendum, quod circa hoc duplex 
est opinio, et utraque probaljiiis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e148">Una est, quod in Angehs est diversitas secun-opinio i. 
dum speciem et etiam secundum genera subalterna, 
ut hierarchia sit quasi ununi genus, et ordines tres^" 
faciant species. Et ad hoc ponendum moti sunt tum 
propter divinae bonitatis ostensionem, tum propter si- 
mile in aliis creaturis , tum etiam propter gradus re- 
pertos in ipsis Angelis. Cum enim Angeli eiusdem or- 
dinis aliquo modo se excedant, videtur, quod Angeli 
diversorum ordinum et liierarchiarum adeo se ex- 
cedant, quod etiam habeant in specie et in genere 
diversitatem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e151">Alia positio esl, quod Angeli omnes sunt eiusdem opinio -2. 
speciei, tum propter illius civitatis unionem, tum 
propter universi perfectionem. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e155">Licet autem utraque istarum positionum habeat 
;iiicmm ie probabilitatem , quia tamen per Scripturam non 
innotescit nobis diversitas operationum; et vicle- 
tur, quod illi qui aggressi sunt hanc materiam 
determinare, sicut <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> ', divina inspiratione 
cognoverint et officium et naturam, et ipsi dicunt, 
quod omnia, quae sunt omnium ordinum, in omni- 
bus reperiantur, licet magis excedenter in uno: 
videtur magis theologica et probabilis positio, nisi 
occurrat mamfesta auctoritas in contrarium, quod 
coDdasio. omnes Angeli sint eiusdem speciei , sicut et omnes 
homines. Et quemadmodum in hominibus sunt gra- 
dus et ordines et quoad naturalia et quoad ofpcia 
commissa sive dignitates et quoad gratuita, salva 
tamen unitate speciei; sic intelligendum est in An- 
gelis. — Unde concedendae sunt rationes ad hanc 
partem inductae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e161">1. Ad illud ergo quod obiicitur de manifesta- 
soiuiio op- tione , dicendum , quod Deus non manifestat bonitatem, 
nisi salvo ordme sapientiae ordinantu mun- 
dum, et salva proprietate naturae , similiter salva 
condecentia et perfectione civitatis supernae. Quo- 
sotandum. niam igitur creatura completior in mundo dat ei 
consummationem , ideo una est in specie. Rursus, 
quia supremum et optimum Angeh , quod est dei- 
formis intellectus, unum - est nec habet coniun- 
ctionem cum inferiori, ideo natura angelica debet 
esse una. Rursus, quoniam illa civitas debet esse 
unita et perfecte restaurata, ideo debet esse una. 
Et hae rationes possunt etiam assignari suo modo
circa homines. — Si quis autem vellet per hoc osten- 
dere, quod homines et Angeli essent unius speciei; 
diceraus, quod Angeli non coniunguntur hominibus uomines ab 
unitate naturae, sed obsequio beneflcentiae; et homo 'ferum" spe- 
similiter Angelo , quia ille istum adiuvat , iste illum 
reparat \ quod non esset, si essent eiusdem natu- 
rae; et ideo utrumque congruit civitati supernae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e164">2. Ad illud quod obiicitur de magis et minus, 
dicendum , quod intensio et remissio secundum pro- 
prietates inseparabiles non variant speciem per se, 
etsi aliquando concomitentur diversitatem speciei in 
his formis, quae concernunt diversam mixtionem 
elemenlorum, quae attenditur secundum qualitates 
activas, sicut dicitur calidum in quarto gradu dif- 
ferre a calido in primo. Simpliciter autem loquendo, 
non habet veritatem; quod patet, quia maior est 
intensio et gradus in gratiis et praemiis quam in natu- 
ralibus proprietatibus, et tamen non differunt specie, 
sed solum accidente. Nec valet: si non intenditur 
in eodem , ergo est essentialis *, sicut nec de gloria.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q1-d1e167">3. 4. Ad illud quod obiicitur per simile de 
aliis viventibus et de luminaribus, patet responsio, 
quod non est simile uec in re nec in ratione. In 
re non, quia illa habent diversas operationes spe- 
cificas ; non sic Angeli. Rursus °, illa sunt ordinata 
ad diversas necessitates , Angeli vero omnes ad unum 
principale. Rursus , in vita contemplativa est unitas, 
in activa multiformitas, et habitatio Angelorum est 
uniformis. Et praeterea, illa ^ magis distant ab uno 
el summo: ideo etc.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>