<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 29, A. 1, Q. 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 29, A. 1, Q. 6</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e27294">
        <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e119">III, D. 29, A. 1, Q. 6</head>
        <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e122" type="question-title">Utrum ordo caritatis attendatur penes effectum tantum an simul penes
    affectum et effectum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e27294-d1e125">Sexto et ultimo quaeritur, utrum ordo caritatis attendatur penes effectum tantum an simul
    penes affectum et effectum.</p>
        <div xml:id="bb-d1e27294-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e133">Et quod penes utrumque, videtur. I Ioannis 3, 18 : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/Iio3_18">Diligamus non verbo neque lingua,
       sed opere et veritate</quote>. Non est ergo vera dilectio nisi sit in corde et opere, in
      affectu et in effectu : ergo pari ratione non est verus dilectionis ordo nisi penes illoruni
      utrumque attendatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e139">Gregorius ; in quadam Homilia : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e141">Probatio dilectionis exhibitio est operis</quote>.
      Ergo ubi est maior operis exhibitio, ibi probatur maior esse dilectio et e converso : si
      ergo caritas ordinata est in diligendo, videtur quod ordinari, debeat in corde et in
      facto.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e145">Item, ordinatio in effectu ortum habet ab ordinatione in affectu. Si ergo caritas ordinari
      debet in effectu, necesse est quod primo ordinetur in effectu ; sed caritas ordinata est
      quantum ad effectum, sicut patet per illud quod dicit Apostolus : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/gal6_10">Operemur bonum ad
       omnes, maxime autem ad domesticos</quote> : ergo necesse est caritatem ordinatam esse
      quantum ad affectum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e151">Item <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e153">magis pensat Deus ex quanto homo facit quam quantum facit</quote>. Ergo, si
      ordo caritatis est Deo acceptus, videtur quod non solum consistat in opere exteriori, sed
      etiam in affectu interiori.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e158">Sed contra : Quod non consistat in affectu, videtur per illud quod dicitur in Proverbiis,
      18, 24 : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/prov18_24">Vir amicabilis ad societatem magis erit amicus quam frater</quote>. Sed
      constat quod ista amicitia, de qua Sapiens loquitur, non adversatur ipsi caritati, immo
      potius est ei consona ; sed secundum istam dicit quod magis diligitur homo bonae societatis
      quam frater secundum carnem : videtur ergo quod secundum praeassignatas differentias non
      attendatur ordo dilectionis quantum ad affectum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e164">Item, delectatio in familiaritate consequitur ad dilectionem et affectum diligendi ; sed
      multi sunt qui plus delectantur loqui cum amico suo quam per orationem loqui cum Deo : ergo
      videtur quod nullus talis caritatem habeat ordinatam ; quod valde durum videtur dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e167">Item, quod non attendatur penes effectum, videtur, quia multi sunt impotentes ad impedenda
      opera dilectionis. Ergo tales non possunt habere ordinem caritatis : quodsi hoc est falsum,
      restat etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e170">Item, si ordo caritatis attenda1ur penes effectum, ergo recte et secundum ordinem caritatis
      agit qui praebendale beneficium potius dat suo consanguineo quam alicui extraneo ; quod
      tamen reprehendit propheta Michaeas, 3, 10 : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e172">Vae ! qui aedificat Sion in
       sanguinibus</quote> ; et Ezechiel, 44, 6 : <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/ez44_6">Sufficiat vobis domus Israel, qui
       introducitis incircumcisos in sanctuarium Dei</quote> ; ubi reprehenduntur illi qui
      beneficia ecclesiastica magis conferunt domesticis quam aliis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e27294-Dd1e180">
          <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e182">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e185" type="question-title">Caritatis ordo respectu diligibilium diversorum non solum
      attenditur quantum ad effectum exteriorem, sed etiam quantum ad interiorem affectum, quod
      intelligitur, ceteris paribus.</head>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e188">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod, secundum quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>
      in littera, aliqui dicere voluerunt quod huiusmodi ordo caritatis attendatur solum quantum
      ad effectum exteriorem, non quantum ad affectum interiorem nisi per comparationem nostri ad
      Deum ; per comparationem autem proximi ad proximum solum consistit ordo quantum ad
      exteriorem effectum. Et innituntur bis auctoritatibus <name ref="#Augustine">Augustini</name> quae in littera ponuntur, in
      quibus videtur expresse sentire quod ordo caritatis respectu proximi attendatur solum in
      exterioris operis exhibitione. Et hoc ipsum videtur dicere, in libro De vera religione, ubi
      dicit quod <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e196">haec est perfecta iustitia, ut plus potiora bona et minus minora
       diligamus</quote> . Ex quo videtur posse elici quod istae differentiae propinquitatis
      nihil . faciant ad affectum dilectionis. Verumtamen, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, et
      verba <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> sonant et rationes prius inductae comprobant, ordo caritatis per
      comparationem nostri ad proximum et unius proximi ad alterum non solum attenditur secundum
      effectum, verum etiam secundum affectum ; et hoc idem intelligendum est, ceteris aliis
      paribus. Si enim in duobus dilectis est par dignitas et necessitas, quantum est de istis
      proprietatibus et conditionibus, aequaliter sunt amandi effectu et affectu ; sed si in
      altero illorum superaddatur sanguinis propinquitas, facit ipsum magis amabilem utroque modo.
      Et isto modo intendit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> caritatis ordinem assignare respectu proximorum ; quod
      notat, cum dicit <quote xml:id="bb-d1e27294-Qd1e209">quod domestici, si boni sunt, malis filiis sunt
      praeponendi</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e213">Et si tu quaeras : cum ad ordinem caritatis concurrant meriti dignitas et indigentiae
      opportunitas sicut et propinquitas, quare magis <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> assignat ordinem caritatis penes
      propinquitatem quam penes bonitatem vel indigentiae necessitatem ? Dicendum qupd conditio
      bonitatis nec est nobis ita nota nec est in se ita stabilis et firma sicut propinquitatis
      conditio. Aliquis enim, qui hodie est malus, cras erit bonus, et qui hodie est minus bonus,
      cras fortassis erit melior ; similiter est de necessitate et opportunitate. Ideo penes
      gradus necessitatis, bonitatis et opportunitatis non potuit ita certitudinaliter ordo
      caritatis assignari sicut penes conditiones propinquitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e219">Concedendum est ergo quod ordo caritatis secundum differentias praeassignatas non solum
      attenditur quantum ad effectum exteriorem, sed etiam quantum ad affectum interiorem ; et hoc
      intelligendum est, aliis paribus. Unde et rationes quae hoc ostendunt concedendae sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e223">Ad evidentiam autem rationum quae adducuntur in contrarium notandum est quod multipliciter
      contingit affectum nostrum accipi et effectum multiplicem reperiri, ita quod ordo caritatis
      nec omnem affectum respicit uniformiter nec omnem effectum. Accipitur enim aliquando
      affectus pro passione, aliquando vero pro motu, ita quod affectus-passio dicitur quaedam
      mulcebris complacentia, affectus vero motus dicitur quaedam rationalis eligentia. Affectus
      autem motus duplicitur adhuc accipitur : nam quidam est a caritate elicitus, quidam vero
      imperatus. Affectus a caritate elicitus est ille quo quis optat alteri summum Bonum ;
      affectus vero imperatus est ille quo quis optat alii aliquod bonum temporale, quod est
      ordinatum ad conservationem naturae. Sic igitur triplex est affectus : unus a caritate
      elicitus, quo quidem opto alicui summum Bonum ; alius imperatus, quo opto alicui aliquod
      bonum terrenum ; tertius vero annexus, quo delector in alterius bono, qui magis tenet
      rationem passionis quam motus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e226">Et cum sit triplex affectus, ordo caritatis praeassignatus respicit affectum a caritate
      elicitum principaliter, quia magis mihi debeo optare beatam vitam quam alii ; et post me
      magis patri meo quam alii, et sic ulterius procedendo. Affectum vero imperatum respicit
      minus principaliter ; unde pro diversis opportunitatibus et conditionibus ordo quantum ad
      illum affectum potest variari et praeposterari. Affectum vero annexum, qui est passio
      mulcebris, minime respicit ordo caritatis ; ille enim potius respicit sensibilem
      experientiam quam rationis eligentiam, sicut patet, quia plus delectatur aliquis et gaudet
      in respiciendo socium quem videt praesentem, quam in recolendo patrem qui absens est,
      quamvis ipsum magis diligat ; cuius signum est quod pro patre faceret multo maiora.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e229">Similiter et ex parte effectus distinguendum est. Nam quidam est effectus sive beneficium
      quod respicit utilitatem comrimnem, sicut collatio ecclesiastici beneficii ; quoddam quod
      respicit personarri singularem, et istud duplex est : quoddam enim est quod respicit animae
      salutem ; aliud vero quod respicit sustentationem vitae praesentis. Et sic triplex est
      effectus exterior : unus, qui est procuratio salutis aeternae ; alius, qui est relevatio
      temporalis necessitatis ; tertius vero qui est commissio beneficii ecclesiastici, qui est
      quodam modo spiritualis. Primum autem istorum effectuum respicit ordo caritatis
      principaliter ; primo enim debeo procurare salutem meam quam salutem proximi, et primo
      salutem patris quam alicuius alterius, et sic deinceps procedendo. Secundum vero effectum
      respicit minus principaliter, quia secundum diversas opportunitates potest et debet homo
      magis et minus esse beneficus in collatione alicuius commodi temporalis. Tertium vero
      effectum, qui est collatio alicuius beneficii ecclesiastici, minime respicit ordo caritatis
      ; in collatione enim talium beneficiorum multum attendenda est meriti dignitas et parum aut
      nihil sanguinis proximitas. Verendum enim valde est ne sub pallio caritatis affectus lateat
      carnalitatis. Ex his patent omnia quae obiecta sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e27294-Dd1e234">
          <head xml:id="bb-d1e27294-Hd1e236">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e239">Ad illud enim quod primo obicitur de affectu amicabili, qui est ad socium magis quam ad
      fratrem, tam patet responsio, quia illud intelligitur de affectu qui est cuiusdam mulcebris
      complacentiae, ratione cuius plus delectatur homo habitare cum bono socio quam cum fratre
      vel cum consanguineo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e242">Ad illud quod obicitur de hoc quod plus delectatur homo loqui cum amico quam loqui cum Deo,
      similiter iam patet responsio, quia talis delectatio sequitur sensibilem experientiam ; et
      quia proximum suum videt, Deum autem non videt, hinc est quod plus delectatur aliquando
      alloqui proximum quam orare Deum, licet multo plus Deum diligat quam amicum suum. Licet
      autem iste affectus in viris carnalibus, qui huic mundo dediti sunt, aliquo modo sit
      tolerabilis, in viris tamen spiritualibus, quorum est experiri quam suavis et dulcis est
      Dominus, valde est reprehensibilis et cum magna diligentia debet exstirpari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e245">Ad illud quod obicitur, quod effectus non est in potestate nostra, dicendum quod, etsi non
      sit in potestate nostra effectum exterius impendere, est tamen in potestate nostra ipsum
      effectum velle ; et quando voluntas perfecta est, pro facto reputatur : et ideo defectus
      potentiae in exsequendo non tollit ordinem caritatis, qui quantum ad effectum exteriorem
      habet attendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e27294-d1e248">Ad illud quod obicitur de beneficio praebendali, iam patet responsio, quia quantum ad ilium
      effectum. minime, ut dictum est, attenditur caritatis ordo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>