<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47064">
        <head xml:id="bb-d4e47064-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e47064-Hd1e111" type="question-title">Utrum animae post adventum Christi habeant receptacula sive loca
          determinata.</head>
        <p xml:id="bb-d4e47064-d1e114">De receptaculis animarum post adventum Christi, et quaeritur, utrum habeant receptacula
          vel loca determinata.</p>
        <div xml:id="bb-d4e47064-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47064-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e122">Et quod non, videtur de bonis : Glossa super illud : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e124" ana="#ps36_10">Adhuc
              pusillum, et non erit</quote> etc. : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e127">Adhuc pusillum est usque ad finem vitae
              cuiusque, quando liberantur Sancti. Post hanc tamen vitam non ita erit, ubi erunt
              Sancti ; quibus dicetur : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e129">Venite, benedicti</quote>
            </quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e134">Item, quod mali non habeant receptacula, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De spiritu et anima : Quaedam animae puniuntur in ioco ubi
            deliquerunt, quaedam in abditis receptaculis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e140">Item, quod neutri, videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in Enchiridio :
            Tempus, quod inter hominis mortem et ultimam resurrectionem interpositum est, animas
            abditis receptaculis continet, sicut unaquaeque digna est requie vel aerumna.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e146">Item, ratione videtur, quia animae a corporibus exutae sunt spirituales et omnino a
            corpore non dependent : ergo locus et earum remuneratio universalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e150">Contra : Quod mali habeant, videtur, quia Lucae 16, 22 dixit Dominus : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e152" ana="#lc16_22">Mortuus est dives et sepultus est in inferno</quote> ; et post subditur
            : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e155" ana="#lc16_28">Ne veniant in locum hunc tormentorum</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e159">Item, quod boni, videtur II ad Corinthios 5, 1 : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e161" ana="#IIcor5_1">Si terrena
              nostra habitatio dissolvatur, domum habemus in caelis</quote> ; et <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> : <quote xml:id="bb-d4e47064-Qd1e167">Qui Christum in caelo esse non dubitat
              in corpore, nec Pauli animam esse negat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e171">Item, ratione videtur, quia loci congruitas confert ad operationem : ergo, cum animae
            beatae sint excellentissimae virtutis contemplando Deum et omnino immutabiles, ergo
            locus supremus eis debetur : ergo, ab oppositis, damnatis infimus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e174">Item, excellentia retributionis consistit in societate mutua, quia nullius sine socio
            iucunda est possessio. Ergo animae post hanc vitam sunt simul.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47064-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e47064-Hd1e180">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47064-Hd1e183" type="question-title">Animarum receptacula post adventum Christi sunt paradisus,
            infernus, limbus et purgatorium</head>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e186">Respondeo : Dicendum quod triplicem statum contingit intelligere, scilicet
            remunerationis, quietae exspectationis et purgationis. Et ratio huius est, quia anima
            exuta duplici ex causa potest impediri a remuneratione beata : aut propter hoc quod
            ianua est clausa, aut propter hoc quod ipsa non est plene purgata. Statui retributionis
            respondet locus proprius et receptaculum determinatum in se et quoad nos, scilicet
            caelum empyreum quoad bonos, et quoad malos locus infimus. Statui quietis et
            exspectationis respondet locus determinatus in se, sed non quoad nos, quia nescitur per
            Scripturas ubi sit limbus. Statui vero purgationis respondet locus indeterminatus et
            quoad nos et quoad se, quia non omnes in eodem loco purgantur, licet forte in aliquo
            multi sint. Et quantum ad hunc locum loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name>.
            Quod vero obicitur de Glossa non loquitur de loco, sed de statu quantum ad secundam
            stolam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47064-d1e192">Potest tamen aliter dici et melius, quod animae receptacula aut sunt secundum merita
            bona, et sic est paradisus et locus caelestis ; aut propter peccata, et sic distinguitur
            triplex locus secundum triplex peccati genus, scilicet purgatorius, et hic debetur
            veniali ; limbus, et hic originali ; et infernus, et hic mortali. Et bene potest esse et
            satis probabile est quod gradatim se habeant ista tria loca, sed tamen circa eamdem
            partem sint, sicut colligi potest ex Sanctorum dictis et ex his quae in praecedentibus
            dicta sunt. Unde possunt loca animarum distingui sic, ut reducantur ad bimembrem
            divisionem : locus retributionis aut est gloriae aut poenae. Si gloriae, sic caelum ; si
            poenae, sic infernus. Gloria non distinguitur, quia caritas, quae unius specei est,
            meretur gloriam sed poenalis locus est duplex : aut secundum poenam damni, et sic limbus
            ; aut secundum poenam sensus, et sic infernus. Et utrumque membrum dividitur, quia qui
            poena damni puniuntur, aut simpliciter et aeternaliter, et hi in inferiori parte illius
            partis, quae dicitur limbus ; aut ad tempus, et hi in superiori, quae dicitur sinus
              <name ref="#Abraham">Abrahae</name>. Similiter illi qui puniuntur poena sensus, aut
            simpliciter, et sic infernus proprie dictus : aut ad tempus, et sic locus purgatorius.
            Et sic patet quod animae habent receptacula et quae. Et si aliquae auctoritates
            contrariae videantur, intelligendae sunt vel quantum ad statum vel quantum a aliquas
            animas quae purgantur, de quibus supra dictum est quod dispensative in diversis locis
            animae purgantur licet secundum legem communem sit aliquis locus communis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>