<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 8, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 8, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d8p1a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 8, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum veritas sit proprietas divini esse.</head>
        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e103">Quod veritas sit proprietas divini esse, ostenditur
   auctoritatibus et rationibus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e106">1. Primo modo sic: Hieronymus ad Marcellam, 
et habetur in littera ^ : <quote xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Qd1e108"> Solus Deus vere est, cuius 
essentiae comparatum nostrum esse non est </quote> ; sed 
quod alicui soli convenit , est proprium illi : ergo ve- 
ritas est proprium divini esse.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e112">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Vera Religione": <quote xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Qd1e117"> Falsi- 
tas est ex istis rebus, quae imitantur illud unum, 
quo est unum quidquid est , inquantum illud implere 
non possunt</quote>. Si ergo nulla creatura potest illud 
summum unum implere, veritas non est in aliqua 
creatura, sed in omnibus falsitas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e122">3. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Sohloquiis et de Vera 
Religione' dicit, quod lux increata est ratio cogno- 
scendi se et omnia cognoscibilia: ergo si veritas est 
ratio (S)gnoscendi , et sola Jux increata est veritas: 
ergo veritas est proprietas Dei solius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e128">4. Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in libro de Veritate* dicit, 
quod omnia sunt vera prima veritate: aut ergo in- 
telligit effective, a.xit formaliter ; non effective, quia 
similiter omnia possent dici vera' prima bonitate: 
ergo intelligitur formaliter :• ergo non est alia veritas 



quam veritas increata: ergo si illa est in Deo et 
Deus, veritas est solius Dei proprietas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e134">5. Item, rationibus probatur sic: veritas et vanitas 
opponuntur; sed omnis creatura habet vanitatem '" et 
permixtionem cum non esse, cum sit ex nihilo, et solus 
Deus hac caret omnino: ergo in solo Deo est veritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e137">6. Item, veritas opponitur umbrae. Quod enim 
est umbra rei, non habet veritatem "; sed creaturae 
sunt umbrae illius summi esse: ergo non habent ve- 
ritalem in esse.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e140">7. Item, veritas est, qua aliquid est verum; sed 
veritas est vera, cum sit cognoscibilis ; sed constat 
quod non alio quam se, quia alias''' esset abire in 
inflnitum; sed quod est verum se ipso, est verum per 
essentiam: ergo omnis veritas est vera per essentiam; 
sed sola veritas increata est vera per essentiam: ergo 
veritas est proprietas Dei solius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e143">CoNTRA : 1. Si veritas est Dei proprietas, aut  
ergo veritas complexa, aut incomplexa. Non com- 
plexa; quia talis est cum compositione, in Deo autem 
non est compositio aliqua. Non incomplexa ; quia haec 
convertitur cum ente": ergo cum entitas non sit Dei 
proprietas, pari ratione nec veritas erit.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e147">2. Ileni, verum aeque commune est ut bonum, 
et quodam modo magis ' ; sed bonitas non est Dei 
proprietas: ergo pari ratione nec veritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e150">3. Item, veritas est ratio discernendi Creatorem 
a creatura et creaturam a creatura ' ; sed quod est 
ratio discernendi et distinguendi est diversum in di- 
versis: ergo alia veritas est in Deo quam in creatura, 
et in una creatura quam in alia: ergo non est pro- 
prium solius Dei.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e153">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Soliloquiis ': Verum est 
id quod est » , ergo veritas est ipsa entitas: ergo non 
est proprium essentiae, quia si sic, qua ratione dici- 
tur: Veritas est^ proprietas essentiae, posset dici 
e converso, cum omnino idem sint.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Dd1e159">
          <head xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Hd1e161">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d8p1a1q1-Hd1e164" type="question-title">Veritas , quatenus opponitur falsitati , invenitur 
etiam in creaturis secundum triplicem suam 
comparationem ad subiectum quod informat, 
ad principium quod repraesentat , ad intel- 
lectum quem excitat; quatenus vero opponitur 
permixtioni, est proprietas solius Dei.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e167">Respondko: Dicendum, quod veritas habet tripli- 
'- cem comparationem. Habet enim comparari ad subie- 
ctum quod informat, ad principium quod reprae- 
sental, et ad intellectum quem excitat. In compara- 
tione ad subiectum veritatis dicitur veritas actus et 
potentiae indivisio. In comparatione ad principium 
dicitur veritas summae unitatis ° et primae reprae- 
sentatio sive imitatio. In comparatione ad intellectum 
dicitur veritas ratio discernendi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e170">Et in omnibus istis comparalionibus dupliciter 
: potest accipi veritas: uno modo, prout distinguitur 
■ contra falsitatem; alio modo, prout distinguitur con- 
tra permixtionem, secundum quod verum dicitur 
purum et impernjixtum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e173">Prout veritas dividitur contra falsitatem, quae 
est privatio indivisionis et imitationis et " expres- 
sionis, sic cum in creatura sit aliquo modo invenire 
et indivisionem et imitationem et expressionem, sic 
■est veritas non tantum in Creatore, sed etiam in 
creatura; et sic non assignatur Dei proprietas.</p> 



          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e177">Alio modo, prout veritas dividitur contra per- conciusio 2. 
mixtionem sive impuritatem, sic est in solo Deo. 
Nam in solo Deo est indivisio pura, non permixta 
alicui diversitati ; in solo Deo est imitatio et simili- 
tudo pura non permixta alicui dissimilitudini ; et in 
solo Deo est expressio luminis non permixta obscu- 
ritati '. In creatura autem est indivisio cum actus et 
potentiae diversitate et imitatio cum dissimilitu- 
dine; est ulterius in ea expressio cum obscuritate. 
Et ideo hoc modo veritas est divini esse proprietas; 
et sic accipit Magister et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et Hieronymus. 
Vocant enim verum esse, quod nihil habet de pos- 
sibilitate, nihil habet de vanitate, nihil de non en- 
titate. Et ideo in Deo non cadit praeteritio et futu- 
ritio, quae aliquo modo non entia sunt.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e183">1, 2, S, 6. Et sic procedunt duae primae  
auctoritates et rationes.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e186">3. Ad illud vero quod obiicitur, quod non sit 
alia veritas quam aeterna, quia ipsa sola facit intel- 
ligere; dicendum, quod sicut color est obiectum 
visus et motivum visus — tamen non sine actu lucis — 
et differt ab® ipsa luce; sic dicendum, quod veritas 
creata, quamvis non possit movere sine veritate in- 
creata, nihilominus est motiva suo modo et alia veri- 
tas ab illa.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e189">4. et 7. Ad illud quod obiicitur de Anselmo, 
quod omnia sunt vera veritate prima; dicendum, 
quod verum de sui impositione dicit comparationem 
ad causam exemplarem, sicut bonum ad causam 
finalem. Sicut enim dicitur bonum ratione ordinis, 
sic verum ratione expressionis ; et ratio exprimendi 
est ipsius exemplaris. Sicut igitur, cum dicitur de 
bonis creatis, quod sunt bona bonitate increata, bo- 
nitas praedicat finem in ablativo, non formam, quia 
Dei bonitas " nullius creati est forma; similiter, cum 
dicitur, quod omnia sunt vera veritate increata, abla- 
tivus dicit causam formalem exemplarem^". Omnia 
enim vera sunt et nata sunt se exprimere per expres- 
sionem illius summi luminis; quod si cessaret in- 
fluere, cetera desinerent essa vera. Ideo nulla veritas 
creata est vera per essentiam, sed per participatio- 
nem; et per hoc patet ultimum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e192">Ad illud vero quod obiicitur in contrarium, Deargg. 
quod non est proprietas; patet responsio: quoniam  
obiicit de veritate, secundum quod habet oppositio- 
nem ad defectum fakitatis , non ad permixtionem 
possibilitatis ; praedicto enim modo convenit non 
tantum Creatori, sed etiam creaturae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e195">4. Ad illud quod obiicitur, quod veritas est 
idem quod divina essentia; dicendum, quod de ra- 
tione vroprietatis in creatura sunt ista tria: pri- 
mum est, quod convemt soli; secundum est, quod 
est ratio innotescendi ; tertium est, quod differt ab 
eo cuius est proprietas '. Duo prima sunt perfectio- 
nis, ultimum vero imperfectionis , quia excludit 
simplicitatem. Et ideo veritas dicitur divinae es- 
sentiae proprietas, non quia differat vel sit inhae- 
rens divinae essentiae, sicut accidens * subieclo, sed 
quia soli convenit et est ratio cognoscendi eam. Et 
haec est causa, quare e converso essentia non est 
proprietas veritatis, quia non est ratio innotescendi 
eam, sicut e converso.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e199">Si autem quaeras, cum idem significent es- 
Qnaestio in- sentia ct veritas, quare unum est ratio cognoscendi 
alterum , et non e converso ; ad hoc dixerunt aliqui, 
quod quamvis idem significent essentia et veri- 
tas, tamen unum, scilicet veritas, est magis ratio 
cognoscendi ratione connotati. Sed hoc non potest 
stare, quia veritas nihil connotat. Dicendum ergo. 
quod hoc est ratione modi significandi et intel- sointio 
ligendi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p1a1q1-d1e202">Et notandum , quod dupliciter est loqui de his \ 
nominibus: uno modo ratione eius quod nominant*^ 
seu significant; alio modo ratione eius, in quo si- 
gnificatur poni quod nominant '. Unde differt dicere 
sensum et sensum hominis; quia primo dicitur 
commune ad sensum hominis et bruti, secundo pro- 
prium hominis. Si ergo accipimus huiusmodi nomina 
secundum se, alia est ralio essentiae, alia veritatis, 
quoniam essentia dicit quid, veritas conditionem 
entis. Cum vero essentiam et veritatem trahimus 
ad Deum, quamvis idem sint, tamen ratione gene- 
ralium signiflcatorum unum accipitur ut proprietas 
alterius ; et non est ibi synonymia nec sunt nomina 
synonyma, sed manet ratio subiecti et proprietatis 
secundum modum significandi, et manet etiam se- 
cundum modum intelligendi; quia per essentiam in 
creatura intelligimus essentiam in Creatore , et per 
veritatem creaturae intelligimus veritatem increatam. 
Unde sicut veritas creata est proprietas et ratio co- 
gnoscendi essentiam creatam, sic veritas increata 
secundum rationem signiflcandi et intelligendi est 
ratio cognoscendi et intelligendi essentiam increatam.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>