<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e894">
        <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e108">Dubia</head>
        <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e111" type="question-title">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e114">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e116">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e119">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo dubitatur de definitione
            sacramenti quam ponit <name ref="#Lombard">Magister</name> : Sacramentum est sacrae rei
            signum. Videtur enim male assignare, eo quod videtur aliis convenire quae non sunt
            sacramenta, et tamen sunt sacrae rei signum, ut est hoc nomen <mentioned> Deus
            </mentioned>. Si dicas quod sit signum rei sacrae et ut sacrae, tunc hoc nomen sanctum
            et sanctificans est Sacramentum. Si tu dicas quod hoc intelligitur de signo visibili,
            tunc ergo ratio haec non est non est convertibilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e128">Respondeo : Ad hoc dicunt aliqui quod sacramentum accipitur tripliciter, scilicet
            communiter et proprie et propriissime ; et secundum hoc <name ref="#Lombard">Magister</name> dat tres definitiones. Et prima est sacramenti largissime accepti.
            Potest tamen dici, secundum <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem</name>, aliter, quod
            illa non est definitio, sed nominis interpretatio ; et <name ref="#Lombard">Magister</name> non intendit ibi definitionem sacramenti ponere, sed nominis
            interpretationem sive verbi notificationem. Et ex prima interpretatione habetur quod
            sacraentum sit signum rei sacrae ; ex secunda, quod sit signum visibile rei sacrae et
            sanctificantis ; ex tertia, quod sit signu m rei sacrae et sanctificantis, ita quod ad
            illam habendum, efficaciter ordinat suscipientem ; et sic dicitur proprie sacramentum et
            ita venatur <name ref="#Lombard">Magister</name> definitionem sacramenti. Si ergo prima
            ratio determinetur per has conditiones, tunc dicetur ratio sacramenti ; si autem in sua
            generalitate intelligatur, sic solum est interpretatio nominis, non definitio
            convertibilis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e146">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e149">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sacramentum est invisibilis gratiae visibilis forma.
            Videtur enim non bene definiri, quia corpus Christi verum est sacramentum, character est
            sacramentum, et tamen neutrum est visibilis forma. Si tu dicas quod visibile sumitur ad
            visibile sensu exteriori, secundum quod dicitur Genesis 3, 6 : Vidit igitur mulier ; et
            ad visibile quantum ad sensum communem, secundum quod dicitur Exodi 20, 18 : Cunctus
            populus videbat voces etc. ; et ad visibile secundum intellectum, secundum quod dicitur
            Genesis 1 , 31 : Vidit Deus cuncta quae fecerat, et erant valde bona ; obicitur contra
            hoc quod gratia secundum istum modum vivendi non est invisibilis : ergo male dicitur
            invisibilis gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e152">Propter hoc quaeritur : quomodo accipitur ibi visibilis et quare magis signi visibilis
            quam audibilis, cum vox sit signum magis expressivum ? Et iterum, cum sacramentum
            sibcompositum, quaeritur quomodo sit forma.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e155">Respondeo : Dicendum quod visibile accipitur ibi pro sensibili sensu exteriori, maxime
            quantum ad duos sensus disciplinales ; unde visibile comprehendit audibile. Sed magis
            dicitur visibile quam audibile propter hoc quod ratio signandi, ut infra videbitur,
            magis residet penes elementum ; et hoc est perceptibile visu, et utrumque concurrit ad
            sacramentum. Quod obicitur de charactere, dicendum quod non est sacramentum nisi quia
            annexum est sensibili sive visibili exteriori, et <name ref="#Lombard">Magister</name>
            definit principaliter quod est exterius. Quod obicitur de forma, dicendum quod forma uno
            modo dicitur perfectio rei ; alio modo paradigma sive exemplar ; tertio modo dicitur
            forma quasi foris manens, id est aliqua similitudo exterius repraesentans ; et sic
            accipitur in proposito.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e162">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e164">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e167">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sacramentum eius rei similitudinem gerit, cuius est
            signum. Videtur enim male dicere, quia sacramentum est res corporalis, et gratia res
            spiritualis ; ergo, cum nulla sit convenientia in aliqua qualitate inter illa, non est
            similitudo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e170">Respondeo : Dicendum quod similitudo duobus modis attenditur : uno modo secundum unius
            rationis proprietatem sive naturae participationem ; alio modo secundum unius formae
            comparationem. Prima dicitur similitudo proportionis, secunda dicitur similitudo
            proportionalitatis. Sacramentum gerit similitudinem gratiae secundo modo, non primo, pro
            eo quod sicut aqua abluit carnem, ita gratia mundat animam ; et sicut oleum lenit
            exterius, ita gratia interius. Et haec similitudo est in quatuor terminis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e177">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e180">Item quaeritur de hoc quod dicit : Cinis vitulae aspersus inquinatos sanctiiicat ad
            emundationem carnis, non animae. Videtur enim falsum dicere, quia immunditia carnis non
            amovebatur, immo plus caro inficiebatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e183">Respondeo : Immunditia carnis dicitur, non quia pure erat carnalis, sed quia erat
            irregularitas contracta ex solo actu carnali, sicut erat tangere mortuum, ex quo
            dicebatur immundus, non quia macula erat in anima vel in carne, sed quia ex hoc aliquam
            contraxerat irregularitatem, ut non esset idoneus ingredi in templum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e187">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e189">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e192">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sed purificabatur secundum Legem die tertio et
            septimo. Unde hoc erat, quod sacerdos erat purificandus secundum Legem, cum idem non
            debeat esse causa purificationis et inquinationis ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e195">Respondeo : Ratio huius erat litteralis, allegorica et moralis. Litteralis, quia
            tangebat cinerem animalis morti, et summus etiam sacerdos in peccato populi communicabat
            ; ideo in poena contrahendi immunditiam communicabat. Allegorica ratio est, quia in hoc
            significabatur quod immunditia Iudaeorum non erat totaliter auferenda ; usque ad finem,
            quando <quote xml:id="bb-d4e894-Qd1e197" ana="#rom9_21">reliquiae Israel salvae fient</quote>, ad Romanos 9, 21.
            Moralis vero ratio erat, quia illa immunditia significabat quod homo debeat se reputare
            immundum ; et sacerdos, qui pro aliis purificandis orat, debet se reputare immundum,
            quia aliena peccata debet reputare quasi sua ; vel etiam debet credere se in illo
            officia aliquid commisisse, iuxta illud <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name> :
              <quote xml:id="bb-d4e894-Qd1e203">Bonarum mentium est ibi culpam agnoscere, ubi culpa non est</quote>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e208">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e210">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e213">Item quaeritur de hoc quod dicit : Mundabant etiam interdum a corporali lepra illa
            legalia , quia, si hoc verum erat, tunc ergo illa erant maiods virtutis. quam sint
            ista.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e216">Respondeo : Dicendum quod mundare dicuntur, quia mundatum ostendetiant. Et si tu
            quaeras quae utilitas sit, respondeo : dicendum quod magna, quia leprosi : eiciebantur
            extra castra et non poterant redire nisi purificarentur et iudicio sacerdotis essent
            mundi. Sed tunc obicies : cum lepra sit morbus incurabilis, videtur quod nullus
            mundaretur. Dici potest quod aliqui radicitus habebant causam morbi, et isti nunquam
            mundabantur, nec secundum veritatem nec secundum iudicium sacerdotis. Aliqui vero
            habebant signa, et isti mundari poterant, id est mundati ostendi, cum illa signa iam
            cessabant.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e220">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e222">Dub. VII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e225">Item quaeritur de hoc quod dicit : Triplici ex causa instituta sunt sacramenta. Videtur
            enim, male dicere, quia unicus est finis : ergo videtur quod una sola enim dicere
            falsum, quia qui videt sit causa principalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e228">Respondeo : Dicendum quod una est causa principalis, scilicet animae ornatus sive
            reparatio ; sed quia anima plures habet potentias, possunt fines plurificari penes
            illas, uno tamen principali fine existente. Est enim in nobis vis regitiva, et quantum
            ad hanc est eruditio ; est vis irascibilis, et quantum ad hanc est humiliatio ; est
            concupiscibilis, et quantum ad hanc, ne fastidiat, est exercitatio. Vel aliter :
            eruditio quantum ad cognitivam, humiliatio quantum ad affectivam, sed exercitatio
            quantum ad operativam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e232">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e234">Dub. VIII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e237">Item quaeritur de hoc quod dicit quod dum homo rebus sensibilibus, quae natura infra
            ipsum sunt, subicitur. Videtur enim in hoc perverti ordo, quia anima est supra huiusmodi
            creaturas : ergo, si eis se subicit, pervertitur in hoc ordo naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e240">Respondeo : Dicendum quod subicere se his rebus potest homo quatuor considerationibus :
            aut propter peccati meritum aut propter Dei praeceptum aut quia sunt gratiae signum aut
            quia in eis statuit summum bonum et finem ultimum. Primis tribus de causis est
            meritorium et nulla inordinatio. Propter peccati enim meritum est aliquis infra illa, et
            ita eius subiectio respectu talium est ordinata. Item, qui propter praeceptum se subicit
            ordinate facit, quia se subicit magis praecepto quam rei. sensibili. Et qui propter
            significationem, magis signato subicit se quam signo. Sed in quarta consideratione ordo
            pervertitur et est peccatum ; et sic non spectat ad propositum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e244">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e246">Dub. IX</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e249">Item quaeritur de hoc quod dicit : Homo, qui ante peccatum sine medio Deum videbat.
            Videtur enim dicere falsum, quia qui videt Deum sine medio videt Deum per essentiam,
            videt etiam facie ad faciem, sed omnis talis est beatus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e252">Respondeo : Dicendum quod videre sine medio est dupliciter : aut sine medio
            adminiculante aut sine medio obumbrante. Primum medium est speculare, secundum
            aenigmaticum. Sine primo non erat homo, sed erat sine secundo, in quod incidit per
            peccatum ; et ideo, quia caecus erat, indiguit erudiri et manuduci. ; non sic in statu
            primo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e257">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e259">Dub. X.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e262">Item quaeritur de hoc quod dicit : Propter exercitationem similiter instituta sunt,
            quia, si hoc verum est, cum corporalis exercitatio ad modicum sit utilis, cum ergo
            sacramenta sint corporales res, ergo ad modicum sunt utilia propter exercitationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e265">Respondeo : Dicendum quod exercitari in observantia ipsorum sacramentorum potest esse
            dupliciter : aut in solo exteriori ritu, et sic ad modicum valet ; aut iuncta devotione
            mentis, et sic non est corporalis, sed quodam modo spiritualis, ac per hoc multis
            utilis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e269">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e271">Dub. XI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e274">Item quaeritur de hoc quod duo sunt in quibus consistunt sacramenta, scilicet res et
            verba. Videtur enim quod male dividat, quia omne verbum est res. Item, videtur quod
            dividat insufficienter, quia <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> dicit quod
            consistunt in rebus, dictis et factis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e280">Respondeo : Dicendum quod res arctatur hic ad visibilia et <name ref="#Lombard">Magister</name> strictius accipit sacramenta quam <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, quia ille accipiebat quamcumque institutionem honestatis in Dei Ecclesia
            sacramentum esse, <name ref="#Lombard">Magister</name> vero strictius accipit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e894-Dd1e293">
          <head xml:id="bb-d4e894-Hd1e295">Dub. XII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e298">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quia
            promittebant et significabant tantum. Videtur enim male dicere, quia aut promittebant
            illis qui erant illius temporis aut futuris. Futuris non, quia non promittit aliquis
            aliquid alicui nisi ille sit. Si illis qui tunc erant, constat quod ad sacramenta Novae
            Legis illi non pervenerunt : ergo decepti erant in promissione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e894-d1e304">Respondeo : Dicendum quod hic accipitur promissio non gratiae iustificantis, sed
            gloriae ; et illa promittebant, sed non dabant ; quia ianua nondum erat aperta ; haec
            autem promittunt et dant, cum ianua sit aperta a Christo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>