<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d1p2a3q1">
            <head xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Hd1e99">II, Distinctio I, Pars 1, A. 3, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelus et anima differant specie.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e105">Quod autem differant specie, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e108">1. Quae differunt specie habenl diversas perfectiones 
  secundum speciem "; sed homo et Angelus 
differunt specie, constat, et anima dat speciem ho- 
mini et actum specificum ; ergo et anima et An- 
gelus.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e111">2. Item, quae sunt similia specie, vel simul 
producuntur, vel unum facit ad productionem alte- 
rius , ubi producuntur ■■ per propagationem ; sed 
animae non simul cum Angelis sunt productae , nec 
Angeli faciunt ad animarum productionem : ergo etc. 
Si iu dicas , quod similiter potest argui de anitna- 
bus; hoc falsum est, quia pater facit ad generatio- 
nem prolis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e115">3. Item . plus convenit sensibile et vegetabile 
cum sensibili et vegetabili, quam sensibile et vege- 
tabile cum non-sensibili et non-vegetabili ; sed anima 
humana per essentiam est sensibilis et vegetabilis, 
alioquin non faceret aniiual: ergo cum differat spe- 
cie ab anima sensibili tantum et vegetabili, multo 
plus difTert a spiritu angelico, qui nec est sensibilis 
nec vegetabilis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e118">CONTRA : 1. Quorum perfectio et complementum 
\(i opposi- ultimum est imum specie , ipsa sunt unum ^ ; sed 
ad eandem beatitudinem ordinatur homo et Angelus, 
quae est visio et fruitio Dei : ergo homo et Angelus, 
sive anima et Angelus sunt specie imum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e121">2. Item, ciuorum differentia ultimo completiva 
est specie una, ipsa sunt specie unum ; sed diffe- 
rentia ultimo conipleliva animae ralionalis et Angeli 
est hoc quod est rationale sive intelleetuale , et in 
hoc communicant, sicut dicit Gregorius", quod homo 
communicat <quote xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Qd1e123"> esse cum lapidibus, intelligere cum 
Angelis</quote>: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e127">3. Item, quorum optimnm naturale est unum, 
ipsa sunt specie unum; sed optimum naturale ho- 
minis et Angeli est unum, sicut dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name> ad 
Eugenium": <quote xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Qd1e132">Optimum, inquit, tui et Angeli ratio 
est </quote> : ergo cum species accipiatur ab optimo , pa- 
tet etc.</p>
            <div xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Dd1e136">
               <head xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Hd1e138">CONCLUSION</head> 

               <head xml:id="bb-l2d1p2a3q1-Hd1e141" type="question-title">Anima rationalis ab Angelo specie differt, 
et quidem in genere subslantiae.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e144">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est 
notandum, quod circa hoc fuit triplex opinio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e147">Quidam namque dicere vohierunt, quod quae- 
opinio 1. stio ista nuUa est. Cum enim qnaeritur, utruin ali- 
qua diflerant specie, snpponitur, quod ulrnmque sit 
in genere ut species; et quoniam anima non est 
species, sed speciei pars, nec est in genere secun- 
dum rectam lineam ut species vel individuum, sed 
a latere, vei magis per reductionera sicut principiuin ': 
ideo dicunt, quod quaestio ista nuUa est, cura anima 

improbaiur. nou sit species. — Sed haec responsio potius est evasio 
acl hominem quam solutio ad oraimiem. Nam adhuc 
restat quaestio: cum aniuia sit subslantia et forma 
substantialis, vel habens formain subslantialem, in 
qna omnes animae conveniunt, ntruin in eadein con- 
veniant aniina et Angelus, an sil ibi solum differen- 
tia accidentalis. Praeterea, anima separata spiritus 
est et substantia, prout est res per se existens, et 
per se substans accidentibus, et secundum sui mu- 
tationem susceptibiliscontrariorum-: ergo proprie est 
substantia et recte in genere substantiae sicut sub- 
stantia prima, et Angelus simihter; constat. Si ergo 
de omnibus primis snbstantiis rationabiliter contingit 
quaerere, utrum specie conveniant vel differant: pa- 
tet, quod quaestio est bona et recta, et responsio 
est fuga.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e150">Secunda vero positio est, (]uod^ si consideratur 
opinio 2. anima ut spiritus, est eadein specie cum Angelo, 
sed differt in hoc, quod animarum ad animas est 
aliqua validior sirailitndo, sicut aqna eadem aquae 
dicitur esse. Et ratio, quae movet eos, est propter 
convenientiam in optimo et nobilissimo suo, sicut 
ostensuni est in obiiciendo. — Sed haec positio cora- 
mnniter non tenetur, quia planura est, hominem et 
Angelum non solura specie,' sed etiam genere dif- 
ferre : ergo et perfectio sive forma dans speciem ho- 
mini ab Angelo differt; haec autein est anima: ergo 
differt specie ab Angeio. Et hoc meiius patebit infra *.</p>
      

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e154">Tertia positio est, quod Angelus et anima specie 
differunt; quae sit antem illa ditferentia, quae- 
retur iam '. Nunc autem iuxta communem positio- 
nem tenendum est, quod essentialiter differant et in concinsio. 
genere substantiae. — Unde concedendae sunt ratio- 
nes proljanles, Angelum et animara esse specie diffe- 
rentes, eo modo, quo licet dicere animam rationalem 
esse speciem. Nain, proprie loquendo, potius est 
forma speciei sive pars formalis, qnam species; 
extenso tamen nomine potest species appellari.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e157">1. Quod obiicitur, quod perfectio AngeU et hoinl- ^"'"^!? "p- 
nis eadem sunt specie; dicendum, quod est perfectio 

in esse primo , et in esse secumlo ; quorura perfectio 
in esse secundo est eadem , ipsa propter hoc non 
sunt eadem — nara cygnus et nix sunt alba eadera 
albedine secundum speciem " — sed illud habet ve- 
ritatem in perfectione quantum ad primum esse ; 
hoc autein inodo non est gloria vel gratia perfectio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a3q1-d1e160">2. 3. Quod obiicitur: quoruin differentia ultimo 
completiva est eadem etc. ; dicendum , quod ratio- 
nale, secundum quod est differentia animae et An- 
geli, differt. Nam ralionale Angeli est intellectuale'; 
sed ralionale animae proprie est rationale. Nara An- 
gelus natus est intelligere secundum intellectura 
simpUcem et deiformem, aniraa secundum intelle- 
ctum inquisitivum et possibilem. — Et per hoc patet 
sohUio ad sequens. Nam quamvis ratio sit optimum 
mei et Angeli, tainen ratio mea et ratio Angeli est 
alia et alia, non tantum secundum accidens, sed 
etiam secundura speciem et essentiara, ut patet.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>