<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d3p2a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Deus malum condiderit Angelum.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e105">Quod autem Deus fecerit ipsum malum , vi- 
detur:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e108">1. Per auctoritates , quas adducit Magister in 
littera^ Videtur etiam per rationes, quia oppositio 
mali ad bonum decorat universum, et confert sa- 
luti et gloriae Beatorum. Cum igitur Deus posset 
in omnera decorem et in omne quod utile est saluti 
electorum, et iterum ipsum facere sit conveniens; 
videtur, quod Deus non tantum fecerit Angelos bo- 
nos, sed etiam malos et caput malorum, scilicet 
ipsum luciferum. Et hoc est quod videtur dici Ec- 
clesiastici trigesimo tertio * : Contra malum bonmn, 
et contra mortem vita, et contra virum iustuni pec- 
cator: et sic intuere in omnia opera Altissimin.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e111">2. Item , hoc videtur ex ordine. Inter naturam, 
quae est apta nata habere iustitiam et habet, et
iriter naturam, quae non est apta nata habere nec 
habet, cadit media illa natura, quae est apta nata ha- 
here et non habet iustitiam; sed Deus potest facere 
extreraa et congruit eum facere: ergo pari ratione 
potest et congruil ei facere mediam : ergo naturam, 
quae est apta nala habere iustitiam, et non haben- 
tem congruit Deum facere. Sed talis est natura 
mala, scilicet creatura rationalis mala: ergo etc. </p>

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e115">3. Item, hoc ipsum videtur a simili. Sicut na- 
tura rationalis est mala, quae non habet iustitiam , 
ad quam est nata, ita creatura irrationaUs ' — unde 
canis, cum sit natus ad latrandum, si non hal)et la- 
tratum, est malus — ergo cum Deus possit crea- 
turas facere deficientes operationibus, ad quas natae 
sunt, ut puta canem non latrantem et oculura cae- 
cum , pari ratione potest facere voluntatem carentem 
iustitia. Si tu dicas, quod non esl simile, quia 
erealura rationalis immediate ordinatur ad Deum, 
non sic irrationalis " ; obiicitur tunc ulterius , quod 
intellectus noster immediate ordinatur in Deum. Sed 
Deus potest facere intellectum carentem scientia, 
ad quam est sive quam debet habere, scilicet igno- 
rantem; sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in tertio libro de 
Libero Arbitrio \ quod si Deus talem condidisset 
hominem ante peccatum , qualis nunc est, nemo pos- 
set ex hoc accusare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e121">4. Itera , hoc ipsum videtnr a minori. Plus de- 
pendet materia a forma perfectiva et magis est 
imperfecta in genere creaturarum sive entium, quani 
faciaf rationalis natura a iuslitia — sed hoc manife- 
stum est, quia materia sine forma est ens oninino 
incompletum — sed creatura rationalis sine iustitia 
habet quodam modo esse completum. Cura igitur 
Deus fecerit materiara inforraem , ad rainus sine 
distinctione formarum, sicut dicnnt multi Sancti^: 
ergo pari ratione potuit facere Angelum sine iusti- 
tia, quam debebat habere. Sed <name ref="#Anselm">Anselmus</name> dicit, <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Qd1e126">quod 
malum nihil aliud est quam privatio boni, ubi debet 

■ esse</quote>: ergo videtur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e130">CONTRA: f. Genesis primo*': Viclit Deus cuncta 
'undamenia.r/iwie feccrut, ct eraut valde bona: ergo, cum valde 
bona supponanl bomim , cuncta quae Deus fecit , 
erant bona: ergo nihil malum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e133">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>': <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Qd1e138">Optimi est optima ad- 
ducere</quote>: ergo si Deus est optimus, non potest ergo 
producere raalum, ita quod faciat malitiam in eo. 
Et eodem libro de Divinis Nominibus dicit, <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Qd1e141"> quod 
sicut a caJido non egreditur nisi calidum, ita nec 
a summo bono nisi bonum </quote> .</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e145">3. Item , omne quod Deus indidit unicuique rei 
a sua conditione , est ei naturale : ergo si Deus fecisset 
Angelum malmn, esset ei mahtia naturalis. Sed pro 
naturalibus nemo est vituperandus, nerao puniendus ': 
ergo nec vituperandus nec puniendus esset diabolus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e148">4. Item, si aliquod factum vitium facit aliquem 
dignum poena, magis facit actorem dignum quam 
alium ' : si ergo diabolus ob suam malitiara dignus 
est poena, si Deus eum fecisset malura, niagis esset 
Deus dignus poena quara diabolus; sed hoc est 
absurdissimum : ergo etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Dd1e152">
               <head xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Hd1e154">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Hd1e157" type="question-title">Falsum est et impossibile, Deum fecisse Angelum 
originaliter malum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e160">Respondeo: Ponere, quod diabolus a Deo ha- 
buit originaliter sibi innalam malitiam voluntatis , conciusio. 
non tantum falsum esl, imrao haereticuni; et est 
falsum '", quod in se habet evidentiam suae falsita- 
tis, si quis advertat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e163">Nam opus Dei , eo ipso quod opus Dei est, ne- ""''"• 
cesse est, ipsura esse laudabile , ordinabile, acce- 
ptabite, perfectum vel perfectibile.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e166">Nihil enim facit Deus quod non deceat suam , 
mmestatem. Si ergo magnus Dominus et laudabi- 
lis nimis", et in tantum laudabilis, quod non tan- 
tum in se , sed etiam in nullo opere potest vitupe- 
rari iuste, immo in omnibus digne laudari: impos- 
sibile est, quod faciat opus vituperabile , quantum 
est de ipso auctore. Sed malum, eo ipso quod malum 
culpae, dignura est vituperio: ergo impossibile est, 
quod aliqua creatura ab ipso habeat istam condi- 
tionem. Et rursus, non lantum malum dignum est 
vituperio, imrao est" quodam modo in Dei vituperiiun. 
Si ergo Deus faceret creaturam malam , ipse faceret 
sibi vituperium et conlumeliam.</p> 


               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e170">Necesse est etiam ' esse ordinahile, quia nihil 
opus Dei or- facit , nisi quod deceat suam sa.pientiam; sed nihil 
inabiie. qjj^^ pg^g j.j^gjj^ gg^ ordinabile mpoena, quia tunc 
Deus destrueret opera sua, et ita se praevaricatorem 
constitueret. <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q1-Qd1e172"> Deus enim illius rei est ultor, cuius non 
est auctor^</quote>. Ergo si Deus facil creaturara malam 
malitia culpae, erit ergo ordinabilis; et non in 
poena: ergo malum culpae maneret inultum sive 
impunitum, salvo ordine universi. Sed hoc est im- 
possibile per se , quia tunc malum esset bonum per 
se, si aliter esset ordinalum: ergo si Deus faceret 
creaturam malam, creatura non esset mala.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e176">Necesse est etiam, quod sit accepiabik. Nihil 
itemaccepta-enim facit Deus , nisi quod vuU; sed omne quod 
''"°' Deus vult, iusta et bona ' voluntate vult: ergo cum 
omne quod iusta et aequa voluntas approbat, sit 
omnibus acceptabile, si Deus faceret malum , malum 
esset omnibus acceptabile: ergo acceptare malmn 
esset bonum, pari ratione et facere: ergo malum 
esset bonum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e179">Necesse est etiam , quod omne quod Deus facit, 
sit perfectum vel perfectibile , cum Dei perfecta 
sint opera *. Ergo omne quod est in opere Dei a 
Deo, vel est de perfectione, vel inclinat ad perfe- 
ctionem. Si ergo malitia est a Deo in creatura ra- 
tiouali, ergo vei est de perfectione Angeli, vel dis- 
ponit ad perfectionem ; sed nihil tale deordinat: 
ergo malum non deordinaret, et si non deordinaret, 
non noceret: ergo malum esset aliquid et non noceret.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e182">Cum igitur hic sint qualuor incompossibilia 
Epiiogus. manifesta, manifestum est, quod falsum est et im- 
possibile, Deum fecisse Angelum originahter malum. 
Et venit ista impossibilitas ex summa perfectione et 
nobililate^ operantis et vilitate mali culpae: privat 
enim illas quatuor conditiones nobiles , quas necesse 
est esse in omni divino opere, non quia Deus te- 
neatur operi illas dare, sed quia noii decet eius 
voluntatem aliter operari vel facere.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e185">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod facit ad 
g^i^jj^ ^ ^ decorem ; dico, quod est ma.\i productio, el pvo- 
positorura. j|,|,t| ordimitio. Productio mali foedat et turpat. 

quantum est de se, sed ordinatio decorat. Et quo- .votandnm 
niam Deus non potest foedare, sed decorare; ideo 
non potuit producere, sed ordhiare secundum an- 
tithesim. Et secundum hoc intelligit Ecclesiasticus: 
Contra bonum malum, non quia Deus fecerit, sed 
quia quod in suis operibus factum invenit ordi- 
navit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e188">2. Ad illud quod obiicitur de natura, quae nata 
est habere iustitiam etc. ; dicendum, quod cum dico 
naturam privatam iustitia, duo dico, scilicet quod 
natura est, et quod prioata. In quantum natura, 
tenet medium et sequitur argumentum; in quan- 
tum vero privata, non tenet medium, immo locum 
infimum, immo ipsa privatio nullum^, quantum est 
de se, quia nihil est. Et ideo non valet, quod eam pri- 
vatam fecerit. Et si tu obiicias, quod maior privatio 
est non habere nec actum nec aptitudinem , quam 
habere aptiludineni et non actum; dicendum, quod 
maior est privatio, si accipiatur large privatio'; 
sed tamen ista est deformis, illa non. Unde cum 
dico: lignura non videt, dico negationem, sed non 
deformitatem ; cura dico: homo non videt, dico 
utrumque. Et sic patet illud.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q1-d1e192">3. 4. .\d illud qnod obiicitur a simili in aliis 
natnris, et a mi.nori in ipsa materia; dico, quod 
non est ibi locus a simili nec a minori, si bene 
consideretur. Malura enim culpae aliter importat 
deordinationem sive privationem ordinis quam ma- 
lum naturae vel pnenae, quia, sicut dictum est di- 
stinctione quadragesima septima primi libri ", malum 
culpue dicit deordinationem sive privationem ordi- 
nis principalis, qui scilicet est iraaginis ad Deura 
immediate; malum vero nalurae vel poenae deor- 
dinalionem ordinis non principalis , sed particularis. 
Et hinc est, quod Deus, salva condecentia suae bo- 
nitalis et sapientiae, potest facere rem malam ma- 
litia poenae, vel defectu naturae % non sic priva- 
tam ordine iustitiae ex ea parte, qua procedil ab 
ipsa dispositione divinae sapientiae. Unde non se- 
quitur: potest Deus facere hominem caecum: ergo 
potest facere iniquum.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>