<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 12, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 12, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d12a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d12a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 12, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d12a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum generatio Filii sil prior spiratione Spiritus sancti secundum rationem intelligendi.</head>

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur, quae istarum dua- 
rum emanationum, scilicet generationis et processio- 
- sonis, sit prior secundum rationem intelligendi. Et 
quod generatio Filii, ostenditur sic.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e106">1. In imagine creata sic est, quod secundum 
ordinem intelligeudi prior est emanatio notitiae a 
mente quam amoris, sicut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> '; <quote xml:id="bb-l1d12a1q4-Qd1e111">quia 
incognita non possumus diligere </quote>, sicut dicit Augu- 
stinus in decimo de Trinitate': ergo si ordo attendi- 
tur in imagine secundum conformitatem ad Trinita- 
tem increatam, ergo secundum rationem intelligendi 
prior est processus Verbi quam Amoris in divinis, 
maxime cum per imaginem creatam intelligamus 
Trinitatem increatam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e115">2. Item, sicut vult Philosophus, <quote xml:id="bb-l1d12a1q4-Qd1e117">voluntas est, 
cuius principium est in ipso cognoscente singularia</quote>
ergo voluntas ut voluntas praesupponit cogni- 
tionem: ergo emanationem Verbi emanatio Amoris.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e122">3. Item, omne principium secundum rationem 
:■ intelligendi prius est quam principiatum ; sed Filius 
est principium Spiritus sancti: ergo secundum ratio- 
I nem intelligendi oportet praeintelligere Filium Spiri- 
), tui sancto*: ergo et generationem, quae est emana- 
- tio Filii, prius quam processionem, quae est Spiritus 
' sancti.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e125">4. Itera , in omni natura ' agente per modum 
naturae et voluntatis, productio per modum naturae 
intelligitur ante productionem voluntatis: ergo cum 
Pater sit natura intellectualis, producens Filium con- 
naturalem et per modum naturae et Spiritum san- 
ctum per modum voluntatis, ut supra tactum est: " 
ergo emanatio Filii prior est secundum rationem in- 
telligendi emanatione Spiritus sancti.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e128">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nono de Trinitate': <quote xml:id="bb-l1d12a1q4-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/adt-l9">Par- 
Adopposi-tum mentis praecedit appetitus, quo id quod nosse 
volumus quaerendo, nascitur proles ipsa notitia</quote>: 
ergo ante est in imagine creata appetitus, quam sit 
proles notitia, ergo ante amor quam verbum: ergo 
et processio anle generationem.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e137">2. Item, nullus videns rem cognoscit eam^ nisi 
intentio voluntatis applicet vim cognoscenteni ipsi 
cognoscibili, ut patet de homine eunte per viam, qui 
cum ivit et alibi cogitavit, perfecte nescit, qua tran- 
sierit, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in undecimo de Trini- 
tate°. Ergo volunlas praecedit ipsam cognitionem, 
ergo amor verbum in creaturis: ergo pari ratione in 
Deo, saltem secundum intellectum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e143">3. Item, sicut vult Philosophus, primum et im- 
mediatum est idem. Unde ipse in libro Posteriorum '", 
definiens propositionem immediatam, dicit, quod 
<quote xml:id="bb-l1d12a1q4-Qd1e145"> immediata propositio est illa qua non est altera 
prior </quote> ; sed aeque immediate Spiritus sanctus pro- 
cedit a Patre, ut Filius, ergo aeque primo: ergo nec 
secundum rem, nec secundum rationem intelligendi 
generatio Filii praecedit processionem Spiritus sancti.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e149">4. Item, quanto aliquid communius, tanto prius 
est secundum rationem intelligendi "; sed communis 
spiratio est communior quam generatio, quia conve- 
nit Patri et Filio, sed generatio soli Patri: ergo prior 
est secundum rationem intelligendi spiratio quam 
generatio.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d12a1q4-Dd1e153">

          <head xml:id="bb-l1d12a1q4-Hd1e155">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d12a1q4-Hd1e158" type="question-title">Secundum rationem intelligendi generatio Filii 
prior est spiratione Spiritus sancti, quod tri- 
plici ratione probatur.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e161">Respondeo: Dicendum, quod, quidquid sit de 
ordine reali, de quo infra dicetur ", tamen secundum conciusio. 
rationem intelligendi prior est emanatio Verbi, tum 
quia Verbum est Spiritus sancti principium, tum 
etiam quia Verbum procedit per modum naturae, sed 
Spiritus sanctus per modum liberalis voluntatis, tum 
etiam quia intelligimus emanationes in personis per 
emmaliones repertas in imagine. In imagine autem 
constat , quod cognitio et intelligentia praecedit amo- 
rem et voluntatem; non tamen volo dicere, quod in 
divinis sit emanatio ita " natura posterior emanatione, 
sicut reperimus in imagine creata.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e164">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiutio op- 
quod appetitus praecedit partum mentis; dicendum,  
quod ille appetitus habet secundum duplicem sta- 
tum ilupli('iter considerari ' : wno uindo secundum 
■rationera inhiantis ante habitam cognitionem; alio 
motio secunduin rationem complectentis , et hoc 
est post habitam cognitionem ; et secundum primum 
stalum est imperfectionis , quantum vero ad secun- 
dum est perfeclionis. Et ideo quia quod perfectionis 
est in Deo ponimus, non quod est imperfectionis, ideo 
appetitus secundo modo assimilatur Spiritui sancto, el 
hic tenet rationem tertii. Et quod primus sit imper- 
fectionis, patet, cjuia est ignorantis et desiderantis 
scientiam acquii'ere, quod non convenit Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e167">2. Ad illud quod obiicitur, quod intentio prae- 
exigitur ad cognitionem; dicendum, quod verum est 
ad cognitionem acquirendam; sed notitia, prout est in 
acquirendo, non habet similitudinem cum illo Verjjo, 
ut vult .\ugustinus in decimo quintn de Trinitate^</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e171">3. Ad iUnd quod obiicitur, quod aeque imme- 
diate procedit Spiritus sanctus: dicendimi, quod ve- 
rum est; sed tamen Spiritus sanctus ita procedit im- 
mediale, quod etiam mediante Filio; et ita ex illa 
ratione oportet praeintelligi emanationem Fihi. |</p> 

          <p xml:id="bb-l1d12a1q4-d1e174">4. Ad ilhid quod obiicitur, quod quanto aliquid I 
communius, tanto prius; dicendum, quod verum est soiuuo i. i 
in absolutis, sed non tenet in respectivis, ut patet' 
in generatione et creatione. — Potest tamen dici, quod soiuno 
istud intelligitur de eo quod est commune * commu- 
nitate praedicationis; sed communis spiratio est com- 
munis communitate non tantum praedicationis , quia 
dicitur de Patre et Filio, sed etiam» cuiusdam con- 
cordiae et connexionis; et tale commune secundum 
rationem concordiae et amicitiae praesupponil con- 
cordantes et connexos, non praeit: et sic patet illud.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>