<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e21153">
        <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e111" type="question-title">Utrum ad iustificationem impii necessaria sit gratiae
          infusio.</head>
        <div xml:id="bb-d4e21153-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e119">Circa primum, quod necessaria sit gratiae infusio, videtur. Ad Romanos 3, 24 : <quote xml:id="bb-d4e21153-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/rom3_24">Iustificati per gratiam ipsius</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e125">Item, ratione videtur, quia peccatum est privatio ; sed non removetur privatio nisi per
            collationem habitus : ergo confertur in deletione peccati aliquis habitus. Sed peccatum
            Deo displicebat et displicere faciebat : ergo, ab oppositis, habitus ille Deo placet et
            placere facit ; sed hunc dicimus gratiam gratum facientem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e128">Item, per peccatum separatur homo a Deo, ergo, ab oppositis, in iustificatione unitur
            Deo ; sed unio in Deo non est sine dispositione uniente, quia tunc peccator inimicus Deo
            haberet ante gratiam Deum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e131">Item, non decet esse post hunc statum nisi duo loca, scilicet gloriae et poenae : ergo
            non decet hominem esse nisi in statu in quo possit esse in altero istorum : ergo hominem
            mortalem necesse est esse vel in culpa vel in gratia ; sed per iustificationem recedit a
            statu culpae : ergo necesse est sibi conferri habitum gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e135">Contra : Isaiae 43, 25 : <quote xml:id="bb-d4e21153-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/is43_25">Ego sum, qui deleo iniquitates tuas
              propter me</quote>. Ergo deletio culpae erit ante habitum gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e141">Item, non minus est impium iustificare quam creare ; sed Deus creat sine medio : ergo
            et iustificat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e144">Item, lapsus fuit proprie ab innocentia in culpam : ergo, cum reformatio respondeat
            deformation, debet homo in puram innocentiam restitui ; sed haec media est inter culpam
            et gratiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e147">Item, si gratia expellit culpam, aut quando est aut quando non est. Si quando est, sed
            accidentis esse est inesse : ergo expellit culpam, cum subiecto inest. Quaero : a quo
            subiecto ? Non ab alieno nec a suo, quia prius est culpam expelli quam hominem
            gratificari. Si quando non est, sed nihil agit quando non est : ergo non expellit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e150">Item, iustificatio est gratia quaedam : ergo, si a gratia, similiter illa ab alia, et
            sic in infinitum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21153-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e159" type="question-title">Deus decrevit culpam delere per gratiam, quae non tantum
            restituat innocentiam, sed etiam naturam debilitatam habilitet ad bonum</head>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e162">Respondeo : Dicendum : quia in omni opera Domini est misericordia et veritas, hoc
            maxime in nobili opere oportet esse, scilicet in opere iustificationis. Quoniam igitur
            homo peccavit et nihil ante gratiae infusionem apud Deum meruit, Deus iusto iudicio non
            omnino effectum culpae tollit, immo poenam relinquit ; et ideo in priorem statum hominem
            non statim restituit. Et quoniam misericos est, ideo etiam amplius bonum reddit, quia
            magis indiget ; ideo non tantum restituit innocentiam, sed etiam dat gratiam. Ideo,
            quamvis delere posset Deus sine medio culpam, decrevit tamen delere per gratiam, qtiae
            non tantum faceret innocentem, immo etiam naturam debilitatam habilitaret ad bonum. Unde
            concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21153-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e21153-Hd1e168">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e171">Ad illud quod obicitur in contrarium, quod Deus solus delet, dicendum quod verum est
            effective, sed formaliter delet ipsa gratia ; Deus autem nullius est forma
            perfectiva.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod solus creat, dicendum quod non est simile, quia creare
            dicit opus quod non respicit materiam recipientem ; sed iustificare respicit materiam
            subiectam, et ideo non tantum respicit efficientem causam, verum etiam formalem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod culpa aufert innocentiam, dicendum quod non decrevit Deus
            restituere innocentiam quin daret gratiam, ratione prius habita.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e180">Ad illud quod quaeritur : aut gratia expellit quando est etc., dicendum quod quando
            est, et simul est et expellit. Ad illud quod obicit, quod accidentis esse est inesse,
            dicendum quod gratia est accidens et habet ortum realiter ab alio quam a subiecto
            proprio, scilicet a Deo. Unde triplicem habet comparationem : ad principium a quo
            procedit ; ad peccatum contrarium quod expellit ; ad subiectum quod perficit ; et omnes
            istae comparationes sunt simul tempore, tamen naturaliter prius gratia comparatur ad
            principium a quo procedit, secundo ad peccatum quod expellit, tertio, ad subiectum qubd
            perficit. Unde, proprie loquendo, prius est gratia ab efficiente quam expellat culpam,
            per naturam. Et sic patet responsio ad illud. Obicit enim de esse gratiae in quantum
            informat subiectum ; prius autem est gratiam creari per naturam quam subiectum esse
            gratia informatum. Unde sicut in actione et productione aliarum formarurn intelligimus
            quod forma prius se habeat in ratione virtutis agentis quam qualitatis informantis, sic
            in proposito intelligatur, tamen prioritas non est temporis, sed naturae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21153-d1e184">Ad illud quod ultimo obicitur, dicendum quod gratia aliquando dicitur habitus,
            aliquando actus, aliquando status est in habitu. Iustificatio autem dicitur magis actus
            gratiae vel status quam dicatur ipse habitus. Quare autem magis sic appellatur, infra
            videbitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>