<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d26a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d26a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 26, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d26a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum actus personalium proprietatum sit hypostases distinguere,
          an distinctas ostendere.</head>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e103">Tertio quaeritur de proprietatibus quantuin ad actum. Et quaeritur, utrum actus '
          huiusmodi pro- prietatum sit hypostases clistinguere, aut distinctas ostendere. Et quod
          sit distinguere , videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e106">1. Per Boethiuni de Trinitate": <quote xml:id="bb-l1d26a1q3-Qd1e108"> Substantiaru continet unilatem, relatio
          multiplicat trinitatem </quote>: sed si multiplicat, ergo chstinguit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e112">2. Item , Richardus de sancto Victore de Trini- tate ' dicit, qiiod persona distinguitur
          proprietate originis; sed proprietas dicit originem et relationera: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e116">3. Item, hoc ipsum videtur ratione", quia, cum personae distinguantur, aut distinguuntur
          per aliquid absolutum, aut respectivum. Per absolutum non, quia, sicut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, <quote xml:id="bb-l1d26a1q3-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/adt-l5">quod
          ad se dicitur de singulis dicitur</quote>: ergo necesse est , quod diffe- rant per aliquid
          respectivum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e125">4. Item , proprietas Patris aut accidit ipsi liypo- stasi, aut est ei consubstantialis ;
          quodsi^ accidit, ergo sunt ibi aliqua accidentia: ergo est ibi aliqua compositio. Si autem
          est consubstantialis et conna- turalis: ergo cum non consequatur esse hypostasis, non
          tantum est ratio innotescendi , sed etiam distin- guendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e128">5. Item, in summe simplici idem est omnino ratio essendi et cognoscendi; sed persona
          Palris est summe simplex: ergo eodem distinguitur , quo di- stingui cognoscitur. Hoc autem
          est per proprietatem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e131">Contra: 1. Omne respectivum reducitur ad abso- Ad opposi- lutum ^ ; sed quod reducitur ad
          aliquid secundum rationem intelligendi consequitur illud: ergo cum proprietates sint
          respectivae, hypostases absolutae, proprietates reducuntur ad hypostases: ergo hypo-
          stases sunt " priores. Sed quod prins est non distin- guitur eo quod est posterius, quia
          ab eodem est esse et esse distinctum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e134">2. Itera, omne ' quod distinguit ahquid, dat ei tale esse, quale ipsum est vel habet; sed
          proprieta- tes habent de se solum esse respectivum : ergo si ' hypostases per proprietates
          distinguuntur , habent solum esse respectivum. Sed hoc est falsum , quia cum sint
          supposita essentiae, habent esse substanliae absolutum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e137">3. Item, in divinis personis est plurificatio per originem , ergo et distinctio. Sed
          origo dicit emana- tionem vel exitum, relatio autem per se non ema- nat nisi prius alio
          emanante, quia in ad aliquid non est motus *: ergo prius oritur hypostasis ab hypostasi
          secundum rationem intelligendi, quam sit inteUigere relationem esse. Et si hoc, relatio
          consequitur esse distinctum in hypostasibus: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e141">4. Item, <quote xml:id="bb-l1d26a1q3-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/adt-l7">omne quod relative dicitur, est
          ali- quid , excepto eo quod relative dicitur</quote>, sicut ra- tio dictat, et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit septimo libro de Trini- tate". Sed Pater et
          Filius dicuntur relative: ergo uterque eorura est aliquid, excepto eo quod rela- tive
          dicitur; ergo abstracta relatione, contingit aliquid intelligere. Quaero ergo, quid sit
          illud : aut essentia, aut hypostasis. Si essentia, ergo relatio est in essen- tia: ergo
          multipUcat eam. Si hypostasis: aut ergo una, aut duae. Non una, quia impossibile est
          intel- ligere, quod Pater et Filius sint una hypostasis: ergo duae. Et si hoc, patet
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e150">5. Itera, abstractis omnibus proprietatibus duo- rum individuorum, ut Petri et Pauli,
          solis hyposta- sibus remanentibus , adhuc contingit intelligere, re- manere distinctionem:
          ergo pari ratione in hyposta- sibus divinis. Quod si verura est, tunc ergo sunt'" solura
          ratio distinguendi quoad nos.</p>
        <div xml:id="bb-l1d26a1q3-Dd1e153">
          <head xml:id="bb-l1d26a1q3-Hd1e155">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d26a1q3-Hd1e158" type="question-title">Proprietates personales sunt rationes non tantum manifestandi
            distinctionem , verum etiam distinguendi</head>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e161">Respondeo: Dicendum, quod circa hoc duplex opinio fuit. Quidam enim dixerunt, quod
            abstractis opinio ; proprietatibus , impossibile est intelligere hypostases distinctas,
            quia huiusmodi proprietates in divinis non solum dant personis innotescere, immo etiam
            dant esse "; unde ipsis abstractis, abstrahitur esse et esse distinctum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e164">Aliorum opinio fuit, quod proprietatil^us abstra- opinio : ctis, adhuc est intelligere
            distinctionera in hyposta- sibus, quoniam proprietates secundum ipsos non sunt ratio
            distinguendi secundum rem, sed distinctionem manifestandi '". Unde dicunt, quod
            abstracta paterni- tate et filiatione, adhuc contingit intelligere qui ab alio , et a
            quo alius. — Et si quaeras , quomodo distinguuntur, dicunt", quod se ipsis, sicut
            princi- pia el genera generalissima se ipsis distinguuntur et differunt. Unde haec est
            immediata: substantia non est quantitas.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e167">Et si respiciamus interius, utraque opinio con- tinet aliquid probabilitatis; et hoc
            patet sic. Fn divi- nis enim hypostasibus intelligimus originem sive emanationein ,
            intelligimus etiam habitudinem. Secun- dum rationem inteliigendi origo praecedit ipsum
            qui oritur; et secundum ralionem intelligendi habitudo ' consequitur ipsum qui refertur.
            Potest igitur proprie- tas relativa importare solum habitudinem ; et hoc modo
            consequitur rationem distinctionis et est ratio innoteseendi distinctionem, non
            distinguendi , sicut dicit secunda opinio, et probant rationes inductae ad secundam
            partem de ipsa relatione. Potest enim intelligi tunc distinctio, quia intelligitur qui
            ab alio, et a quo alius. — Potesl etiam utrumque proprietas importare, sciUcet
            habitudinem et originem; et tunc non tantum est ratio innotescendi, sed etiam distin-
            guendi. Circumscripta enim origine sive emanatione, irapossibile est intelligere in
            divinis pluralitatem : immo sicut est essentia una, ita etiam intelligitur hypostasis
            una. Et sic procedit prima opinio et ra- tiones ad primam partem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e171">Sed notandum, quod cum idem sit divinis ' per- sonis orhH et ssse ct (irf alterum se
            habere , tamen secundum rationem inlelligendi suntordinata, ut pri- mum sit oriri ,
            deinde esse intelligatur in his quae habent esse ab alio, et deinde se ad alterum ha-
            bere. Quia vero idem sunt in Deo, ideo eodem no- mine designantur. Unde generatio dicit
            originem et liabitudinem ; tamen proprie loquendo generatio di- cit originem, et
            paternitas habitu,dinem^. Quoniam igitur proprietas divina secundum communem usura
            loquendi importat habitudinem et originem, ideo conciusio tenendum , quod proprietates
            non solum sunt ratio innotescendi distinctionem, sed etiam distinguendi. </p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e174">1 . Et ad illud quod obiicitur, quod respectivum soiuiio op-reducitur adabsolutum;
            dicendum, quod reduci ad aliquid est dupliciter: aut sicut ad principium, aut sicut ad
            terminum. Proprietas originis his duohus modis reducitur ad absolutum: ad hypostasim Pa-
            tris reducitur innascibilitas ■" sicut ad principium, ad hypostasim autem Geniti et
            Spirati sicut ad ter- minum. Quoniam igitur quod reducitur ad aliquid sicut ad
            principium ipsum consequitur, ideo abstra- cta origine, solum intelligitur Deus
            innascibilis , non ens ab alio, et ila in unitate hypostasis. Quia vero quod reducituF
            ad aliquid ° sicut ad terminum, intelligitur praecedere; hinc est, quod abstracta ori-
            gine, iam non est intelligere hypostasim proceden- lem. — Vel illud intelligendum, ubi
            respectivum di- Aiias cit dependentiam , ratione cuius ° deficit a summa simplicitate,
            quod non est in Deo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e177">2. Ad illud quod obiicitur, quod respectivum solum dal esse respectivum; dicendum, quod
            hoc verum est de respectivo, quod dicit solum habitu- dinem; sed non est verum de
            respectivo, quod di- cit originem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e180">3. Ad illud quod obiicitur, quod relatio non oritur per se; dicendum, quod relatio est
            proprietas, secundura quod est ipsa, origo vero, prout est id quod oritur; et quia origo
            proprie non oritur', sed est illud quo oriens oritur, ita quod non consequi- tur tempore
            vel natura, sed secundum rationem in- telligendi, vel est simul necessario vel
            praecedit. Ideo patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e183">4. Ad illud quod obiicitur, quod omne quod relalive dicitur est aliquid, excepto eo
            quod rela- tive dicitur'; dicendum, quod illud non habet ve- ritatem in summe simplici ,
            quod sic differat esse et referri , quod unum possit ab altero separari secun- dum rem —
            quia ibi unum sunt — sed ° solum se- cundum intellectum nostrum; nec adhuc intellectus
            noster sic abslrahit, ut intelligat hypostases distin- ctas, abstractis proprietatibus
            et relationibus. Si enim ab hypostasi Patris abstrahatur paternitas, vel e converso, iam
            non habet '° aliquid specialc, quod sit principium intelligendi ipsam ; et ita
            consideratur sub ratione goierali et incompleta. Unde et bene videntur mihi dicere qui
            dicunt, quod remanet in- tellectus huius norainis res, secundura quod est generale
            vocabulum. Et sic patet , quod , abstractis proprietatibus , non remanet dislinctio nec
            re nec in- tellectu ; et ideo utroque modo sunt ratio distinguendi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q3-d1e186">5. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod Petrus et Paulus distingui intelliguntur,
            abstractis proprie- tatibus ; dicendum , quod non est simile. Nam distin- ctio est ibi a
            parte propriae materiae et propriae formae, quae innotescit per proprietates accidenta-
            les; sed in divinis solum est distinctio per originem. Ideo patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>