<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 45, A. 2, Q. 1 Et quod sit causa, ostenditur sic.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 45, A. 2, Q. 1 Et quod sit causa, ostenditur
          sic.</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d45a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d45a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 45, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d45a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum voluntas Dei sit causa rerum in generali.</head>
        <head xml:id="bb-l1d45a2q1-Hd1e103">Et quod sit causa, ostenditur sic.</head>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e106">1. Ililarius in libro de Synodis': <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e108"> Omniljus enia.creaturis substantiam voluntas
          atlulit, sed Filio na- tura dedit </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e112">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro contra Manichaeos': <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e117">
          Respondendum est eis qui voluntatem Dei nosse desiderant, quod vohmtas Dei omnium quae
          sunt, ipsa sit causa</quote>.</p>
        <!-- https://archive.org/stream/doctorisseraphic12bona#page/802/mode/2up -->
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e124">3. Item, ratione videtur: quia Deus est causa rerum; sed omnis rei, cuius est Deus causa,
          est per scientiam, poteatiam el voluntalem: aut ergo est causa , quia potens , aut quia
          scimis , aut quia volens. Non quia potens, quia multa potest, quae non facit; simihter nec
          quia sciens: ergo quia volens, ideo facit. Sed <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e126">causa est, cuius esse sequitur ahud
          '</quote>: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e130">4. Item , Deus est causa rerum creatarum : aut ergo per naturam, aut per voluntatem, aut
          per casum et fortunam '. Non per casum et fortunam , quia tales sunt causae secundum
          imperfectam ra- tionem; non per naturam, quia sic simile ex simili producitur : restat
          ergo , quod per vohmlatem : er- go etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e133">Contra: 1. Si voUmtas Dei est causa, aut ra- Bosi- tione principalis significati, aut
          ratione connolati. Si ^ ratione principalis significati: ergo cum idem sit sapientia,
          potentia, vohmtas et essentia, eadem 1'atione debent dici causae. Si ratione connotati,
          quaero, quid sit illud. Non est dare nisi ejfectum; sed effectus consequitur rationem
          causae, non e con- verso: non ergo ratione connotati. Et iterum, si connotat effectuni:
          ergo nuUo modo potest dici: Deus vuit se esse, cum circa se nihil onmino efflciat; quod
          est falsum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e136">2. Item, aut vohmtas est causa per proprie- tatem, aut per appropriationem. Si per
          proprie- tatem, tunc ergo sapientia et potentia non sunt causae. Si per appropriationem ,
          aut ergo quia in voluntate per prius est ratio causahtatis, aut quia immediatius. Non quia
          prius; nam potentia et scientia antecedunt voluntatem secundum rationem intelligendi. Nec
          quia immediatius , quia Hugo" dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e138">Deus per voluntatem movet, per sa-
          pientiam disponit, et per potenliam exsequitiir </quote> : ergo immediatiorem
          comparationem haijent ad opus scientia et potentia quam voluntas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e142">3. Item , aut est causa propter virtutem agen- , di, aut propter modum. Non propler
          uirtutem^ quia voluntas non dicit virtutem, sed potenlia dicit. Si propter modum agendi;
          contra : modus agendi i per modum naturae nobilior est: ergo natura magis est causa.
          Probatio : illud agens est virtuosius, quod esl sufficientis et nobiliorem effectum
          producit; sed nalura sullicienlior est in agendo et paucioribus indiget et nobiliorem
          efTectum producit quam ars sive agens voluntarium ' : ergo etc. — Item, quod i.non quantum
          ■Admodum. videtnr, quia agens, quod dat produclo proprietates naturales consimiles, agit
          per modnm naturae; sed Deus effectibus suis dat unitalem, veritatem et bonitatem ; nec
          potest facere sine his, et istae sunl proprietates naturales divinae substantiae: ergo
          Deus agit per modum naturae, non voluntatis. </p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e145">4. Item, omne agens voluntarie est agens prae- concipiendo; sed Deus non agit
          praeconcipiendo , sicut dicit Dionysins de Divinis Norainibus^ quia, sicut sol non
          praeconcipiendo illuminat, sic Deus non praeconcipiendo creat: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d45a2q1-Dd1e149">
          <head xml:id="bb-l1d45a2q1-Hd1e151">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d45a2q1-Hd1e154" type="question-title">Ratio causalitatis attribuitur Deo sub ratione voluntatis, non
            sic sub aliis rationibus.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e157">Respondko : Ad praedictorum intelligentiam est ,. notandum, quod quamvis divina
            essentia sit unum qnid simplicissimum, tamen <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e159">esl pelagus substan- tiae
            infmitum''</quote>. Et ideo omnia quae in nobis re- periuntur per diversitatein, omnia,
            inquam, in Deo nobilius per oumimodam reperiuntur identitatem, nihilominus tamen
            secundum omnimodam perfectio- nem et veritatem. Unde sicut in nobis sapientia, potenlia
            et voluntas est vere ens et causa rerum, quae a nobis sunt; sic et in Deo sunt, sed
            tamen unum sunt. Et quaravis unmin sint^ quia intelle- ,rCtus noster non potest
            infmitatem illius substantiae ;° comprehendere nec per unnm verbura exprimere; ideo
            nmltis niodis intelligimus Deum et diversis nominibus exprimimus; et secundum quod per
            illos niodos iMtelliginms, plura enuntiamus, ita quod Deo aliquid attribuimus secundum
            unum modum, quod non secundura alium, et vere quidera, quia orania in Deo habent veram
            existentiam ^. Et ideo cura alio modo intelligamus Deum, cum dicimus Deum bo- num, alio,
            cum dicimus Deum aeternum; concedi- mus, eum se ditfundere, quia bonus esl, non quia
            aelernus; haec enim est proprietas bonitatis , non durationis. Hinc est, quod cum
            intelligiraus, vere voluntatem esse in Deo, et proprietas voluntatis sit producere ea
            quae exeunt per modum liberalitatis , quod dicimus, Deum , in quantura voluntas est,
            esse causam rerum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e163">Ratio autem , quare voluntati attribuitur cau- 1 salitas, haec est, quia ratio causandi
            est bonitas et in ratione ejfectivi et in ratione finis. Nam <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e165">bonum dicitur
            diffusivum</quote>, <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e168">et bonum est joro- pter quod omnia " </quote> . Effectivum
            aulem non flt efficiens in effectu nisi propter finem. IUud ergo , quod dicit
            coniunctionem principii effectivi cum fme, est ratio causandi in effectu; sed voluntas
            est actus , secundum quem bonum reflectitur supra bonum sive bonitatem: ergo voluntas
            unit effecti- vum cum fme. Et hinc est, quod voluntas est ratio causare faciens in
            effectu; et ideo attribuiraus ' Deo rationera causalitatis sub ratione voluntatis, non
            sic sub aliis rationibus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e172">Et hoc coUigitur ex verbis <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> in quarto de Divinis
            Nominibus ', ubi dicil, quod <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e177"> bonitatem ut continentiam et ut principium et ut
            finem orania appetunt: xA principium, a quo sunt; ul con- tinentiam, per quara
            salvantur; ul finem, in quem tendunt</quote>. Unde <quote xml:id="bb-l1d45a2q1-Qd1e180">divinus amor est quidam cyclus
            ' aeteriius, ex optimo,per optimum et in optiraum</quote>. Ex quo colligitur, quod dicit
            coniunctionem prin- cipii cum fme, et ideo eausam actu, quando vult coroiia- facere ;
            ita quod actualitas in causando referatur ad ""^" voluntatem , non pro instanti , in quo
            habet volun- latem, sed in quo facere vult. Sicut ego volo cras audire missam, et
            voluntas" faciet, me cras esse in actu respectu voliti; sic suo modo est in Deo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e185">1. Ad illud quod quaeritur: utrum conveniat iiQiio op- voluntati ratio causalitatis
            propter connotatum , vel isitornm. ^^.^^^^j, ,.g„^ significatam ; dico , quod nec
            propter rem significatam tantum , nec propter connotatimi, jiandum. sed propter rem sic
            significatam , quia significatur divina essentia ut voluntas, cui modo signiflcandi
            respondet veritas. Unde ' sicut, quando nos dicimus, quod lapis assimilatur Deo in
            quantum em, animal in quantum vivens, et homo in quantum intelligens, revera essentia,
            intelligentia et vita idem sunt in beo, tamen^ idem ipsum alio modo datur intelligi, non
            propter connotationem , sed propter eiusdem substantiae inflnitateni, in qua omnes
            nobiles pro- prietates sunt unum. Non tamen possunt signiflcari nisi per diversa.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e188">2. Ad illud quod obiicitur, utrum sit causa per proprietatem , aut per appropriationem
            ; dico, quod voiontas simpliciter loquendo propriissime est causa. Com- ?a""'""* parando
            vero voluntatem ad scientiam et potentiam, dicitur causa per appropriationem ; et hoc,
            quia ipsa voluntas signiflcat Deum ut causara actualem. Unde in voluntate primo
            invenitur ratio actualita- tis, non causalitatis^ Potentia enim et scientia, etsi
            liabeant rationem causae habitualis, non tamen actualis nisi per voluntatem. Unde
            voluntas facit de scientia dispositionem, sive facit scientiam esse dis- ponentem, et
            potentiam exsequentem; ideo enim disponit, quia vult, et ideo facil, quia vult. Et sic
            patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e191">3. Ad illud quod quaeritur : quare voluntas di- citur causa, utrum propter virtutem
            agentem^vel propter modum agendi; dico, quod propter que — Deo enim velle est posse —
            principalius tamen ratione modi agendi. Productio enim diversi in fornia et natura ex
            sola liberalitate agentis spe- ctat ad agentem per voluntatem. — Quod ohiicitur, Ad i
            quod modus agentis naturalis est nobilior; verum est, ubi voluntas non est omnipotens;
            sed si ars posset facere omne quod vellet, non minus nobili- ter" ageret quam natura. —
            Potest tamen dici, quod modus producendi naturalis competit personae re- spectu
            personae, non autem essentiae divinae re- spectu creaturarum, qnia non possunt convenire
            in forma.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e194">Ad illud quod obiicitur, quod Deus producit as i simile secundum proprietates ;
            dicendum, quod na- tura producit simile in proprietatibus specialibus , si est agens
            particidare; vel si est agens univer- sale , producit necessario, non ex sua
            liberalitate; Deus autem neutro modo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q1-d1e197">4. Ad illud quod obiicitur, quod Deus non est agens praeconcipiens; dicendum, quod hoc
            verum est de praecogitatione ', quae praecedit voluntatem, sed non est verum de
            praeconceptione respectu operis. Et primo modo loquitur <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>; ipse vero opponit secundo modo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>