<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e1186">
        <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e111" type="question-title">Utrum ad remissionem originalis sufficeret sola fides.</head>
        <p xml:id="bb-d4e1186-d1e114">Secundo quaeritur, utrum ad remissionem originalis sufficeret sola fides.</p>
        <div xml:id="bb-d4e1186-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e122">Et quod sic, videtur : Per verbum <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name>, quod
            ponitur in littera : <quote xml:id="bb-d4e1186-Qd1e127">Pro parvulis sola fides</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e131">Item, <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> de Sancto Victore dicit quod
              <quote xml:id="bb-d4e1186-Qd1e136">tempore legis naturae non fuerunt aliqua sacramenta in praecepto</quote>, ergo
            sine omnibus poterat homo salvari ; sed nullus poterat salvari sine remissione
            originalis : ergo remissio originalis poterat fieri sine aliquo sacramento exteriori in
            sola fide.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e140">Item, si tempore illo sacramenta virtutem totam habebant a fide, ergo tantum faciebat
            sola fides, quantum fides cum illis sacramentis. Ergo videtur quod sola fide parentum
            potuerunt salvari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e143">Contra : Si parvulis sufficiebat sola fides tunc temporis, et modo non sufficit nec
            tempore circumcisionis sufficiebat, ergo videtur quod fides tunc esset maioris virtutis
            quam post. Ergo videtur post fuisse deterioris conditionis ; sed post non fuit
            deterioris conditionis : ergo, si post non sufficeret, nec prius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e147">Item, si sola fides sufficiebat, ergo parvulus in omni statu salvari poterat. Cum ergo
            nihil oporteret circa corpus pueri fieri, videtur quod posset iustificari in ventre
            matris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e150">Item, videtur quod non posset parvulus mori sine remedio, parentibus existentibus
            fidelibus ; sed modo non sic est, immo possunt et praepediuntur etiam nati : ergo sunt
            peioris conditionis in statu gratiae quam in statu naturae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1186-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e159" type="question-title">In remissionem peccati originalis parvulis tunc sufficiebat
            fidei professio, qualitercumque fieret, sive signo, sive verbo, sive actu cordis, dum
            tamen fieret a parentibus cum respectu ad parvulum</head>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e162">Respondeo : Ad hoc est duplex opinio, cum dicitur quod fides parentum erat in remedium
            parvulo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e165">Quidam dicunt quod non fides habitus, sed fides ratione actus et motus sive
            professionis, et non cuiuscumque professionis, sed eius qua profitebantur parvulum
            curandum esse ab eo quem exspectabant. Et de hac professione quidam dicunt quod
            oportebat quod fieret professio, non tantum actu mentis vel oris, sed etiam in signo
            visibili, ut puta in oblatione vel in sacrificio sive decimatione vel aliquo alio signo,
            quoniam Ecclesia fidelium semper aliqua signa habuit, in quibus fideles colligebantur et
            profitebantur fidem in facto. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Contra
            Faustum : <quote xml:id="bb-d4e1186-Qd1e170">In nullum nomen religionis, sive verum sive falsum, coadunari possent
              homines, nisi aliquo signorum velut sacramentorum visibilium consortio
              unirentur</quote>. Unde dicunt quod aliquod erat signum cum fide. Et quod dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> sola fide intelligit : fide parentum sine
            consensu vel fide parvuli. Sed haec positio non congruit, quia ipse addit in auctoritate
            : <quote xml:id="bb-d4e1186-Qd1e176">vel pro maioribus virtus sacrificii</quote>. Quare ergo dicit sola ? Quia, cum
            de maioribus agit, addit et dicit : virtus sacrificii ; praeterea ; cum nulla essent
            necessitatis, etsi talis professio de congruo deberet esse cum fide, non tamen
            necessario. Unde <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e1186-Qd1e183">Commonemur quod illa
              sacramenta primi temporis magis ad devotionem proposita fuerunt quam ad obtinendam
              salutem indicta</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e187"> Propter hoc alia positio dicit quod professio fidei sufficiebat, qualitercumque
            fieret, sive signo sive verbo sive actu cordis, dum tamen fieret a parentibus et
            haberetur respectu ad parvulum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e191">Si autem quaeratur quare magis fides parentum, dici potest quod parentes dicuntur hic
            omnes qui curam gerebant de parvulo ; aut si dicantur parentes proprie, ratio, quare
            magis in fide ipsorum, est quia per ipsos parvulus. contraxerat culpam, congruum erat ut
            eorum fide mereretur gratiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e1186-Dd1e196">
          <head xml:id="bb-d4e1186-Hd1e198">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod videtur fides deteriorata, dicendum quod illud non
            sequitur simpliciter, quod fides sit deteriorata, sed quod vel deteriorata est vel
            aliquid sit ei adiunctum, quod necessitate servari oportet, sicut sunt instituta
            sacramenta sub praecepto. Exemplum de observantia mandatorum in eo qui est liberae
            voluntatis et in eo qui intravit religionem : primo sufficit ad salutem, secundo
            non.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod secundum hoc parvulus in ventre matris posset iustificari,
            dicendum quod non habebat efficaciam fides secundum communem legem nisi quando natus
            erat ex utero, sicut nec Baptismus. Deus enim secundum ius commune non regenerat nisi
            prius per naturam natum. Quare autem non, infra dicetur in tractatu de Baptismo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e1186-d1e207">Sed quod de natis obicit, dicendum quod habent se sicut excedentia et excessa. In hoc
            enim excedit illud quod parvulo periclitanti facilius poterat subveniri : sed in hoc
            aliud excedit, quia, parentibus entibus infidelibus, adultus salvari poterat, sed
            parvulus non ; praeterea, dubium est quin oporteret, utrumque esse fidelem ; et alia
            multa bona nunc habentur quae non tune, ut puta maior certitudo salutis, maius munus
            gratiae et alia bona quae proveniunt, scilicet obedientia et humiliatio et consimilia ;
            et ideo non sequitur ex hoc quod status ille esset melior.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>