<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p1a1q2"> <head xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 2</head> <head xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum aequalitas et similitudo in divinis dicantur secundum
        substantiam, an secundum relationem.</head> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum nomina supradicta
        dicantur secundum substantiam , au secundum relationem. Et quod secundum substantiam,
        videtur:</p> 1. Auctoritate Magistri in littera': <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Qd1e106" source="http://scta.info/resource/pll1d31c1-d1e3564">Aequalitas, inquit, non est relatio vel
        notio, sed naturae unitas Ad opposi- vel identitas</quote>; et <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> de Trinilate ° : <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Qd1e113">Simili- tudo est indifferens essentia</quote>: ergo
        tam similitudo quam aequalitas dicit divinam essentiam. <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e116">2. Item, aequalitas dicitur
        secundum quanti- tatem, et similitudo secundum qualitatem ' ; sed in divinis qualitas el
        quantitas transeunt in substantiam: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e119">3. Item, omne quod dicitur secundum
        relatio- nem , importat distinctionem de suo principali intel- lectu ; sed simile et aequale
        dicunt convenientiam : ergo non dicuntur secundum relationem.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e122">4. Item, nihil quod
        dicitur secundum relatio- nem, dicitur de duobus, nisi importet relationem in communi — hoc
        dico propter hoc nomen rela- tus et distinctus — sed simile et aequale important specialem
        relationem, si eam important^ quia non est assignare specialiores sub ipsis, et dicuntur de
        pluribus: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e125">Contra: 1. <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> de
        Trinitate': <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Qd1e130">Similitudo Fnndamenta.sibi noH est </quote> ; scd omne quod dicitur
        secundum substantiara, dicitur ad se: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e134">2. Item, omne quod dicitur secundum
        sub- stantiam, dicitur de pluribus singulariter ; sed si- milis et aequalis dicitur
        pluraliter: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e138">3. Item, aequalitate refertur Pater ad Fihum, et Filius ad
        Patrem, sed non essentia: ergo aequa- litas non dicit essentiam.</p> <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e141">4. Item, aul Pater
        est aequalitas Filii ad Pa- trem, aut non. Si sic: ergo cum Fihus aequalitate illa sit
        aequalis Patri^ Pater est aequalis sibi ; quod non conceditur. Quod si Pater non est
        aequalitas Filii ad Patrem , ergo aequalitas non dicitur de omnibus: ergo non dicit
        essentiam; essentia enim Filii est Pater.</p> <div xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Dd1e144">
        <head xml:id="bb-l1d31p1a1q2-Hd1e146">Similitudo et aequalitas dicuntur aliquo modo tum secundum substantiam tum secundum
          relationem, sed proprie et principaliter secundum relationem, ex consequenti et causaliter
          secundum substantiam.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e149">Respondeo: Dicendum, quod secundum com- munem omnium opinionem , cura simile et aequale
          dicant convenientiam plurium in uno, quod° de se important distinctionem in suppositis et
          unionem sive unitatem in essentia. Et quia distinctio perso- narum spectat ad modum
          dicendi secundum rela- tionem, unitas essendi ad modum dicendi secun- dum substantiam,
          ideo huiusmodi nomina nec omnino conciusio i. dicunlur secundum substantiam, nec omnino
          secun- dum relationem, sed quodam modo secundum sub- stantiam , quodam modo secundum
          relationem. Sed quia non possunt secundum hunc duplicem modum dici principaliter , sed
          necesse est, quod secundum alterum , ideo ulterius oportet quaerere , secundum oissensns
          in quem modum dicendi accipmntur " m divmis. Et hic terminatio- sunt diversae
          opiniones.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e152">Quidam enim dicunt , quod huiusmodi nomina, opinio i. secundum concretionem significata,
          dicuntur prin- cipaliter secundum relationem. Nam similes dicun- tur habentes eandem
          qualitatem. Quia ergo ' respicit suppositum per se , secundum quod concretum , ideo
          dicitur secundum relationem. Sed in abstractione, quia similitudo est unitas naturae vel
          essentiae, quia respicit unitatem formae primo , non distinctio- nem suppositorum nisi ex
          consequenti , principaliler dicitur secundum substantiam. — Sed iste raodus improbatur.
          solvendi non est conveniens. Nam est eadem signi- ficatio in concreto et in abstracto in
          principali si- gnificato*: ergo si dicitur secundum substantiam unum, et reliquum
          similiter: ergo hoc non solvit quod dictum est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e155">Secunda opinio est , quod huiusmodi nomina opinio $. et in concretione et in abstractione
          dicuntur prin- cipaliter secundum substantiani et connotant di- stinctionem in suppositis.
          Et ratio ipsoruni est, quia cum similitudo respiciat ista duo, scilicet conve- nientiam et
          differentiara , immediatius et completius respicit convenientiam ". Dicuntur enira
          differentes esse similes, in quantum conveniunt, convenientes vero non dicuntur sirailes,
          in quantum differunt. Respicit ergo similitudo dislinctionera per modum materiae'^'', sed
          per modum formae respicit unita- tem essentiae; et ideo completive dicitur secundum
          substantiam tam similitudo quara similis. — Sed improbamr. isla positio non potest stare.
          Certum enira est, quod similitudo dicitur respectus aliquorum ad invicem; sed in divinis
          non est nisi respectus personae ad personam. Respectus autem personae ad personam non
          potest dici secundum substantiam: ergo necesse est, quod hoc nomen simile, quod a
          sirailitudine imponitur, secundum subslantiam non dicatur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e158">Et ideo est tertia opinio , quod huiusmodi no- mina dicuntur secundum relationem ,
          forraaliter lo- quendo. Dicunt enim respectum suppositorum distin- ctorum convenientium in
          aliquo uno; et ita respe- ctus cadit ibi per modum formalis, sed unitas essentiae et
          pluralitas suppositorum ' cadit per mo- dum causae. Ideo proprie et principaliter secundum
          conciusio 2. relationem , ex consequenti vero secundum substan- tiam dicuntur, causaliter
          loquendo. Et hoc magis patet, si consideremus significationem horum nomi- num in
          creaturis, unde fit translatio. Similitudo enim est^ secundum qualitatem, similiter et ae-
          qualitas secundum quantitatem; et similitudo dicit relationem formaliter, sed qualitatem
          causaliter, similiter aequalitas dicit quantitatem causaliler , sed relationem formaliter.
          Non enim est simililudo qualitas, sed relatio, quae attenditur secundum qualitatem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e162">1. Ad illud quod obiicitur de Magistro et Hila- rio, quod est essentia; dicendum, quod
          causaliter intelliguntur omnes tales sermones.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e165">2. Ad illud quod postea dicitur', quod aeqicale dicitur secundum quantitatem; dicendum,
          quod se- cimdum dicit causam efficientem, non dicit formam; sic de simili.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e168">3. Ad illud vero quod obiicitur, quod relativa importaiit distinctionem; dicendum, quod
          quaedam in divinis dicuntur secundum relationem , quae sunt distinctiva relatorum, ut
          Pater et Filius; et talia' important respectum distinguentem, et talia impor- tant
          dislinctionem ut exercitam. Quaedam autem di- cuntur secundum relationeui, quae sunt
          relativa distinctorum , ut similis et aequalis; et talia impor- tant respeclum, sed ille
          respectus non est notio distimjuens, sed consequens distinguentem. Imporlat enim
          distinctionem non ut exercitam, sed ut con- ceptam. Nam respeclus distinguens est unius
          personae ad aliam, secundum quod est ab illa. In huiusraodi vero nominibus importatur
          respectus unius perso- nae ad aiiam, secundum quod communicant unam naturam. Et quia
          respectus est relatio, ideo plurifi- catur; quia vero respectus unius essentiae, ideo di-
          citur de pluribus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q2-d1e171">4. Et ideo patet ultimura quod dicitur, quod nullum relativum dicitur de pluribus , nisi
          dicat relationem in communi. Dicendum enim, quod hoc non solum est in his nominibus, quae
          important di- stinctionem in communi, ut relatus et distinctus, verum etiam in liis ^ ,
          quae dicunt respectum plu- rium, ut communicant in ahquo. Tale enim nomen dicit respectum
          in communi, specificatum tamen ratione communicationis in uno; unde similes di- cuntur ad
          invicem relati, participantes unam qua- litatem.</p>
        </div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>