<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e12257">
        <head xml:id="bb-d4e12257-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="bb-d4e12257-Hd1e111" type="question-title">Quibus verbis illa conversio debeat exprimi.</head>
        <p xml:id="bb-d4e12257-d1e114">Sexto et ultimo quaeritur, quibus verbis debeat exprimi ista conversio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e12257-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e12257-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e122">Et ostenditur quod per verbum substantivum, ut dicatur : Panis erit corpus Christi ; et
            quod fuit panis etc. ; et hoc auctoritate et ratione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e125">Auctoritate, quia <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit : <quote xml:id="bb-d4e12257-Qd1e130">Quod erat panis
              ante consecrationem, est corpus Christi post consecrationem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e134">Item, ratione videtur, quia ubi totum transit in totum, fit maior unio quam ubi pars in
            partem ; sed ubi pars in partem, vera est, ut puta secundum accidens album erit nigrum,
            et secundum substantiam, ut quod fuit sub forma ignis modo est sub forma aeris : ergo
            multo fortius hic, ubi totum transit in totum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e137">Item quod in verbo mutandi, videtur. Damascenus : <quote xml:id="bb-d4e12257-Qd1e139">Panem et vinum fecit ea corpus
              et sanguinem suum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e144">Item, ratione videtur, quia quod mutatur, et non annihilatur, non fit nihil, sed
            aliquid ; sed panis mutatur, et non annihilatur nec fit aliud quam corpus : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e147">Item, quod cum verbo posendi : <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote xml:id="bb-d4e12257-Qd1e152">Quod est
              panis potest esse corpus consecratione, quae fit Christi sermone</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e156">Item, ratione videtur, quia omne quod mutatur in aliquid habet posse ad illud, quia
            omnem actum antecedit potentia aliqua ; sed panis mutatur in corpus Christi : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e159">Item, quod cum praepositione : <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, De sacramentis :
              <quote xml:id="bb-d4e12257-Qd1e164">Ubi accessit consecratio, de pane fit corpus Christi</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e168">Item, ratione videtur, quia hic est transsubstantiatio ; aut ergo de aliquo aut de
            nihilo. Non de nihilo, ergo de aliquo : ergo de pane, cum non sit dare de alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e171">Contra : Hoc verbum <mentioned> est </mentioned> notat identitatem ; sed panis ad
            corpus non est identitas nec in forma nec illa materia : ergo talis locutio, scilicet
            cum verbo substantiva quod notat identitatem, est falsa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e178">Item, omne fieri terminatur ad factum esse ; sed in hoc sacramento nihil factum est,
            quia corpus non est nunc factum : ergo nec fieri est ibi : ergo sunt falsae cum verbo
              <mentioned> fiendi </mentioned>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e184">Item, omnis potentia aut est activa aut passiva ; in pane non est activa nec etiam
            passiva, quia tunc esset ad actum : ergo cum hoc verbo potest est falsa locutio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e187">Item, haec praepositio <mentioned> de </mentioned> et <mentioned> ex </mentioned> dicit
            causalitatem aut ordinem, ut de mane fit meridies. Hoc non potest stare secundum quod
            dicit causalitatem nec secundum quod dicit ordinem, quia tunc est sensus : post panem
            est corpus ; pari ratione posset dici de verbo : corpus post verbum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12257-Dd1e197">
          <head xml:id="bb-d4e12257-Hd1e199">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e12257-Hd1e202" type="question-title">Illa tantum propositio est vera et propria, in qua verbum
            significat non identitatem neque innovationem neque ordinationem naturalem; sed solum
            conversionem cum praepositione</head>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e205">Respondeo : Dicendum quod ista conversio est singularis, quia totum in totum transit,
            et hoc virtute supra naturam ; ideo panis ad corpus non est identitas, non est
            causalitas, in Christi corpore nulla est innovatio, in pane nulla est secundum causas
            inferiores ordinatio. Ex his eliciuntur quatuor regulae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e208">Prima est, quod omnia verba significantia identitatem panis ad corpus Christi faciunt
            sermonem falsum. Unde omnes tales locutiones impropriae sunt et exponendae : panis erit
            corpus Christi, vel quod fuit partis est corpus Christi, id est, conversum est in corpus
            ; simpliciter non sunt recipiendae cum relativo et verbo substantiva. Et ideo non valet
            ratio quam adducit. Quia enim totum in totum transit, non est maior identitas, immo
            minor, immo nulla.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e211">Secunda regula est, quod omnia verba significantia innovationem circa corpus Christi
            sunt falso dicta ; quae autem significant conversionem et transitum vere dicuntur. Et
            quia generari dicit innovationem, <mentioned> fieri </mentioned> potest dicere
            transitum, ut cum dicitur : hoc fit illud ; ideo cum verbo <mentioned> fiendi
            </mentioned> potest concedi, non cum verbo <mentioned> generandi </mentioned>. Et
            concedendae sunt rationes ad hoc. Ratio ad oppositum non valet, quia obicit de fieri,
            prout dicit alicuius generationem ; sed non sic accipitur hic. Unde haec est magis
            propria : panis fit corpus, quam de pane fit corpus ; et haec simpliciter est impropria
            : corpus Christi fit sed conceditur : fit hic.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e224">Tertia regula est, quia non est ordinatio panis ad corpus Christi secundum causas
            inferiores, ideo verba hoc significantia, sicut hoc verbum potest, absolute dictum,
            faciunt locutionem falsam, ut si dicatur : panis potest esse corpus. Sed, si dicatur
            ordinatio secundum causas superiores, tunc est in locutione veritas, ut si dicatur :
            panis potest converti a Deo. Et sic dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> et ratio
            concludit, quia actus ille est a potentia superiori.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12257-d1e230">Quarta regula est, quia nulla est causalitas, sed solum transitus panis in corpus
            Christi, quod omnes praepositiones causalitatem importantes reddunt locutionem
            impropriam. Unde impropriae sunt cum hac praepositione <mentioned> de </mentioned> vel
              <mentioned> ex </mentioned> secundum quod dicunt causalitatem ; sed cum est aliqua
            acceptio ordinis, sustineri potest, nec tamen secundum illam omnino propria. Et
            dicendum, quod illa est vera et propria in qua verbum significans non identitatem nec
            innovationem nec ordinationem naturalem, sed solum conversionem cum praepositione
            importante transitum, non causam. Unde haec est propria : panis convertitur in corpus
            Christi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>