<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 20, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 20, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d20dubia">
        <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e97">I, Distinctio 20, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e102">DUB. 1.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram, et 
primo dubitatur de prima ratione, quam ponit Magi- 
ster: Omnia quae habel Pater , habet Filius: ergo 
quanlam potentiam habel Pater, habet Filius. Istud 
argumentum non videtur valere, quia mutatur quid 
in quanlum: nam (nnnia distribuit pro substantia, 
quantum autem dicit quantitatem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod quamvis taiis mo- 
dus arguendi non valeret, si differret quantitas et 
substantia, tamen ubi idem est, omnimodam habet 
necessitatem ; et quia hoc est" in divinis, ideo argu- 
mentum bonum est.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e111">Posset tamen dici, quod praedictum argumen- Aiia soiuiio. 
tum in qualibet materia est bonum. Habere enim non 
dicitur aliquis solum substantialia, sed etiam pro- 
prietates: ergo sequitur, cum omnia distribuat pro 
omnibus habitis * , quod habeat etiam proprietates : 
ergo cum nullam potentiam habeat unus, quam non 
iiabeat alter, ergo nihil potest unus, quod non potest 
alter: ergo si unus omnipotens est, et alter; et ita 
patet, quod hic non est figura dictionis, quia omnia 
distribuit hic pro rebus omnium generum.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e117">Dub. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc (luod dicit: Non polesl 
qui accepit inaequalis esse ei qiU dedit. Videlui- 
enim dicere falsum, quia si lioe, cum omnis crea- 
tura sit accipiens, nulla esset inaequalis Deo; sed 
lioc * falsum: ergo et primum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod .\ugustinus non lo- 
qnitur generaliter - de quolibet accipiente sive de 
quolibet niodo, sed de eo qui accipit omnia; et tnlis 
accipiens non potest esse inaeqnalis.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e129">DuB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e132">Item quaeritur de alia ralione: S« non potuil, 
crfjo fuit inipotens. Vitletnr enim male arguere, 
iiuia similiter posset argni de Filio et Spiritu sancto : 
si non potnit Filiuin aequalem producere : ergo etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum ad hoc, quod non com- 
petil generatio nisi hypostasi Patris, sicut alibi tactum 
est ^' ; ideo non valet nec est simile.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e144">Item dubitatur de aha parte auctoritatis', quia 
illud argumentum non videtur valere: Potuit produ- 
cere aequalem, et non produxit sive genuit: ergo 
invidus fuit, quia similiter ° potest argui: potuit 
istam creaturam facere meliorem , et non fecit: ergo 
invidit. Si tu dicas, quod invidia considerat semper 
[larem vel superiorem, sicut dicit Gregorius super 
illud lob quinto": Parvulum occidit invidia; obiicitur 
tunc , quia si Filium genuisset minorem , non habuis- 
set ibi locum invidia : ergo videtur quod ista solutio 
non solvit. Iteni, \n creaturis non valet: iste artifex 
potuit facere istam rem meliorem et non fecit: ergo 
fuit invidus; quare ergo ' lenet in Deo ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod invidia artificis pro- 
ducentis non attenditur in productione rei inaequalis 
vel minus bonae, nisi ^ ubi res de sui natura exigit
tale esse; tunc enim necessario concluditui', quod aut 
producens non potuit, aut invidit, si potuit et non 
produxit, quia non fecit, ut debuit. Et quoniam fdius, 
eo ipso quo fdiusest, natus est perfecte imitari, si 
non genuit fdium in perfecta imitatione , concluditur, 
quod aut producens impotens fuit, aut invidit. Et 
ideo patet, quod noii est simile de Creatore et crea- 
lura, arca et artifice.
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e154">Dub. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e157">Item tlubitalur de terlia ratione, (|uain facit: 
Si homo paler potuit gignere filium sibi aequa- 
lem, ergo ei Deus , quia illud argmnentum non va- 
let: liomo habet alium hominem sibi aequalem vel 
habere potest: ergo et Deus similiter; quoniam 
Deus de sua nobilitate hoc habet, quod nullus po- 
test ei ae(|uari; et itn videtur ratio <name ref="#Augustine">Augustini</name> non 
valere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e163">Respondeo: Dicendum, quodsi aequalitas poiieret 
de iiecessitate in aequalibus diversitatem in natura, 
quod tunc non valeret. Sed supposito, quod Deus 
generet Filium connaturalem sibi, de necessitate se- 
quitur, quodsi homo aequalem genuit, quod Deus 
multo fortius. Quamvis enim imperfectionis sit ae- 
quari diverso in natura, tamen aequari connaturali 
perfectionis est; alioquin divina natura esset in ali- 
quo imperfecte '" ; quod si hoc est impossibile, pa- 
tet, etc.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d20dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d20dubia-Hd1e169">DuB. VI. </head>

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod quae- 
stio aequalitatis est qualis aut quantus. Vicletur 
enim dicere falsum, quia quale dicit qualitatem, et 
secundum eam attenditur similitudo, non aequalitas, 
quia <quote xml:id="bb-l1d20dubia-Qd1e174"> proprium est qualitatis secundum eam simile 
vel dissimile dici '^ </quote>.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20dubia-d1e178">Respondeo: Dicendum, quod de qualitate est lo 
qui dupliciter: uno modo, prout dicitur denominans.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>