<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 29, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 29, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e26970">
        <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e119">III, D. 29, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e122" type="question-title">Utrum secundum ordinem caritatis praeponendum sit bonum proprium
    bono ipsius proximi.</head>
        <p xml:id="bb-d1e26970-d1e125">Tertio quaeritur de ordine caritatis per comparationem nostri ad proximum, et est quaestio,
    utrum secundum ordinem caritatis praeponendum sit bonum proprium bono ipsius proximi.</p>
        <div xml:id="bb-d1e26970-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e133">Et quod sic, videtur. Primo, per auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name> et <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> in littera, qui
      immediate post dilectionem Dei ordinant dilectionem sui.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e142">Item, Ecclesiastici 14, 5 : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/sir14_5">Qui sibi nequam est, cui alii bonus erit</quote> ? Per
      hoc videtur quod non potest aliquis alium ordinate diligere, nisi prius ordinate diligat
      se.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e148">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in Enchiridio, tractans illud verbum : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e153">Date eleemosynam, et omnia
       munda sunt vobis</quote> : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e156">Qui vult ordinate eleemosynam dare a se debet incipere
       et eam sibi primo dare. Est enim eleemosyna opus misericordiae, verissimeque dictum est :
        <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e158">Miserere animae tuae, placens Deo</quote>
            </quote>. Si ergo prius debet homo sibi
      misereri quam alii, videtur quod secundum ordinem caritatis amor sui sit amori proximi
      praeponendus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e163">Item, sicut natura appetit suam conservationem, sic caritas suam perfectionem ; sed natura
      magis appetit conservatiomem sui in se quam in suo simili : ergo et caritas plus appetit
      perfici in se ipsa et in anima in qua est quam caritatem aliam appetat perfici in anima
      aliena : ergo secundum rectum ordinem caritatis amor sui praemitti debet amori ipsius
      proximi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e167">Sed contra : I ad Corinthios 13, 5 : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/Icor13_5">Caritas non quaerit quae sua sunt</quote> ; et
      iterum alibi : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e172">Nullus quod suum est quaerat, sed quod alterius</quote>. Ergo videtur
      quod caritas secundum suam. perfectionem magis inclinet ad amandum alterum quam ad amandum
      se ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e176">Item, Matthaei 22, 39 : <quote xml:id="bb-d1e26970-Qd1e178" source="http://scta.info/resource/mt22_39">Diliges proximum tuum sicut te ipsum</quote> : hoc quod est
      sicut aut est nota similitudinis aut aequalitatis. Si similitudinis tantum, eadem ratione
      posset dicere : diliges proximum tuum sicut Deum. Si aequalitatis, ergo non videtur quod sit
      ordo dilectionis respectu nostri ad dilectionem respectu proximi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e182">Item, Gregorius, in quadam homilia : Nemo ad se ipsum habere caritatem dicitur. Ad hoc enim
      quod caritas sit, necesse est ut dilectio in alterum tendat. Ergo caritas per prius ordinat
      hominem ad alterum quam ad se ipsum : ergo in ordine caritatis videtur quod nobis praemitti
      debeat proximus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e185">Item, caritas est amor liberalis ; sed liberalitas magis attenditur respectu alterius qua
      respectu sui : ergo amor caritatis magis consistit in amando alterum quam in amando se
      ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e188">Item, amor caritatis superveniens tollit curvitatem ipsi naturae, sicut patet, quia, cum
      homo plus diligat se quam Deum ante caritatem, post adventum catitatis vertitur ordo, ut
      plus diligat Deum quam se ipsum : Si ergo mutat ordinem quantum ad dilectionem Dei, pari
      ratione quantum. ad dilectionem proximi. Videtur ergo quod dilectio proximi praemittenda sit
      secundum ordinem caritatis dilectioni respectu nostri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e191">Item, caritas facit nos conformare voluntatem nostram voluntati divinae ; sed Deus non
      magis diigit nos quam proximos nostros, immo magis diligit proximos nostros, si sint
      meliores nobis : ergo videtur quod secundum ordinem caritatis plus debet diligere proximum
      quam me ipsum. Si tu dicas quod Deus non vult quod conformemus voluntatem nostram sibi in
      hoc, obicitur contra hoc, quia Deus vult quod nos magis desideremus honorem suum quam
      commodum proprium ; vult etiam quod magis amemus et appretiemur illud quod magis est amandum
      et appretiendum ; sed salus centum animarum magis facit ad honorem Dei et magis appretianda
      est quam salus unius animae : si ergo nomine proximi intelligitur omnis homo, videtur quod
      amor proximi praeponendus sit amori sui. Et hoc confirmatur per illud quod dicit Apostolus
      ad Romanos [9, 3] : Optabam enim ego ipse anathema esse a Christo pro fratribus meis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26970-Dd1e195">
          <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e197">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e200" type="question-title">Amor salutis propriae praeferendus est amori salutis
      alienae.</head>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e203">Respondeo : Dicendum quod secundum ordinem caritatis amor salutis propriae praeponendus est
      amori salutis alienae, secundum quod auctoritates Sanctorum innuunt manifeste et secundum
      etiam quod consonat et dictat iudicium rationis rectae et instinctus naturae. Ratio enim
      huius est, quoniam unumquodque plus appetit perfectionem in se ipso quam in suo simili : et
      quodlibet pondus plus trahit corpus in quo est ad situm sibi debitum quam trahat aliud
      corpus illi annexum. Hinc est quod caritas per prius desiderat Deum nobis uniri et in nobis
      habitare et nos in ipsum Deum tendere et in ipso quiescere quam appetat in aliquo alio, qui
      nobiscum habeat aliquam similitudinem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e206">Concedendae sunt igitur rationes ostendentes quod in ordine caritatis praefertur dilectio
      sui dilectioni ipsius proximi. Et huius signum est, quia illi reprehenduntur et stulti
      reputantur qui salutem propriam negligunt ut procurent alienam. Huius etiam signum est,
      quia, si homo ex caritate deberet diligere proximum quantum se ipsum, ita quod esset ibi
      omnimoda aequalitas, iam duos proximos deberet diligere duplo quam se ipsum, et tres in
      triplo, et sic ulterius ascendendo ; quod in nullo habente caritatem reperiri contingit,
      quantumcumque perfecto.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26970-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d1e26970-Hd1e213">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e216">Ad illud quod primo obicitur, quod caritas non quaerit quae sua sunt, dicendum quod
       <mentioned> suum </mentioned> idem est quod proprium. Proprium autem quaerere hoc est
      dupliciter : uno modo, prout proprium dicitur cum praecisione ; et sic excludit bonum
      commune, et isto modo sonat in vitium, et secundum istam acceptionem consuevit dici quod
      libido est amor boni proprii ; et quantum ad hune modum dicit Apostolus quod cuitas non
      quaerit quae sua sunt. Alio modo dicitur bonum proprium, bonum qued pertinet ad se, ita quod
      in appetitu illius boni voluntas nec repugnat divinae voluntati nec praeiudicat communi
      utilitati, sicut est appetitus salutis propriae ; et isto modo diligit quis se ex caritate ;
      et sic accipiendo non negat Apostolus quin homo per caritatem debeat quod suum est quaerere,
      cum ipsemet cuperet dissolvi et esse cum Christo, sicut dicitur ad Philippenses 1, 23.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e222">Ad illud quod obicitur, quod secundum divinum mandatum debet homo diligere proximum sicut
      semetipsum, dicendum quod sicut non est nota perfectae aequalitatis sive commensurationis,
      sed expressae similitudinis, quae in hoc attenditur quod homo debet diligere proximum ad
      illud bonum ad quod diligit se ipsum, et post salutem propriam nihil tantum debet desiderare
      sicut salutem alienam : et ideo non valet illud quod obicit, quod similiter deberet dici in
      mandato illo quod diligat proximum sicut Deum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e225">Ad illud quod obicitur de auctoritate Gregorii, quod caritas magis proprie ordinat ad
      proximum quam ad se ipsum, dicendum quod hoc non dicitur quod caritas per prius respiciat
      mdinem hominis ad proximum quam ad se ipsum, sed quia non sufficit quod aliquis amor sit
      caritas ut homo amet se ipsum ; licet enim amor caritatis a se ipso inciplat, debet tamen in
      alterum protendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e228">Ad illud quod obicitur, quod caritas est amor liberalis, dicendum quod, quamvis liberalitas
      quantum ad suam completionem respiciat alterum, tamen quantum ad suum initium prius respicit
      ipsum qui liberalitatem impendit, sicut et misericordia, de qua dictum est quod primo debet
      homo sui ipsius misereri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e232">Ad illud quod obicitur, quod amor caritatis superveniens tollit curvitatem naturae,
      dicendum quod quaedam est curvitas naturae quae sonat in vitium et cortuptionem ; qu.aedam,
      quae respicit ipsius naturae intrinsecam inclinationem. Prima est, qua quis diligit se plus
      quam Deum ; secunda est, qua quis diligit se plus quam proxmum. Gratia autem superveniens
      primam corrigit et tollit, secundam vero dirigit et cum ea currit ; et sic ratio illa non
      valet, quoniam non est simile hinc inde.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26970-d1e235">Ad illud quod obicitur, quod debemus voluntatem nostram voluntati divinae conformare,
      dicendum quod Deus cum dicitur alterum altero magis diligere, hoc non est quia intensius
      diligat unum quam reliquum, cum circa amorem ipsius nec cadat intensio nec remissio ; sed
      hoc dicitur quia unum ordiilat ad maius bonum quam reliquum ; et hoc bene potest concedi
      quod quis magis debet diligere proximum quam se, cum proximus ipsum excedat in merito ; sed
      ex hoc non sequitur quod amor proximi melioris praeponderet amori sui Ordo enim caritatis
      non attenditur penes magnitudinem boni optabilis, sed penes praeponderationem affectionis
      diligentis. Et si tu obicias, quod Deus vult quod magis amemus honorem suum quam commodum
      nostrum et magis appretiemur quod est magis appretiandum, dicendum quod verum est quod Dei
      honor plus debet in corde nostro praeponderare quam nostrum commodum ; tamen caritas nunquam
      separat honorem Dei a commodo nostro spirituali ; nec est voluntatis divinae ut nos
      appetamus aliquid quod sit in detrimentum salutis nostrae, propter honorem suum. Sicut enim
      essentiale est naturae appetere esse ; sic essentiale est gratiae appetere. Deo placere et
      Deo adhaerere ; ideo Deus nunquam illud a nobis exigit ut magis salutem.alienam quam
      propriam diligamus. Et quod dicit Apostolus quod optabat anathema a Christo esse pro
      fratribus, illud intelligitur ad tempus vel sub conditione, videlicet si optabile esset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>