<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 8, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 8, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e7838">
        <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e119">III, D. 8, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e122" type="question-title">Utrum haec sit concedenda divina natura est de Virgine nata.</head>
        <p xml:id="bb-d1e7838-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum haec sit concedenda : divina natura est de
    Virgine nata.</p>
        <div xml:id="bb-d1e7849" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e133">Et quod sic, videtur. Primo, auctoritate Hilarii, in libro De Trinitate, IV : <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/adt-l4">Nihil
       nisi natum habet Filius</quote>. Sed habet divinam naturam : ergo est nata ; sed quod
      natum est aeternaliter in Christo ex Patre, natum est temporaliter de Matre : si igitur
      divina natura est huiusmodi, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e139">Item, expressius <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, III libro, capitulo 12 : <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e144">Theotocon, id est Dei
       genitricem, vere et prineipaliter sanctam Mariam Virginem praedicamus</quote>. Sed
       <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e147">Deus est nomen naturae</quote> ; ergo Virgo Maria erit genitrix divinae naturae.
      Ergo divina natura est nata de Virgine.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e151">Item, expressissime <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De fide ad Petrum : <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e156">Natura aeterna atque divina non
       posset temporaliter concipi et nasci nisi secundum susceptionem veritatis humanae</quote>.
      Ergo videtur quod vere et proprie debeat dici concepta et nata de Virgine.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e160">Item, incarnatio ordinatur ad nativitatem : unde et persona Verbi ideo nata est, quia
      incarnata ; sed conceditur quod divina natura si incarnata, ut habitum est supra,
      distinctione quinta : ergo et concedi debet quod sit de Virgine nata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e164">Item, assumere carnem nihil aliud est quam nasci in utero ; sed haec conceditur, quod
      divina natura assumsit carnem de Virgine : ergo concedi debet quod nata fuerit in utero
      Virginis. Sed ad nativitatem in utero subsequitur nativitas ex utero : ergo, si divina
      natura nata fuit in Virginis utero, sequitur quod fuerit nata et Virginis utero.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e167">Item, magis consonat divinae naturae nasci de Virgine quam pati conveniat virtuti et
      infirmari conveniat fortitudini ; sed <name ref="#Bernard">Bernardus</name> dicit quod <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e172">in illa unione fuit
       fortitudo infirmata</quote> : ergo multo fortius concedi debet divinam.naturam esse natam
      de Virgine.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e176">Sed contra : <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, libro IV: <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e181">Cognoscimus quod nasci non est naturae, sed
       hypostasis</quote>. Ergo nasci de Virgine naturae non competit, sed solum personae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e185">Item, nobilior et prior est nativitas aeterna quam temporalis ; sed divina natura non
      dicitur esse nata propter Filii nativitatem aeternam, ut in primo libro ostensum est : ergo
      multo minus non debet dici nata propter temporalem nativitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e188">Item, cuicumque competit nasci competit esse ab alio ; sed divinae naturae non competit
      esse ab alio : ergo divina natura nec aeternaliter nec temporaliter debet dici nata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e191">Item, cuicumque competit nasci competit ratio filiationis. Ergo, si divina natura dicitur
      esse nata de Virgine, divina natura dicitur filia Virginis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e195">Item, sicut se habent proprietates divinae naturae ad humanam, sic proprietates humanae ad
      divinam ; sed haec est simpliciter falsa humanitas in Christo est aeterna : ergo et ista
      divina natura in Christo est de Virgine nata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e198">Item, quod nascitur ex. aliquo est natura conformis cum eo ex quo nascitur. Si ergo divina
      natura nata est de Virgine, videtur quod divina natura et Virgo Maria sint eiusdem naturae ;
      quod est falsum et impossibile.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7923">
          <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e204">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e207" type="question-title">Praedicta locutio ob duplicem causam non debet recipi</head>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e210">Respondeo : Dicendum quod, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, haec non recipitur tamquam
      propria : divina natura est de Virgine nata. Et hoc propter duo, videlicet propter vitandam
      confusionem proprietatum personalium et proprietatum naturalium sive essentialium, quae duo
      praecipue sunt observanda circa sermonem catholicum et veritatis fidei expressivum. Non
      igitur recipitur quod. divina natura sit nata de Virgine, propter confusionem personalium ;
      propter quod etiam non conceditur quod sit nata de Patre. Et hoc est quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in
      littera : <quote xml:id="bb-d1e7838-Qd1e218" source="http://scta.info/resource/pl-l3d8c1-d1e120">Quae res non est de
       Patre genita, non videtur de Matre nata ; nec res aliqua filiationis nomen habet in
       humanitate, quae illud non teneat in divinitate</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e222">Propter vitandam etiam confusionem proprietatum naturalium non recipitur. Sicut enim in
      beatissima Trinitate distinctae sunt personae ad invicem et earum proprietates, sic in
      Christo naturae sunt distinctae ad invicem et earum proprietates, quamvis conveniant in
      supposito ; et ideo proprietas unius naturae non debet praedicari de altera natura in
      abstractione considerata, ne ex hoc intelligatur quod divina natura et humana sint una
      essentia. Quod enim praedicatur de altero in abstractione non intelligitur convenire ei
      solum ratione suppositi, verum etiam formae. Et ideo praedicta locutio recipi non debet. Et
      concedenda rationes hoc ostendentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7948">
          <head xml:id="bb-d1e7838-Hd1e229">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e232">Ad illud verbum Hilarii dicendum quod aliquid habet improprietatis et debet sic exponi :
      nihil habet Filius nisi natum, id est, nihil habet quod non nascendo accepit. Et hoc melius
      in primo libro explanatum fuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e235">Ad illud quod obicitur de auctoritate <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name>, quod Virgo Maria est Dei genitrix,
      dicendum quod concedendum est quod Deus natus est de Virgine : ex hoc tamen non sequitur
      quod divina natura sit de Virgine nata, pro eo quod hoc nomen Deus, quia significat in
      concretione, supponit personam ; non sic divina natura, quae significat in abstractione.
      Unde et haec conceditur Deus generat, quamvis haec non concedatur divina natura vel essentia
      generat. Unde in omnibus talibus processibus est sophisma secundum accidens. Aliter enim et
      aliter significatur divina natura per hoc nomen Deus et aliter per hoc nomen natura ; ideo
      in nullo cogit auctoritas illa.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e241">Ad illud quod obicitur, quod divina natura dicitur concipi et nasci, dicendum quod, sicut
      dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ibi extendit nomen naturae, ut stet loco personae ; et
      hoc quidem multoties facit. Sed com munis usus talem modum loquendi non admittit : ideo ex
      tali auctoritate non debet argui, immo potius debet exponi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e250">Ad illud quod obicitur, quod incarnatio est via ad nativitatem, dicendum quod verum est :
      ad nativitatem personae, quae est suppositum naturae assumtae ; sed non oportet quod sit via
      ad nativitatem naturae. Incarnatio enim non facit communicationem idiomatum ratione
      convenientiae in natura, sed potius ratione convenientiae in persona.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e254">Ad illud quod obicitur, quod assumere carnem est nasci in utero, dicendum quod verum est
      secundum quod assumere idem est quod in unitatem sui accipere, et hoc modo proprium est
      personae. Secundum autem quod assumere dicitur de divina natura, accipitur largius ; et hoc
      modo assumere non est idem quod in utero nasci, sed potius carni uniri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7838-d1e257">Ad illud quod obicitur, quod fortitudo est infirmata et sic de aliis, dicendum quod verba
      illa non sunt trahenda ad consequentiam. Conceditur enim aliquid dicere ei qui vult excitare
      devotionem et elevare in admirationem, quod tamen reprehenderetur in eo qui sermonis
      catholici proprietatem et veritatem inquirit. Posset etiam et aliter responderi quod non est
      simile. Quamvis enim hoc nomen <mentioned> essentia </mentioned> vel <mentioned> natura
      </mentioned> non supponat pro persona, nomina tamen appropria humana, ut virtus et
      sapientia, pro persona supponunt et locutionem veram reddunt. Unde sensus est : fortitudo
      est infirmata, id est persona, cui appropriatur fortitudo, Christus videlicet, qui est Dei
      virtus et Dei. sapientia, Verbum scilicet Patris, cui competit esse Dei virtutem et Dei
      sapientiam. Et ideo, quamvis talia praedicata conveniant et attribuantur nominibus
      appropiatis, non tamen sequitur quod attribui possint essentiae vel naturae proprie et vere.
    </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>