<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 36, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 36, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e33873">
        <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e119">III, D. 36, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e122" type="question-title">Utrum dona Spiritus Sancti sint connexa.</head>
        <p xml:id="bb-d1e33873-d1e125">Secundo quaeritur de connexione donorum, et est quaestio, utrum dona Spiritus Sancti sint
    connexa.</p>
        <div xml:id="bb-d1e33884" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e133">Et quod sic, videtur. Primo, quia sicut habitus virtutum sunt gratuiti et procedunt ex
      munere divinae largitatis, sic et habitus donorum. Cum ergo propter unitatem gratiae
      informantis et munificentiam largitatis dispensantis ponatur connexio in virtutibus
      gratuitis, eadem ratione videtur quod ponenda est et in donis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e136">Item, sicut una virtus alteri adminiculatur et eam adiuvat in actu suo, sic unum donum se
      habet respectu alterius. Ergo qua ratione una virtus indiget altera et non potest ab ea
      separari, eadem ratione videtur necessarium esse unum donum connecti alteri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e139">Item, quicumque habet caritatem habet unde possit delectari et gustare, <quote xml:id="bb-d1e33873-Qd1e141">quoniam
       suavis est Dominus</quote> ; sed donum sapientiae consistit in gustu illius summae
      dulcedinis : igitur quicumque habet caritatem, habet donum spientiae. Sed donum sapientiae
      est supremum inter omnia dona et praesupponit omnia dona inferiora : ergo quicumque habet
      caritatem, habet omnia Spiritus Sancti dona : ergo videtur quod dona sint connexa.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e145">Item, aliquis homo existens in gratia ex ipso primo munere gratiae sine alterius doni
      appositione potest pervenire ad salutem. Ergo videtur quod possit in usu donorum et gratia
      semetipsum exercere ; sed hoc non esset nisi dona essent connexa : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e149">Sed contra : I ad Corinthios 12, 8, dicit Apostolus : <quote xml:id="bb-d1e33873-Qd1e151" ana="#Icor12_8">Alii datur per Spiritum sermo
       sapientiae, alii datur sermo scientiae</quote> ; ubi diversitatem donorum dicit distribui
      secundum diversitatem personarum. Ergo non videtur quod necessario oporteat omnia dona in
      una et eadem anima esse connexa.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e155">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De sermone Domini in monte, ponit gradus inter dona, ita quod ab
      uno paulative fit processus ad alterum ; sed hoc non esset, si omnia infunderentur
      aequaliter et simul : ergo non videtur quod dona Spiritus Sancti invicem connectantur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e161">Item, Gregorius, in Moralibus, dicit quod <quote xml:id="bb-d1e33873-Qd1e163">minor est sapientia, si intellectu
       careat</quote>. Ergo donum sapientiae potest haberi sine dono intellectus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e167">Item, supra. habitum fuit, distinctione proxima, et est verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name>, De Trinitate,
      XIV, quod <quote xml:id="bb-d1e33873-Qd1e172" ana="#Augustine_deTrinitate_14_1_3_b">dono scientiae non pollent plures fideles, quamvis polleant ipsa fide</quote>. Ergo
      videtur quod donum scientiae non necessario concomitetur infusionem gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e176">Item, habitus donorum secundum suam generalitatem dantur ad expediendum. Ergo, si dona
      essent necessario connexa, videtur quod, uno dono hahito, sanarentur omnia symptomata et
      expeditus esset homo ad omnia opera meritoria ; quod manifeste esse falsum deprehendit ipsa
      experientia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e179">Item, dona ut plurimum ordinant ad ea quae sunt supererogationis, sicut patet in dono
      consilii et fortitudinis ; ea autem quae supererogationis sunt non concomitantur
      inseparabiliter ea quae sunt necessitatis : ergo videtur quod inter ipsa dona gratuita non
      sit connexio necessaria.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e33939">
          <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e185">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e188" type="question-title">Dona Spiritus sancti respectu originis habent connexionem, non
      autem ita respectu usus et perfectionis.</head>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e191">Respondeo : Dicendum quod de habitibus donorum gratuitorum est loqui dupliciter, videlicet
      quantum ad ipsorum originem et quantum ad usum consequentem. Si loquamur de ipsis quantum ad
      ipsorum originem, cum origo omnium habituum gratuitorum consistat quasi materialiter in
      natura et completive et formaliter in gratia, quando Spiritus Sancti gratia infunditur, ita
      sufficienter datur quod omnes habitus gratuiti ex ipsa possunt oriri, si nos velimus
      susceptae gratiae cooperari, non solum habitus virtutum, sed etiam habitus donorum et
      beatitudinum. Ideo quantum ad originem indubitanter verum est dona Spiritus Sancti habere
      connexionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e194">Aliter est loqui de ipsis habitibus donorum quantum ad usum, secundum quem modum isti
      habitus reddunt potentiam facilem et expeditam ad proprios actus, qui non tantum sunt
      necessitatis et sufficientiae, sed etiam cuiusdam supererogationis et excellentiae. Et
      quantum ad hoc non est necessarium in his esse connexionem, immo vix aut nunquam usus
      istorum habituum reperitur perfectus in aliquo ; sicut innuit Gregorius, super illud Iob
      [38, 31] : <quote xml:id="bb-d1e33873-Qd1e196" ana="#iob38_31">Numquid coniungere poteris micantes stellas Pleiadas</quote> ? dicens quod
      usus Spiritus septiformis in solo Christo fuit perfecte. Usus enim donorum ponit hominem in
      statu perfectionis, sed origo non necessario ponit in statu perfectionis, sed in statu
      inchoationis. Unde sicut puer parvulus, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, habet in ratione quidquid
      postmodum habiturus est in mole, licet magnitudinem malis nondum habeat in actu, sic concedi
      potest quod habitus donorum non necessario connectuntur quantum ad usum et ipsorum esse
      completum, secundum quod potentias facilitant et ad acttis excellentes expediunt. Tamen in
      infusione gratiae habentur radicaIiter et virtualiter et implicite, sicut ostendunt rationes
      ad primam partem inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e33961">
          <head xml:id="bb-d1e33873-Hd1e207">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e210">Attamen illud quod obicit de similitudine virtutum et donorum non valet. Habitus enim
      virtutum, pro eo quod necessitatis sunt, etiam quantum ad suos usus in his qui libero
      arbitrio iam utuntur, simpliciter habent ad invicem connecti, non solum ratione suae
      originis, sed etiam ratione usus consequentis. Nemo enim potest esse in gratia nisi credat,
      speret et amet, et sic de aliis viitutibus. Non sic autem est de usibus donorum et
      beatitudinum sin.e quibus plures salvantur. Multi enim sunt qui fideliter credunt et tamen
      illud quod credunt nunquam intellectu comprehendunt. Similiter est de usu ipsarum
      beatitudinum. Et ideo, si aliquo modo sit connexio in habitibus beatitudinum et donorum, non
      tamen tanta est, quanta est in habitibus virtutum. Est tamen ibi aliqua, sicut illae
      rationes ostendunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e213">Ad illa vero quae obiciuntur in contrarium, satis facilis est responsio per ea quae dicta.
      sunt. Nam quod primo obicitur de auctoritate Apostoli, quod alii datur Spiritum sermo
      sapientiae etc., procedit de donis gratiae gratis datae, non autem de donis gratiae gratum
      facientis ; vel certe, si intelligit de ipsis donis, hoc dicit quantum ad usum, non quantum
      ad ipsorum habituum radicem sive principium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e216">Ad illud quod obicitur de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, similiter patet responsio. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> enim
      assignat gradus inter dona quantum ad eorum usus, quia non potest quis assuefieri in usu
      doni superioris nisi primo assuefiat in usu doni inferioris qui non est tantae
      sublimitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e225">Ad illud quod obicitur de auctoritate Gregorii, quod minor est sapientia, si intellectu
      careat, similiter respondendum est hoc Gregorium intellexisse de usu doni intellectus, quo
      neglecto, si quis se protendat ad usum doni sapientiae, non ita proficif, sicut proficeret,
      si ordinato gradu procederet.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e229">Ad illud quod obicitur de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, habita in distinctione praemissa, dicendum
      quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intelligit de usu doni scientiae ; et hoc manifestum est ex ipsa
      auctoritate. Dicit enim quod multi pollent fide qui non poilent scientia. Nemo enim pollet
      in aliquo habitu nisi habeat ipsum in sua completione, per quam facile sit ipsum habitum
      manifestari in opere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33873-d1e238">Ad illud quod obicitur, quod dona expediunt et quod similiter ordinant ad ea quae sunt
      supererogationis et excellentiae, respondendum, sicut prius tactum est, quod hoc
      intelligitur de donis quando habentur in usu, non solum in munere, sive quando habentur
      quantum ad assuefactionem et facilitatem in opere, non quando habentur quantum ad
      causalitatem in sua origine : uno modo habentur in ipsius gratiae infusione, alio modo
      habentur per bonorum operum et orationum sive precum multiplicationem, secundum illud quod
      dicitur in Glossa, Matthaei 6, 9 : Quia per haec dona nos ab imis ad summa consurgimus,
      septem beatitudines, quae per eadem dona quaeruntur, de imis gradatim ad summa perveniunt.
      In precibus ergo est ut impetremus dona, in donis ut operemur mandata, de operatione
      beatitudines consequuntur. Haec autem intelligenda sunt quantum ad usum, sicut prius fuit
      explanatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>