<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 6, PRAENOTATA DE TRIBUS OPINIONIBUS</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 6, PRAENOTATA DE TRIBUS OPINIONIBUS</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e6093">
        <head xml:id="bb-d1e6093-Hd1e119">III, D. 6, PRAENOTATA DE TRIBUS OPINIONIBUS</head>
        <p xml:id="bb-d1e6093-d1e122">Notandum est autem hoc in principio quod explicatio primae opinionis in quatuor consistit
    articulis, secundum quod colligi potest ex verbis ipsius <name ref="#Lombard">Magistri</name>. Primo enim ponebant quod in
    ipsa incarnatione constitutus fuit unus homo ex anima et carne, ita tamen quod nihil
    constituebatur tertium ex homine et Deo. Secundo vero dicebant hominem ilium assumtum a Verbo.
    Tertio vero, quia Deus est homo et e conversa, dicebant assumentem praedicari de assumto. Et
    ex hoc consequebatur quarta positio, quod Christus est duo. Cum enim alius sit assumens et
    alius sit assumtus, et Christus sit Deus assumens et homo assumtus, suppositis praemissis,
    necessario habent ponere quod Christus sit duo. Et hoc est ultimum in quo consummatur et
    denominatur ista positio.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6093-d1e128">Similiter explicatio secundae opinionis consistit in quatuor articulis. Primo enim dicebat
    quod in incarnatione non tantum est ex anima et corpore constituta una natura, sed etiam
    divinitas et humanitas ad unam concurrerunt constituendam personam, ita quod persona Verbi
    ante incarnationem Verbi erat simplex, in incarnatione vero facta est composita. Secundo vero
    simul cum hoc dicebat quod, si in incarnatione Verbi aliquo modo persona facta est composita,
    non tamen facta est alia, sed eadem manens quae prius erat. Tertio vero subiungebat quod, etsi
    persona Verbi in incarnatione Verbi possit dici composita, non tamen potest dici facta ; nec
    est concedendum quod sit facta persona, quamvis concedi possit quod sit facta persona hominis.
    Et ideo quarto loco dicebat quod Christus erat unum, non plura, quia persona Verbi non
    assumserat hominis supposititm, sed naturam.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6093-d1e131">Tertia similiter positio in quatuor consistebat articulis. Nam primo negabat quod dicit
    positio prima : aiebat enim quod in .incarnatione ex carne et. anima non est constituta tertia
    natura. Secundo vero negabat quod dicit opinio secunda, pro eo quod non concedebat quod ex
    illis duabus naturis persona esset composita. Tertio vero subiungebat quod persona Verbi
    carnem veram et veram animam per modum indumenti assumserat, ut hominum oculis visibilis
    appareret. Quarto vero subiungebat quod Christus non est aliquid secundum quod homo ; homo
    enim de Christo non praedicatur per modum substantiae, sed per modum habitus, per quem modum
    ille qui habet habitum dicitur esse vestitus.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6093-d1e134">Omnia autem quae dicta sunt trahi possunt ex his quae in littera dicuntur. Possent autem et
    his multa adiungi, quia, uno posito, sequuntur multa. Verumtamen ista quae dicta sunt
    principales positiones sunt praedictarum opinionum et ex verbis <name ref="#Lombard">Magistri</name> accipi possunt.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>