<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 46, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 46, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d46a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d46a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 46, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d46a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus velit omnes homines salvos fieri voluntate
          beneplaciti.</head>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e103">Quod autem Deus velit omnes liomines salvos fleri voluntate beneplaciti, ostenditur
          sic:</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e106">1. Primae ad Timotheum secundo ': <quote xml:id="bb-l1d46a1q1-Qd1e108" ana="#Itim2_4">Vult omnes a homines salvos
          fieri</quote>; sed constat, quod hoc non est dictum de voluntate signi, quia nec praecepti
          nec impletionis nec alicuius allerius — hoc enim non cadit sub praecepto — ergo constat
          esse dictum de voluntate beneplaciti.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e112">2. Item , Damascenus: <quote xml:id="bb-l1d46a1q1-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/jddfo-l2c29">Oportet scire
          , quo- niam Deus vult antecedenter omnes homines salvos fleri, et regni sui potiri
          fortuna; non enim ad pu- niendum plasmavit nos Deus</quote>: ergo cum voluntas antecedens
          sit voluntas beneplaciti, quae est bono- rum , quae sunt bona irrefragabiliter , voluntate
          beneplaciti vult omnes homines salvos fleri sive salvari.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e119">3. Item , omnis habens caritatem vult onines homines salvos fleri, quantnmcumque modicam
          ha- beat dilectionem '. Cum ergo Deus summam habeat dilectionem et caritatem , videtur ,
          quod ipse velit omnes homines salvos fleri.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e122">4. Item, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>^ primum uno modo se habet
          ad omnia sive ad omnes, ergo, quan- lum est de se, omnes uniformiter diligit: ergo si vult
          aiiquos salvari , et omnes ; vel si de aliquibus non vult, pari ratione de nullis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e128">1. CoNTRA hoc primo est instantia, quam ad- Ad opposi- ducit Magister in littera =: si
          vult onmes homines salvos fleri, et de oranibus plures damnantur, quam salvantur, ergo
          voluntas eius frustratur et cassatur; quod est contra veritatem aperte. </p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e131">2. Item, omnes quos vult Deus salvari, eligit ad salutem — electio enim Dei non dicit
          aliud quam dilectionem ad salvandum — ergo si omnes vult sal- vos fleri, omnes sunt
          electi. Contra, Matthaei vi- gesimo secundo": Multi sunt vocati, pauci vero electi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e134">3. Item, in praedestinatione non sunt nisi haec duo, scilicet praecognitio et voluntas
          salvandi , ratione cuius Deus dicitur praedeslinare. Dum enim proponit dare gratiam et
          gloriam praeparare, prae- destinare dicitur': ergo cum praecognitio Dei omni- bus sit
          coniiiiunis, si volunlas salulis est respectu omnium , ergo omnes snnt praedestinati. Sed
          omnes praedestinati salvabuntur: ergo omnes salvabuntur; quod est conlra fidera. Si tu
          dicas mihi, quod duplex est voluntas, absoluta el conditionalis , et Deus absoluta
          voluntate solum vult salvare quos praescivit conformes fieri imagini Filii sui ' , et
          istos praedestinavit , voluntate vero conditionali Repiicatui. vult omnes , si ipsi
          velinl; tunc obiicitur , quod voluntas conditionalis non videtur convenire Deo, quia iiaec
          est voluntas semiplena, Deus autem quid- quid vull, plene vult. Et ilenim , quidquid
          facit, piene facit. Et itenin} . Iiacc cimditionata voluntas aut est voluntas beneplacili
          , aul voluntas signi. Si signi, tunc nihil ad pfopositum, quia voluntate si- gni non vult
          omnes homiiies salvos fieri. Si volun- tas beneplaciti; sed haec uiio modo lantum est et
          dicitur et semper impletur: ergo oinnes liomines salvanlur. El praeterea, haec voluntas
          conditionata, qua dicitur, quod vult, si ipsi vehnt, locum non po- test habere in parvulis
          . qui moriuntur : ergo adhuc non solvit isla distinctio. </p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e137">4. Itera, cum sic dicitur: vult hunc salvari, aliquo demonstrato , aut hoc quod est velle
          aliquid connotat, aut nihil. Si nihil: ergo pari ratione po- test dici de lapide, quod
          Deus vult hunc salvari. Si aliquid, non nisi sahitem: ergo sequitur, si vult hunc salvari.
          quod iste salvabitur, quahtercumque accipiatur velle. Si dicas , quod connotat possibili-
          tatem et ordinabilitatem ad salutera ; obiicitur tunc, quod de quolibet ordinaloih ad
          aliquid potest dici, quod Deus velit; sed quilibet clericus est ordinabi- lis ad
          episcopatum , et quilibet miles ad dignitatem regiam: ergo Deus vult, omnes clericos esse
          episco- pos. et omnes milites esse reges; quod non con- ceditur.</p>
        <div xml:id="bb-l1d46a1q1-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d46a1q1-Hd1e143">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d46a1q1-Hd1e146" type="question-title">Deus vult, omnes voluntate beneplaciti salvos fieri, quod
            intelligi potest sive cum <name ref="#Augustine">Augustino</name> de voluntate
            consequenti, sive cum Damasceno de voluntate antecedenti. </head>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e152">Respondeo : Dicendum, quod cum Apostolus di- cal , .quod Deus hoc vult , scilicel omnes
            homines salvos peri, quod necesse habemus concedere , quod c Deus velit. Et cum non
            possit exponi de voluntate signi, necesse habemus exponere de voluntate be-^- neplaciti.
            Sed cum non omnes salventur, et volun- tas Dei nunquam frustretur , ideo necesse est,
            quod fiat vis in 7nodo distribuendi , vel in modo vo- lendi '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e155">Et egregius doctor Augustinns duplicem facit vim in modo distribuendi in Enchiridio ^ :
            uno t modo , quod distributio sit accommoda , sicut et ■ haec: omnis hoino timet in
            mari, secundum com- munem modum loquendi intelligitur: qui est in mari. Similiter <name ref="#Augustine">Augustinus</name>'' exemplificat, si dicatur: <quote xml:id="bb-l1d46a1q1-Qd1e160">Magister iste
            docet omnes pueros de ista civitate, quia scilicet docet omnes qui addiscunt. Nullus
            enini docetur nisi per ipsum</quote>. Similiter, <quote xml:id="bb-l1d46a1q1-Qd1e163">Deus vult omnes homines salvos
            fieri, quia nullus salvatur, nisi velit Deus , et ideo orandus est, ut velit ^ </quote>
            . — Facit etiam alio modo vim in distributione secun- ■ dum communem modum distinguendi,
            quod potesl fieri pro singulis generum, et sic est falsa, et non intelligit Apostolus
            sic; vel pro generibus singulo- rum, et sic vera, quia Deus de omni gente voluit et vult
            aliquos salvari, et de Graecis et Latinis, el de praelatis et subditis, et de omni
            gente; et ideo dicit Apostolus °, pro omnibns esse orandum. Haec est responsio
            .Vugustini. cui Magister innititur; et necesse est sic vel sic solvere, supposito qiiod
            velle dical ibi velle Dei, secundum quod dicitur velle placito quietato sive voluntate
            absoluta, de qua verum est dicere: Omnia quaecumque voluit, fecitK Sed Damascenus '
            facit vim in modo volendi. i-Distinguit enim in Deo voluntatem antecedentem et
            evoluntatem consequentem. Et voluntas antecedens est voluntas respectn eins, propter
            qnod Deus bo- minem facit , et est irrefragabiliter Ijonorum. Volun- tas autem
            consequens est voluntas, non quae se- quitur merita, sed quae vult aliqua secundum prae-
            scientiam meritorum. Prima, scilicet antecedens, dicitur a magistris volnntas
            conditionalis sive vo- luntas, qua Deus vult, quantura in se est. Secunda autem ,
            scilicet consequens, dicitur absohita. Diffe- rentia autem inter banc voluntatem et
            illam non est secundum diversitatem affectionis sive modi vo- lendi , qni sit in Deo ,
            sed secundum rationem con^ notandi et intelligendi. — Prout enim Deus dicitur velle
            omnium salutem, quantum in se est et ante- cedenter , connotatur in omnibus bominibns
            ordina- bilitas^ ad salntem, tum ex parte naturae datae, tum ex parte gratiae oblatae.
            Dedit enim Deus na- liiram , secundum quara possent ipsura cognoscere et cognitura
            quaerere et quaesilum invenire et in- vento inbaerere, ac per boc salutera obtinere.
            Gra- tiam similiter obtulit, dura Filium misit et obtubt, cuius pretinm omnium saluti
            suffecit. Leges etiam et mandata tribuit salutis et ostendit. Ipse etiam praesto est
            oranibus inquirentibus et prope est omni- bus invocanlibus eum *. Velle ergo hominem an-
            tecedenter salvare est ordinatum ad salutera facere et volenti pervenire non deesse.
            Unde velle antece- denter salvare non connotat salutem, sed ordina- bilitatem ad
            salutem. Velle autem consequenter sive absolute salvare est velle dare salutem ei, quem
            praescit ad salulem perventuruin per snum auxilium et gratiam, et connolat saliUis
            evenlum. Et sic non est dicere, quod Deus velit omnes ho- mines salvos fieri. </p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e167">Huic responsioni magis consonant inagistri, quam- vis utraque bona sit. Secundum banc
            igitur respon- tonciusio 3. dendum, quod Deus vult omnes bomines salvos fieri, quantum
            in se est sive voluntate antecedente, non autem voIunlate ab o/tito sive
            consequente.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e171">1. 2. 3. 4. Et quia illa non connotat etfectus soiuwo op- eventum, ideo non impeditur
            in boc, quod non ''°'"°''°°'' omnes salvantur. — Patet etiam responsio ad illud quod
            obikit de praedestinatione si\e electione, quia in illis clauditur voluntas absoluta,
            non solum an- tecedens. — Patet etiam responsio ad ultimum de connotato.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e174">Ad illud tamen quod obiicitur , quod volun- Ad lepiica- tas condit.ionata non cadit in
            Deum; dicendura , j'"""""'*' quod non ponitur in Deo velleitas quautum ad de- fectum '
            plenitudinis voluntatis nec propter diversos raodos volendi, sed propter aliara
            comparationem in connotando, et sic patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e177">1.2. Ad rationes vero ad oppositum, quod Ad argg. ia Deus vult omnes horaines salvos
            fieri ; responderi potest ad duas primas, quod verum coucludunt et vere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e180">3. Ad illud autem quod obiicitur de caritate hominura, dicendum, quod non est simile,
            quia nos nescimus merita hominum futura fmaliter; et si qnis sciret, ahquos esse
            praescitos , quaravis, quan tum in se est, deberet eos velle salvari, non taraen
            voluntate absoluta. Sed baec melius infra patebunt ^.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q1-d1e183">4. Ad illud quod obiicitur, quod Deus uno modo se babet ad omnes; dicendum. quod illud
            verbum <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> habet locura quanluin ad rerum
            gubernationem , non quantum ad earum productio- nem; vel quantum ad naturalia. non
            quantum ad Qratnita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>