<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis personis poni possit principium materiale.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, ulrum in divinis personis sil 
ponere principium materiale. Et quod sic, ostenditur 
hoc modo. </p>

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e106">1 . Quandocumque aliquis vel aliquid est de ali- 
quo, ita quod ipsum est distinctum, et illud, de quo 

• est, indistiuctum , est de illo tanquam de materiali 
principio '; sed persona Filii est de substantia Patris, 
et persona distinguitur, substantia dicit quid indi- 
stinctum : ergo est sicut materiale principium.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e109">2. Item, sicut efficiens et finis sunt causae corre- 
lativae, ita forma et materia^ — forma enim dicitur 
respectu materiae — sed in Deo est ponere causam 
formalem, <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Qd1e111">ipse enim est forma</quote>, ut dicit Boethius^: 
ergo in Deo est ponere materiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e116">3. Item, videtur quod causa materialis inagis 
competat Deo quam aliquod genus causarum , quia 
materia in his inferioribus dat existentiam et per- 
manenliam propter sui incorruptionem , unde funda- 
mentum est existentiae creatae^: si ergo Deus sive 
divinum esse habet existentiam sive permanentiam 
per fundamentum incorruptibile , videtur quod Deo 
inaxime competat ratio materialis principii, ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e119">4. Item, in rebus creatis flnitas a forma venit, 
sed inflnitas a materia^; sed omne quod est in Deo, 
est inflnitum: ergo cum Deo maxime conveniat pas- 
sio consequens principium materiale, maxime com- 
petit et ipsum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e122">5. Item, quamvis in Deo sit summa et omni- 
moda simplicitas, tamen nos ponimus in Deo quod 
est et quo est vere, sed tamen" per indifTerentiam: 
ergo pari ratione videtur, quod in Deo possit poni 
materia et forma, tamen per indilTerentiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e125">6. Item, omnis distinctio est a forma ', ergo 
circumscripta omni forma creala, materia non di- 
stinguitur , ergo non est aliud a Deo , ergo est Deus, 
quia omne quod est et non distinguitur a Deo, est 
Deus: videtur ergo, "quod materiale principium sit 
ipse Deus, et ita competere divinis personis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e128">CoNTRA: 1. Boethius in flbro de Trinitate": <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Qd1e130">For-F 
ma sine materia non potest esse subiectum</quote>, el lo- 
quitur de Deo: ergo in Deo non erit ratio principii 
materialis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e134">2. Item , materia inter oinnia entia est imper- 
fectissimum , unde et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in libro Con- 
fessionum '", quod prope nihil est; sed Deus est 
omnino perfectissituus : ergo omnino in eo nihil in- 
venitur imperfectionis: ergo nec quod est materiae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e141">3. Item, materia est principium patiendi^', unde 
pati est a materia. Omne igitur , in quo est materia, 
est natum pati et recipere ; sed nihil tate est omni- 
potens; in hoc eniin, quod pati potesl, deflcit a 
posse: ergo in omnipotente nullo modo est materiale 
principium.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e144">4. Item, si materia est in Deo, aut respectu 
sui , ai.nl^ aliorum. Si respectu aliorum: cum ergo 
materia sit ens in potentia ad alia nec distinguatur 
ab aliis rebus, sed per eas perficiatur, tunc Deus 
reciperet coniplementum a creatura nec ab ea di- 
stingueretur , quocl absurdum est. Si autem materia 
est^ in Deo respectu sui, aat pure esl materia, 
aut aliquid aiiucl. Si pure materia: ergo non est 
ens ". Et praeterea, nihil est materia sui ipsius: ergo 
oportet, quod ibi sit aliquid cum materia: et si hoc, 
ergo divinum esse est compositum et mixtum: ergo 
nec Deus habet esse simplex ac per hoc nec esse 
primum, el ita non est Deus.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Hd1e149">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Hd1e152" type="question-title">In Deo nullo modo, nec proprie nec 
traiisumtive , poni polest materiale principium.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e155">Respondeo: Dicendum, quod in Deo nullo modo, 
conciosio. nec proprie, nec transumtive recipitur materiale 
principium. Et ratio huius est, quoniam materia 
dicit principium passivum et ita incompletuni ; et 
quoniam a divino esse ^ omnis incompletio et omnis 
passio penitus removenda est, ideo nullo modo genus 
materialis principii in Deo esse ponitur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e158">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod persona 
soiQiio op- est ile substantia, et ipsa est distincta, et substan- 
tia non; dicendum, quod hic est detectus quantum 
ad utramque conditionem. Nam primo haec non re- 
cipituF, quod persona sit de substantia, sicut vuit 
Augustinus^ qula <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q3-Qd1e160">non dicimus tres personas ex 
eadem essentia</quote>; licet haec communiter recipiatur, 
quod Filius est de substantia Patris, ubi non ma- 
teria, sed originis consubstantialitas designatur, sicut 
supra ostensum est distinctione quinta". Alia est 
conditio, quae deficit: nam raateria est distincta' 
et possibilis ad distinctionem per formani; sed sub- 
stantia vel essentia nullo modo distinguitur nec per 
se nec per accidens; et ita patet, quod non conve- 
nit ei ratio materiae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e164">2. Ad iliud quod obiicitur, quod elTiciens re- 
fertur ad finem et forma ad materiam; dicendum, 
quod nullius causae habitudo cadit in Deo * respectu 
sui , sed respectu creaturarum ; et aliarum causarum 
habitudines in Deo recipiuntur, circumscripta de- 
pendentia, propter hoc, quod sonant in perfectionem "; 
sed materia sonat omnino in imperfectionem. Et quod 
obiicitur, quod forma dicitur ad materiara; dicen- 
dum, quod est forma constitutiva et exemplaris. Dafieynor- 
Et forma constitutiva dicitur ad materiam; et haec 
non cadit in Deo, sed forma exemplaris sic'°. Et si 
dicatur, quod Deus est forma in se, hoc est dictum, 
quia est actus purus non dependens a possibili. Nec 
tamen simile est de correspondentia formae et materiae, 
et efficientis et finis '^ Efficiens enim et finis 
possunt incidere in idem numero; sed forma et 
materia nunquam. Forma vero '' constitutiva incidit 
cum efficiente et fme in idem specie, non nuraero; 
forma vero exemplaris in idem numero.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e168">3. Ad illud quod obiicitur, quod materia est 
fundamentum existentiae; dicendum, quod modus 
illius fundamenti Deo non competit, quia'^ est fun- 
damentum esse quod recipit aliunde, scilicet a forma ; 
Deus autem a nullo recipit: ideo non cadit in eo 
materia.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e171">4. Ad illud quod obiicitur de infmitate, dicen- 
dum, quod est inflnitas ex defectu perfectionis , et Djpies inii- 
haec competit materiae , sed non Deo; et est infi-
nitas cx lu-iriiliiiiii' liiiii/a/ioni.s , et liaec Deo et 
lomiae lilierriiiiae. noii inaleriae coiiipelit: et ita 
palel illiul.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e174">5. Vil illiul (juotl obiicilur, t|uai'e materia el forma 
iion pormnltu- per intlilTerenliain : diceniluni, quotl 
isla ilno. (/() ('■'•■/ et iiiioil c.v/. ile lalione sua iiullam 
imporlant iinperrectitmem. setl ratione eius quoii 
tlilTerunl. Untle , subluta eorum differentia, raaiiet 
completio. et tunc ' in divinis recipiuntur. Sed ma- 
teria, non tantum quia tliflert a forma. dicit incom- 
pletionem . sed etiam quia materia est : et ideo 
nullo modo ponilur in Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q3-d1e177">6. .\d illud tpiod nllinio obiicilur . quotl cir- 
cumscripta omni forma. maleria iion distinguitur : 
dicendum, quod ista propositio: omnis distinctio est  
a forma , nou Iiabel veritatem , nisi intelligaliir de siinsmii" ' 
distinctione perfecla — quoil enim habet esse distin- 0"™ ' 
clnm liabet esse completum — ile" distinctione autem 
qualicumque falsuin est. Maleria enim iliflerl a forina, 
et constat quod se ipsa tlilTert ' ab ea. Sii-. polest 
dici et ii\ proposito, quod maleria dilTeil a Deosc ipsa.: 
tameu ex parte sua, quia iion esi pcilecla. iioii ciidil 
perfecta distinetio: sed ex pacte Dei, quia, perfectis- 
simus est, perfecta cadil distinctio. Causa'' enim 
distinguilur a causato, ens actu ab ente in potentia ; 
et istae snnt primae dilTerenliae el snmmae.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>