<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p2a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Angelus possit moveri localiter sine corpore</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e103">Quantum ad primum , quod Angelus non possit moveri sine corpore, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e106">1. Bernardus super Cantica': <quote xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Qd1e108"> Discurrere et • de loco ad locum transire non est
          nisi corporum </quote> : ergo si hoc convenit Angelo, non convenit nisi per corpus
          assumtum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e112">2. Itera, ratione videtur, quia quod movetur. aut movelur per se, aut per accidens"; sed
          Ange- lus non movetur per se localiter, quoniam hoc est proprium corporum, et illi soU
          inest res per se, cui inest proprie : ergo si movetur , hoc est per ac- cidens. Sed quod
          per accidens movetur , movetur alio moto, ut nauta mota navi: ergo videtur, quod Angelus
          non possit moveri, nisi moto corpore , et ita corpore assumto. </p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e116">3. Item, omne quod movetur, raovetur propter indigentiani''; sed in Angehs beatis nulla
          est indigen- tia: ergo etc. Si tu dicas, quod propter indigen- tiam nostram; ergo,
          circumscripta indigentia nostra, non videtur , quod Angelus possit moveri : si ergo
          indigentia nostra nuUam dat virtutem Angelo , p;i- tet elc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e119">4. Item, n omne quod movetur , differt a mo- tore » , sicut proponit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> = ; sed Angelus non distat a se: : ergo Augelns non
          uiovetiir a se nec ab alio : ergo non polest moveri nisi movendo aliud . sicut inovenclo
          corpus. </p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e125">Contra: 1. Ad Hebraeos primo: <quote xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/hebr1_14">Omnes sunt administratorii spiritus,
          missi propter eos</quote> etc.; sed aliquocl miMisteriuin exsequuntur sine corpore , ut
          suggerere bona, et liniusmodi: ergo possunt sine corpore moveri.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e131">2. Item, Dainascenus - : <quote xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/jddfo-l2c3">Confestim
          inveniuntur ubi clivinus iusserit nntus, velocitate naturae</quote>: si ergo velocitas est
          dispositio ad motum. ex sui na- tura suut mobiles.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e137">3. Itein, Angelus in uno loco tantum est et ibi est, ubi operatur: ergo virtus eius ant
          est ad unum tantum arctata, aut si non est arctata, nec substan- tia est arctala ad unum
          locum. Sed non potest esse " in pluribus: ergo cum est in uno loco, est in po- tentia ad
          alterum. Sed quod est in potentia ad unum non fit actu in illo, nisi per motuin secundum
          lo- cum : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e140">4. Item. quod nioveatur sine corpore assumto, osteiiditur per simile in anima. Anima
          enim, exuta a corpore, fertur in caelum vel descendit in infer- num localiter; sed
          constat, quod anima non assu- mit aliud corpus quain sunni: ergo movetur sine corpore,
          ergo pari ratione Angelus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e144">'3. Item, Angelus in empyreo potest esse sine corpore, pari ratione et in terra: ergo si
          per ean- dem vim, per quani quiescit in terra, facit se esse in terra sive transfert^ ergo
          videtur, quod sine corpore.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Hd1e149">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p2a2q1-Hd1e152" type="question-title">Angelus moveri potest tum sine corpore, tum corpore assumto:
            sine corpore transeundo locum definitive, sed cum corpore assumto
            circumscriptive.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e155">Respondeo: Dicendum, quod Angelus, sicul di- cit Scriptura, habet mnveri. Movetur autem
            non conciusio i.solum assumto corpore, sed etiam corpore non assuinto, cum non sit
            minoris libertatis nec virtu- tis nec nobilitatis sine corpore , quam est cmn
            corpore.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e158">Ad iiitelligentiam autem obiectorum est notan- duin, quod sicut esse in loco est
            dupliciter sive Disuncii esse locale — sicul tangit Magister in litlera '' — scilicet
            quia circuniscribitur , et quia definitur; et illud proprie est locale quod
            circumscribitur , aliud autem quodam modo est locale, quodam modo non: ita moveri per
            locum uno modo est per circumscri- ptionem ferri de loco ad locum, et sic est tanlum
            corporum; alio modo moveri est minus proprie se- cundum definitionem transire, et sic
            esl spiritunm. Proprie ergo per circumscriptionem non movetur concmsin Angelus, nisi
            corpore assumto, minus proprie per definitionem moyetur Angelus etiam sine corpore.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e161">1. Ex hoc palet responsio ad primum obie-somuo^c ctnm , et ° Bernardus accipit
            discurrere el trans- ire secundum proprietatem loci, quae est circim- scriptio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e165">2. Ad illud ergo quod quaeritnr, ntruiii per se aut per accide:!S; dicendum secundum
            praedictam distiiictionem ' de motu, quod secundum priniuin motuiii noii iiiovetur
            spirituale nisi per accidens. alio moto. Sicut enim nauta, niota navi, movetur, sic
            spiritus, raoto corpore, in quo est. Quanlum ad se- cundum motura , sicut Angelus per se
            ipsum et sine corpore deflnitur loco, ita per se ipsum transfertur. ita qiiod non alio
            movente, nec per alium motum. Ipse autem obiicit de primo motu tantum, qui per se
            conveiiit corpori soli.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e168">3. Ad illud quod obiicitur, quod omne ciuod movetur, movetur propter indigentiam;
            dicendum. quod illud verum est in raotu naturali , in quo na- tura non movet nisi per
            appetitura alicuius rei , qui ponit imperfectionem in natura — quia natura, habita
            perfectione sua, quiescit — sed non est verum in mo- tu voluntario, in quo movetur
            aliquis sivepropter aliud ' acquirendum , sive ad virtutem demonstran- dam , sicut
            movetur miles in stadio. — Vel dicen- ^'''' ^»' duin, quod illud verum est in omni
            raotu, genera- liter accipiendo indigentiam ad suam indigentiam et alienam et suam
            quantum ad illud cuius privalio ]}oni\, imperfectionem , vel cuius privatio non iraper-
            fectionem ponit, sed limitationem °; et sic est iu Angelo. Angelns enim , volens aliquid
            operari in terra, indiget transire ad terram, quia non potest simul esse in caelo et in
            terra propter hoc . quod habet virtutem finitam. Et sic patet illud, quod limilatio non
            repugnat summae perfectioni creaturae. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q1-d1e171">4. Ad illud quod obiicitur, quod omne quod movetur differt a motore; dicendum, quod in
            na- turali motu verum est, ubi nihil movet se, quia nihil reflectitur supra se propter
            alligationem cum materia: sed non est verum in voluntate, quae est instrumentum se ipsum
            movens ' ; et virtus , quae est in substantia spirituali , potest supra substantiam
            Notandum. reflecti, et ita movens idem esse cum mobiti, taraen non secundum idem : quia
            Angelus habilis est ad moveri ex parte ipsius quod est sive substantiae vel materiae, si
            habet materiam, sed ad movere ex parte formae, sive ipsius quo est vel virtutis
            activae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>