<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 38, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 38, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e35967">
        <head xml:id="bb-d1e35967-Hd1e119">III, D. 38, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-d1e35967-Hd1e122" type="question-title">Utrum omne mendacium sit mortale viris perfectis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e125">Quarto quaeritur, utrum omne mendacium sit mortale viris perfectis.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e128">Et quod sic, videtur. Primo, super illud Psalmi [5, 7] : <quote xml:id="bb-d1e35967-Qd1e130" ana="#ps5_7">Perdes omnes</quote> etc.,
    Glossa : <quote xml:id="bb-d1e35967-Qd1e133">Perfectis omnino mentiri non convenit</quote>. Sed hoc non dicit nisi quia
    alterius generis peccatum est perfectis et imperfectis, quod enim omnino non licet iudicatur
    esse mortale : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e137">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De mendacio : <quote xml:id="bb-d1e35967-Qd1e142">Quomodo, inquit, diligit proximum tamquam se ipsum,
      cui ut praestet temporalem vitam, perdit aeternam</quote> ? loquitur de perfectis. Ergo
    videtur quod pro mendacio officioso perdat perfectus aeternam vitam : igitur peccat
    mortaliter.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e147">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, tractans illud Proverbiorum 29, 27, secundum translationem Septuaginta :
      <quote xml:id="bb-d1e35967-Qd1e152">Verbum suscipiens filius a perditione longe aberit et nihil falsi ex ore eius
      procedit</quote> ; hoc exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit sic : <quote xml:id="bb-d1e35967-Qd1e158">Filius suscipiens per gratiam
      Verbum aeternum tam clausum sibi deputat ad subveniendum homini per mendacium quam si per
      stuprum transire cogatur</quote>. Si ergo per stuprum transire peccatum est mortale, videtur
    quod filiis supernae Ierusalem mentiri propter salutem alicuius sit mortale peccatum.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e162">Item, nulli credendum est, si viris perfectis non creditur ; sed, si viri perfecti
    mentirentur, eis non esset credendum ; si autem nulli creditur, perit fides in terra : ergo
    mendacium perfectorum fidem tollit et evacuat per quam reguntur homines et regna. Si igitur
    talis fides auferri non potest sine mortali culpa, videtur quod viri perfecti in qualibet
    specie mendacii incurrant reatum mortalis peccati.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e165">Sed contra : Circumstantia non aggravat peccatum in infinitum : si ergo status perfectionis
    est circumstantia ex parte personae, non aggravabit peccatum in infinitum. Sed mortale excedit
    veniale in infinitum : ergo quod est veniale imperfecto non est mortale perfecto.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e168">Item, non mentiri omni genere mendacii aut est consilium aut est praeceptum. Si praeceptum,
    ergo, cum ad praeceptum omnes obligentur, omnes qui mentiuntur peccant mortaliter, quod supra
    improbatum est. Si consilium, sed ad consilia nemo tenetur nisi ex voto : ergo, cum viri
    perfecti illud non voverint, videtur quod nec mortaliter peccent in quolibet genere
    mendacii.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e171">Item, si mendacium generaliter repugnat caritati perfectae, aut ergo in quantum est caritas
    aut in quantum est perfecta. Si in quantum est caritas, ergo cuilibet caritati : ergo quilibet
    peccaret mortaliter. Si in quantum perfecta, ergo videtur quod per mendacium non cadat vir
    perfectus a caritate, sed solum a perfectione. Igitur non peccat mortaliter per quodcumque
    mendacium.</p>
        <p xml:id="bb-d1e35967-d1e174">Item, vir perfectus in verbo otioso, in motu irae et in motibus carnis et in aliis quae sunt
    venialia de ratione sui generis non dicitur peccare mortaliter. Ergo pari ratione nec in
    mendacio iocoso et officioso, cum de ratione sui generis sint venialia.</p>
        <div xml:id="bb-d1e36028">
          <head xml:id="bb-d1e35967-Hd1e180">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e35967-Hd1e183" type="question-title">Potsest probabiliter concedi secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, quod viris
      perfectis, quorum perfectio publica est, quantumcumque, parvum mendacium imputetur in
      peccatum mortale.</head>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e189">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod circa hoc est triplex modus
      dicendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e192">Quidam namque dicere voluerunt quod mendacia illa, quae sunt venialia imperfectis, sunt
      etiam venialia perfectis viris ; sed tamen, quia perfecti minorem habent pronitatem ad
      mendacium quam imperfecti, hinc est quod gravius peccant. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non vult
      ostendere, ut dicunt, quod omne mendacium sit mortale peccatum perfectis, sed, cum nullum
      mendacium possit bene fieri, magis tamen indecens est et inconveniens circa perfectos quam
      circa imperfectos, non quia ipse perfectus propter quodcumque peccatum animam suam occidat
      et mereatur ire in perditionem, sed quia ex hoc ipso, dum minus adhaeret veritati,
      approximat iniquitati et disponit se ad lapsum et praecipitium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e198">Sed quoniam verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> expresse videntur praetendere quod periculosum sit viris
      perfectis mentiri - dicitur enim in Glossa super illud : Perdes omnes qui loquuntur
      mendacium, quod perfectis non convenit mentiri, nec etiam pro temporali vita alicuius
      servanda ; et post subdit quod perfectus falsum non dicat, ne pro vita alterius animam suam
      occidat ; et sic videtur expresse dicere quod mendacium officiosum sit viris perfectis
      mortale - ideo videtur aliter aliis esse dicendum quod est perfectio voti sive religionis et
      perfectio caritatis, per quam perfecte adhaeret homo summae Veritati et Bonitati per
      intellectum et affectum, prout possibile est in via ; et ista dicitur perfectio
      tranquillitatis. De primis perfectis non intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, sed de secundis. Illi enim
      perfecti, pro eo quod maxime adhaerent summae Veritati, non habent pronitatem ad mentiendum
      ; et ideo, cum mentiuntur, non excusantur, sed intervenit veritatis contemptus, et est eis
      qualecumque mendacium deliberative dictum mortale peccatum. Et ponitur exemplum de homine
      primo, qui in statu innocentiae, propter tranquillitatem quam habebat, non poterat peccare
      venialiter, quia nulla erat in ipso pronitas infirmitatis ipsum excusans, ut in peccato suo
      diceretur esse dignus venia vel temporali poena. Sed illud adhuc calumniabile est, quia
      paucissimos aut nullos est reperire in ista caritatis perfectione. Praeterea, quantumcumque
      sit aliquis perfectus perfectione tranquillitatis, si dicat aliquod verbum otiosum, non
      peccat mortaliter. Et iterum, quanto homo est maioris perfectionis in vita praesenti, tanto
      maioris est pietatis ; et quanto maioris pietatis, tanto pronior est ad subveniendum alienae
      saluti. Quando ergo vir perfectus videt quod potest subvenire alienae saluti corporali vel
      spirituali per falsitatem verbi sui, videtur quod non modicum debeat inclinari ex ipsa
      pietate et dulcedine, sicut videmus quod magis pronus est pater ad mentiendum pro salute
      filii quam pro salute unius extranei. Esto etiam quod nulla sit pronitas, cum mendacium
      iocosum et officiosum non sit prohibitum, si aliquis ad hoc non astrinxerit se pervotum,
      quantumcumque sit perfectus, non videtur quod incurrat mortale peccatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e208">Et propterea adhuc est tertius modus dicendi quod ad aliquid obligatur homo specialiter
      praeter alios vel ratione voti emissi vel. ratione officii commissi vel ratione scandali
      imminentis vel ratione conscientiae dictantis. Si ergo dicamus viros perfectos obligari ad
      non mentiendum aliquo genere peccati, cum hoc non sit ex praecepto nec ex officio commisso
      nec ex voto, erit hoc propter scandalum et conscientiae vinculum. Propter quod nota quod
      quidam sunt perfecti publici, quidam sunt perfecti occulti. Viris publice perfectis
      adhibetur fides tamquam conservatoribus veritatis. Et quia mendacium deprehensum facit ut
      homo alteri non credat, si viri perfecti mentirentur, iam nec ipsis crederetur nec
      aliquibus, et magnum ipsi veritati fieret praeiudicium et daretur aliis occasio
      scandalizandi. Et ideo tales viri perfecti debent habere conscientiam quod pro nulla re
      dicant falsum scienter ; quando ergo dicunt, peccant mortaliter, tum quia faciunt contra
      cbnscientiae dictamen, tum etiam quia alios scandalizant active. Non sic autem homines
      scandalizantur de his qui surit imperfecti vel etiam de perfectis occultis ; ideo tales non
      sic obligantur ad omne mendacium vitandum. Et est exemplum huius, quia, si quis impugnaret
      fidem, licitum esset imperfectis fugere et latere ; sed viri perfecti tenentur stare et
      libere confiteri, ne per ipsorum fugam et latitationem populus infirmus cadat a fide ; unde
      conscientia debet eis hoc rationabiliter dictare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e211">Potest igitur concedi, secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, quod viris perfectis, quorum perfectio publica
      est, mendacium quantumcumque parvum imputatur in mortale peccatum, quoniam propter scandalum
      vitaildum dictare debet eis conscientia nullatenus esse mentiendum, ne faciant veritatem
      venire in contemptum. Et hoc videtur sensisse <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, qui fuit praecipuus veritatis
      amator ; et omnis vir, qui veritatem amat, vehementer odit mendacium. Unde dicitur in
      Ecclesiastico [20, 27] : Potior est fur quam assiduitas viri mendacis. Unde et auctoritates
      et rationes ad banc partem inductae concedendae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e36071">
          <head xml:id="bb-d1e35967-Hd1e223">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e226">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quod circumstantia personae non aggravat
      peccatum in infinitum, dicendum quod illud est verum quantum est de se ; sed ubi aliqua
      circumstantia introducit scandalum alienum et conscientiae vinculum, per consequens mutat
      peccati genus et facit esse mortale quod alias esset veniale. Vinculum enim conscientiae
      etiam in indifferentibus facit alios peccare mortaliter, quanto magis in his quae dictat
      rationabiliter ?</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e229">Ad illud quod obicitur, quod non mentiri omni. genere mendacii aut est consilium aut est
      praeceptum etc., dicendum quod quantum ad quaedam genera mendacii prohibitum est, quantum ad
      aliqua non est proprie prohibitum, sed cohibitum. Venialia enim non dicuntur prohibita, sed
      cohibita. Sed quae ex divino praecepto non sunt omnino prohibita, quia praeceptum respicit
      omnes, ex conscientiae vinculo et scandalo, quod respicit speciales personas, efficiuntur
      prohibita. Et sic intelligendum est se habere in parte ista.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e232">Ad illud quod obicitur, quod mendacium aut repugnat caritati simpliciter aut caritati
      perfectae, dicendum quod mendadum repugnat utrique. Repugnat enim caritati ratione
      perfectionis superadditae, quoniam ipsa perfectio viri iusti aliis manifesta introducit
      occasionaliter scandalum et conscientiae vinculum et per consequens peccatum, quod non
      tantum tollit perfectionem, sed etiam ipsam caritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e235">Ad illud quod obicitur, quod vir perfectus non peccat in verbo otioso nec in primis motibus
      sicut nec alius imperfectus, dicendum quod non est simile, quia ex aliis venialibus peccatis
      non ita oritur scandalum nec ita veritas venit in contemptum sicut de mendacio, si
      reperiatur circa virum perfectum, secundum quod superius est explanatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e35967-d1e239">Haec autem sunt dicta de mendacio secundum quod verba beati <name ref="#Augustine">Augustini</name> praetendunt, qui
      propter magnum veritatis zelum maxime detestatus est mendacium ; et cum non posset mendacium
      ab omnibus excludere, saltem a viris perfectis voluit elongare, ut veritas in aliquibus
      inveniret solidam sedem. Et propterea, si quis velit intelligere quod mendacium, quod est
      aliis veniale, non sit viris perfectis mortale, poterit ad verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> respondere,
      intelligendo per ea mendacium semper esse indecens et malum viris perfectis, qui mentiendo
      disponunt se et alios ad malum ; non autem quod semper sit eis mortale pcccatum. Et per hoc
      declinari possunt omnes rationes adductae ad oppositum. Quidquid autem horum verum sit, viro
      tamen, qui perfectionem profitetur, summopere cavendum est omne mendacium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>