<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d28a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d28a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 28, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d28a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum innascibilitas et paternitas importent eandem
          relationem.</head>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e103">Secundo, supposito quod hoc nomen ingenitus dicatur secundum relationem, quaeritur, utrnm
          im- porlet eandem relationem, quam hoc iiomen Pater, utrnm scilicet eadem relatio sH
          innascibilitas etpa- ternitas. Et quod non, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto de Trinitate ^ : <quote xml:id="bb-l1d28a1q2-Qd1e111"> Aliud est d
          patrem , et aliud ingenitum</quote>; sed non secundum essentiam : ergo secundum
          relationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e115">2. Item, hoc videtur per rationeni, quia pos- sibile est, aliquem iiitelligi esse
          ingenitum et non esse patrem, ut in Adam ^, et e converso, ut in Cain. Si ergo una relatio
          potest intelligi , altera non intellecta, et e converso; et poni, altera non pnsita: ergo
          sunt diversae relationes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e119">3. Item, relationes diversiflcantur penes termi- nos, quia relatio, secundum quod
          huiusmodi, ad al- lerum est " ; sed ingenitus dicitur per privationem prioris, scilicet
          patris, et pater secundum positio- nem germinis sive filii: ergo dicunt respectum se-
          cundum aliam et aliam partem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e122">4. Item , plus differt generatio et ingeneratio quam generatio et spiratio — nam hic est
          oppositio propria, ibi autem solum disparatio — sed alia rela- tio est generatio et
          spiratio : ergo et generatio et in- generatio. Sed generatio et paternitas est eadem, ut
          supra ostensum est*: ergo innascibilitas et paternitas non sunt eaedem relationes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e125">CONTRA: 1. Omnis relatio in divinis est perso- nae ad personani; si ergo ingenihis dicit
          relationera , aut ergo ad Filium, aut ad Spiritum sanctum, aut ad utrumque. Noii ad
          utrnmque, quia Pater non comparatur unica relatione, sed diversis ad Filium et Spiritum
          saoctum; non ad personam Spiritus san- cli — hoc constat — ergo ad Filium. Si ergo relatio
          ad Filium est paternitas: ergo innascibilitas est ea- dem relatio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e128">2. Item, relationes in divinis personis non acci- dunt, sed esse tribuunt personae': ergo
          si unius personae unicum est esse, unica erit eius relatio. Sed Pater est una persona, et
          convenit ei innasci- bilitas et palernitas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e131">3. Item, sicut se habet nascibilitas in Filio ad fihationem, ita innascibihtas in Patre
          ad paternita- tem; sed in Fiho eadem est relatio nascibilitas et fiiiatio: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e134">4. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>^: <quote xml:id="bb-l1d28a1q2-Qd1e139"> Primum et principium idem
          dico </quote> ; sed innascibilis dicit illud quod dicit in ratione primi, pater in ratione
          principii: ergo di- ciinl eandem habitudinem et reiationem: non ergo sunt duae relationes,
          sed una tantum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d28a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d28a1q2-Hd1e146">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d28a1q2-Hd1e149" type="question-title">Innascibilitas est alia notio ac paternitas, cum utraque aliam
            relationem importet tum secun- dum intellectum principalem, tum secundum intellectum
            consequentem.</head>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod hoc quod est in- nascibilis ' aliam relationem importat ,
            quam hoc quod est pater , sive quantum ad principalem in- tellectum, sive quantum 3.i
            consequentem. Quantum ad principalem, manifestum est, quia^ importat re- spectum ad
            principium per modum privationis, pa- ter aulem importat respectum ad principiatum per
            modum positionis et generationis ; et ita dicunt diversas habitudines, quarum una est
            vera habi- tudo, altera privatio habitudinis. — Quantum ad con- sequentein intellectum
            similiter differunt, licet non tantum. Nam paler dicit relationem' principii so- lum
            respectu Filii et per modum generationis , sed innascibilis universalem dicit
            principalitatem sive fontalem plenitudinem in producendo, non tantuni quantum ad
            generationem , sed etiam quantum ad spirationem, non tantum respectu Filii, sed etiam
            respectu Spiritus sancti. Et hoc patet, quia innor scibilis dicitur , eo quod non
            generatur nec genera- tionem consequitur: ergo in nomine innascibilis au- fertur ratio
            nascendi et procedendi; et si hoc, poni- tur ratio omnimodae principalitatis, et ideo
            fontalis plenitudinis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e155">1 . Ad illud ergo quod obiicitur , quod dicit soiuiio op- respectum personae ad
            personam; dicendum, quod privative sive negative " non dicit respectum ad per- sonam. Et
            quod dicit, quod omnis relatio dicit re- spectum ad personam, intelligitur de illa quae
            dicit positionem. Secundum autem quod accipitur quantum ad consequentem intelleetum,
            dicit respectum ad utramque personara. — Quod obiicitur, quod non est una coramunis
            relatio; dicendum, quod verum est quantum ad prineipalem intellectura , taraen bene
            potest esse quantum ad eonsequentem , iit aliquod nomen dicat plenitudinem respectu
            utriusque.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e158">2. Ad illud quod obiicitur, quod relatio dat per- sonae existere; dicendura, quod non
            quaecumque, sed quae est rehtio personalis. Quae autein sit illa, infra patebit '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e162">3. Ad illud quod obiicitur, quod in Filio idera est nascibilitas etfiliatio: ergoetc;
            dicendum, quod non sequitur, quia non opponuntur eodem genere oppositionis ; quia
            paternitas et filiatio opponuntur relative, non sic nascibilitas et innascibilitas ,
            irarao raagis contradictorie vel contrarie.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q2-d1e165">4. Ad illud quod obiicitur, quod primum et principium est idem ; dicendum , quod primum
            di- P"-™™ si citur dupliciter: aut per privaiionem prioris; et pUciter. sic primum et
            principium idera sunt re, et non ratione. Alio modo primuni dicitur respectu se- cundi;
            et sic primura et principiura idera sunt re et ratione, et sic non significatur primura
            per boc nomen innascibilis. Iraportat enim primitatem per privationem prioris, ut patel
            ex ipsa nominis ' im- positione.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>