<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 4, A. 3, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 4, A. 3, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d4a3q1">
            <head xml:id="bb-l2d4a3q1-Hd1e99">II, Distinctio 4, A. 3, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d4a3q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli in ipsa creatione habuerint matutinam cognitionem.</head>
            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e105">Circa primum sic proceditur el ostenditur, 
quod in ipsa creatione habuernnt cognitionem nia- 
tutinam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e108">1. Primo per <name ref="#Augustine">Augustinum</name>. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> enini su- 
per Genesim quasi per totum " sic prosequitur illos Ad opposi- 
septem dies, ut per hoc intelligat septemplicem con- 
versionem Angelorum super res ; et dicit, <quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e116"> quod si- 
mul tempore omnia facta sunt et ab Angelis cognita</quote>.
Si ergo quilibet dies habet mane et vesperam, et isti 
dies fuerunt a principio conditionis angelicae, qui- 
iibet Angelus habuit cognitionem matutinam et ve- 
spertinam a snae creationis primordio.</p>

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e120">2. Item, idem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quarto super Gene- 
sim ad litteram ' : <quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e125"> Mens angelica , pura cariiaie 
inhaerens Verbo Dei , posteaquam illo ordine creata 
est, ut praecederet omnia, prius vidit in Verbo 
Dei facienda quae facta sunt </quote> . Si ergo omnia sinuil 
condita sunt, necesse est, quod hanc cognitionem 
habuit Angelus ab instanti creationis; sed cognitio 
in Verbo est cognitio matutina: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e130">3. Item , Dioiiysius - dicit , quod <quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e132"> Angeli sunt 
lumina</quote>, ergo quod Angelus videt in se videt in 
lumine: ergo si cognitio matutina eo ipso dicilur 
matutina, quia est in lumine, cura Angeli hoc ha- 
buerint a sua creatione , patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e136">4. Item, Angeli ante lapsum in principio suae 
conditionis ^ nullam habebant impuritatem peccati 
nec obscuritatem menlis: ergo videtur, quod cogni- 
tio eorum esset cognitio clara: ergo videtar, quod 
matutina; et ita ab instanti creationis cognitione 
matutina perfecti sunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e139">Contra: 1. Cognitio matulina est cognitio, qua 
iinaame.iia.quis cognoscit in ipso Verbo; sed in Verbo non po- 
test aliquis aliquid videre, nisi videat Verbum, Ver- 
bum autem nuUus potest videre nisi Beatus: si 
ergo Angeli in principio suae conditionis non fue- 
runt beati, sicut supra^ probatum est, ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e142">2. Item, lux faciebat vespere et mane; sed 
<quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e144">lux dicit angelicam naturam formatam</quote>, sicut di- 
cit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et super Genesira'' et de Civitate; sed 
formata fuit per gratiam et gloriam. Cum ergo 
Angeii nec gratiam nec gloriam habuerint in prin- 
cipio ronditionis, quia non essent lapsi: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e151">3. Itera, si in principio conditionis habuerunt 
cognitionem matutinam, cum daemones habeant '^ 
sibi data integra et splendidissiraa, maxime quae 
spectant ad cognitionem, ergo adhuc haberent co- 
gnitionem matutinam: sed cognitio matutina est in 
Verbo et in rationibus aeternis: ergo daemones ad- 
huc hal^erent istara cognitionem ; quod est coiitra 
<name ref="#Augustine">Augustinum</name> de Civitate ', qui dicit de Christo, quod 
<quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e156">innotuit daemonibus non per id quod est vita et 
luraen incoramntabile, sed per quaedam lucis ef- 
fecta </quote> .</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e160">4. Item, sicut patet ex textu, vespere praece- 
dit mane; unde dicitur: Factum esi vespere" etc, 
ergo cognitio vespertina matutinam; sed cognitio 
vespertina sequitur existentiam rerum , sicut dicitur 
super Genesira ad litteram libro quarto, ubi dicit 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e165">Nisi nrius sit quod cognoscatur, co- 
gnosci non potesl </quote> : ergo cognitio raatutina sequitur 
vespertinam: ergo oportet, quod sit post existen- 
tiara rerum : ergo non fuit concreata Angelis a prin- 
cipio.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e170">Est igitur quaestio, si omnia simul creata sunt, ''"''=. y^"""- 

.. ' mcidentes. 

qualiter Angelus potuit cognoscere res fiendas de 
primo creatis? — Rursus , si matutina cognitio est 
gloriosa , quomodo potuit esse in Angelis a suo pri- 
mordio, cum oranes aequales fuerint, sicul Augusti- 
nus videtur velle ad Orosiura ", et Magister dicit in 
littera ?</p>
            <div xml:id="bb-l2d4a3q1-Dd1e173">
               <head xml:id="bb-l2d4a3q1-Hd1e175" type="question-title">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d4a3q1-Hd1e178" type="question-title">Angeli a sua creatione non habuerunt cognitio- 
nem matutinam , nisi haec intelligatur in 
sensu largiore.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e181">Respondeo : Dicendum , quod circa hoc diver- 
sae sunt positiones, quae consurgunt ex diversifica- 
tione verljorum <name ref="#Augustine">Augustini</name> in hac materia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e187">Quidam enim, attendentes ad verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> opinio i. 
super Genesim ad litteram, dicunt, quod quando 
quaeritur, utrum Angeh a principio suae creationis 
cognitionem habuerint matulinam, facienda est vis '°: 
aut eniin quaeritur de omnibus, aut de aliquibus. 
Si de omnibus; sic respondent, quod non omnes ha- 
buernnt. Lucifer enim nunquam habuit cognitionem 
matutinam, quia nunquam divinam lucem vidit in 
se ipsa, sicut in antecedentibus monstratum est". 
Si autem quaeratur de aliquibus; sic dicunt, quod 
habuerunt, quia siinul tempore sunt creati et ad 
Deuin per gloriara conversi , et in eodem instanti 
sunt formati et a tenebris divisi, et in eodem res 
omnes cognoverunt secundum suum ordinem et con- 
nexionem , et hoc in ipso Verbo. Quae res , etsi in 
eodem instanti et simul cum Angelis fuerint condi- 
tae, tamen Angelorum condilione et ipsorum ad 
Deum conversione sunt posteriores natura et digni- 
tate; et ideo dicitur, quod Angeli in Verbo cogno-
verunt res faciendas. Et illiid expresse videntur 
sonare verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> in quarto super (Jenesim ad 
litteram , cirea finem.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e196">Sed quoniam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo de Civitate 
expresse videtur sentire contrarium — ibi enim 
dicit, quod fuerit mora inter creationem et lapsum, 
et quod ante lapsum nec boni praescii fuerunt bea- 
titudinis, nec mali miseriae, nec illi lux, nec illi 
tenebrae erant — ideo, ne sibi contradicere videa- 
Dupics co- tur, distinguunt aiiqui cognitionem mcUutinam dupliciter. 
Cogmtionem enun matulinam vocat Augu- 
stinus cognitionem in Verbo. In Verbo autem du- 
pliciter dicuntur cognoscere: uno modo perfecte, 
scilicet specukmdo et intuendo ipsum Verbum et in 
ipso alia , et haec cognitio facit Beatos ' ; alio modo 
suscipiendo illuminationem a Verbo et in illa susce- 
ptione cognoscendo alia, et haec cognitio fuit Ange- 
lis innata, quia indidit eis Deus omnium species, 
et iumen etiam super mentes Angelorum expandit, 
quo cognoscerent facta et facienda. Et haec cognilio 
matulina est, de qua loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super 
Genesim ad litteram^ et haec fuit in Angelis. Et 
per hoc solvunt contrarietatem ad utramque parlem. 
Hanc etiam dicunt in daemonibus remansisse, sed 
obscuratam prtjpter culpam; ideo non matutinam 
itcm distin- esse dicendam. — Et sicut distinguunt in cognitione, 
ertmebras'! ita etiam distinguunt et in luee et in tenebris , quod 
uno modo dicnntur Angeli lux propter irradiationem 
ab illa superna luce procedentem secundum statum 
naturae, per quam cognoscunt res in proprio ge- 
nere cognitione, quae dicitur vespertina; et refe- 
runt ad Deuui , et sic dicitur matulina. Et tenebra 
per oppositum dicitur ignorantia , quae ab Angelis 
est exclusa; unde dicunlur repieti fuisse sapientia''. 
— Alio modo dicitur lux ipse Angelns propter ir- 
radiationem procedentem a summa luce secundum 
plenitudinem gratiae consummatae sive gloriae, qua 
dicuntur Angeli <quote xml:id="bb-l2d4a3q1-Qd1e204">illuminati, ut beate sapienterque 
viverent'</quote>; et in hoc statu dicitur matutina co- 
gnitio proprie, quae nunquam fuit nisi in Angelis 
beatis. — Et sic diversis modis loquitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name>.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e212">Ex his patenl rationes ad ntramque partem , sic soivnnt! 
quia rationes ad primam partem intelliguntur de co- 
gnitione matutina large dicta, scilicet primo modo. 
Raliones vero ad oppositum intelliguntur de cogni- i: 

lione matutina proprie dicta, quae scilicet est per glo- 
riam. — Et hoc curialius est dicere quam dicere, Approbain 

DE16C BXDII' ' 

quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicat conlraria, et tanquam instabihs catio. 
modo dicat hoc , modo contrarium. Nisi enim distin- 
guatur, quod dicitur super Genesira recte videtur 
contrariari ei quod dicitur undecimo de Civitate 
Dei. Quidquid tamen sit de opinione Angustini in 
produetione rerum — quia infra^^determinatur, cum 
aliis Sanctis contradicere videatur — noo est lamen ' 

credendum, quod tantus homo sibi contradicat, \ 

maxime in his quae non retractat. Verum qualiter- 
cumque intelligantur verba eius, magis standum 1 

est his quae dicuntur in libro de Civitate Dei, ubi \ 

loquitur asserendo, quam super Genesim ad litte- j 

ram, ubi ipsemet protestatur se loqui inquirendo \ \ 

Cum igitur ibi dicat, quod vere aliqua mora fuit 
inter creationem et lapsum Angeli, ac per hoc inter ■ 

glorificationera et creationem, et cognitib matutina i 

proprie sit gloriosa; tenendum est, quod illam non concinsio. |: 
habuerunt a sui conditione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a3q1-d1e218">Ad auctoritates igitur in contrarium aut sol- m maon- 
vendum est, quod ipse locutus fuerit inquirendo et 
opinando; aut certe respondenduni est per distin- 
ctionem , ut praedictum est.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>