<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2769">
        <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e111" type="question-title">Utrum expressio verbi vocalis sit de integritate Baptismi</head>
        <p xml:id="bb-d4e2769-d1e114">Secundo quaeritur, utrum expressio verbi vocalis sit de integritate Baptismi.</p>
        <div xml:id="bb-d4e2769-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e122">Et quod sic, patet : Ex ipsa Domini institutione, Matthaei ultimo, 19 : <quote xml:id="bb-d4e2769-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/mt28_19">Baptizantes eos in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti</quote> :
            ergo necesse est, ibi Trinitatem nominari. Si dicas quod debet nominari in corde, et non
            oportet quod voce ; contra : in Baptismo, quod est sacramentum fidei, necesse est esse
            professionem fidei : ergo, cum sit perfectum sacramentum, debet habere perfectam
            professionem ; sed haec est in verbo, quia dicitur ad Romanos 10, 10 : Corde creditur ad
            iustitiam, ore autem etc. : ergo necesse est verbum exprimi. </p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e128">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in littera :
              <quote xml:id="bb-d4e2769-Qd1e133">Verbo Baptisma consecratur ; detrahe verbum, et quid est aqua nisi aqua</quote>
            ? Aut, ergo intelligit de verbo creato aut increato. Si de increato, sed illud non
            potest detrahi, quia semper adest : ergo, cum intelligat de verbo quod potest accedere
            et recedere, et hoc est verbum vocale, videtur quod sit de integritate Baptismi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e137">Contra : <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e2769-Qd1e142">Decuit per Verbum, per quod
              omnia sunt creata, omnia recreari</quote>, ideo verbum consonat Sacramento ; sed illud
            fuit Verbum increatum tantum : ergo non requiritur ad essentiam sacramenti verbum vocale
            sive creatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e146">Item, et si creatum, non videtur quod vocale, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in littera, quod <quote xml:id="bb-d4e2769-Qd1e151">virtus aquae est a verbo,
              non quia dicitur, sed quia creditur</quote>; ergo sufficit verbum mentale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e156">Item, si verbum vocale est necessarium, cum Patris et Filii et Spiritus Sancti sint
            tria nomina vocalia, debet ergo baptizari non in nomine, sed in nominibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e159">Item, quod non verbum vocale, videtur, quia verba vocalia non sunt eadem apud omnes,
            ergo nec sacramentum ; et hoc falsum est, quia una fides et unum baptisma, ad Ephesios
            4, 5.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2769-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e168" type="question-title">In baptismo necesse est exprimi verbum vocale.</head>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e171">Respondeo : Dicendum quod necesse est exprimi verbum vocale, quia Deus contulit vim
            verbo ; unde sine verbo nullius est efficaciae. Ratio autem quare voluit exprimi est
            perfecta fidei professio, ut sit in facto et verbo. Est etiam perfecta signatio ; quia
            enim facta est regeneratio per Verbum incarnatum, et Verbum incarnatum optime signatur
            per verbum voce indutum : ideo voluit et instituit quod esset ibi verbum vocale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2769-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e2769-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e181">Ad illud ergo quod obicitur primo, quod omnia sunt creata per Verbum increatum,
            dicendum quod per illud, secundum quod incarnatum est, omnia sunt recreata sufficienter,
            sed efficienter per fidem et professionem huius ; et quia in sacramento est efficientia,
            ideo est ibi expressio in verbo vocali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e184">Ad illud quod obicitur : non quia dicitur, sed quia creditur, intelligendum est cum
            praecisione, non quia dicitur tantum, sed etiam quia creditur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod deberet dici in nominibus, dicendum quod nomen dicitur
            tripliciter : uno modo vox imposita ad significandum aliquem, ut Petrus. Alio modo nomen
            dicitur notitia, ut cum dicitur : Deus, in nomine tuo salvum me fac, quia, si esset vox
            tantum, iam non esset salus muto. Tertio modo nomen dicitur notitia voce expressa ut in
            Psalmo [75, 2] : Notus in Iudaea Deus, in Israel magnum nomen eius ; ille enim dicitur
            magni nominis, cuius nominis fama percrebuit ; et sic accipitur in proposito. Et quoniam
            una est notitia Patris et Filii et Spiritus Sancti, quia una fides, ideo dicitur in
            nomine, non in nominibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2769-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod voces sunt diversae, dicendum quod, etsi diversae sint
            linguae, tamen conveniunt in intellectu et modo intelligendi, id est significatione et
            modo significandi ; et quia non requiritur nomen secundum quod vox tantum, sed secundum
            quod vox sit significans et taleni intellectum generans et tali modo ; et hoc est idem
            apud omnes : ideo sacramentum est idem, sicut homo et anthropos.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>