<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 18, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 18, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e16686">
        <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e119">III, D. 18, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus meruerit sui corporis glorificationem.</head>
        <p xml:id="bb-d1e16686-d1e125">Secundo quaeritur, utrum Christus meruerit sui corporis glorificationem.</p>
        <div xml:id="bb-d1e16697" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e133">Et quod sic, videtur. Auctoritate <name ref="#Lombard">Magistri</name> in littera : <quote xml:id="bb-d1e16686-Qd1e138">Merito humilitatis et anima
       impassibilis facta est et caro immortalis</quote>. Ergo Christus meruit immortalitatem
      carnis, ergo glorificationem corporis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e142">Item, sicut per humilitatem pervenitur ad exaltationem, sic passio via est perveniendi ad
      impassibilitatem ; sed Christus hoc modo pervenit ad impassibilitatem corporis : ergo illam
      prius promeruit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e145">Item, efficacius meretur quis sibi quam alii : hoc non habtet instantiam de his quae sunt
      nata cadere sub merito ; sed Christus meruit aliis resurrectionem et corporis
      glorificationem ; ergo multo fortius meruit sui corporis glorificationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e148">Item, nihil plus requiritur ad rationem meriti nisi merendi principium et status et ordo
      meriti ad praemium ; sed haec omnia reperiuntur in Christo ex parte glorificationis corporis
      : habebat enim caritatem, quae erat principium boni operis ; habebat etiam statum merendi ex
      parte inferiori : exspectabat etiam glorificationem corporis de futuro. Si ergo omnia illa
      concurrunt quae requiruntur ad meritum, videtur quod Christus glorificationem corporis sui
      merebatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e152">Sed contra : Praemium est excellentius merito, quia Deus remunerat supra condignum ; sed
      caritas Christi superexcedebat glorificationem corporis : ergo opus ex caritate illa
      procedens dignum erat maiori remuneratione : non ergo ordinabatur ad glorificationem
      corporis sicut ad praemium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e155">Item, anima Christi beatificata fuit absque meritis propter unionem ipsius ad Deitatem :
      ergo pari ratione videtur quod corpus Christi absque meritis debuerit effici gloriosum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e158">Item, Christus nunquam habuit debitum mortis : ergo videtur quod ipsi corpori Christi de se
      deberetur gloria immortalitatis : non ergo videtur quod eam per merita acquisierit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e161">Item, aut gloriosius erat Christo habere gloriam corporis sine meritis aut per merita. Si
      sine meritis et quod gloriosius est Christo est attribuendum : igitur Christus gloriam illam
      sibi non meruit. Si per merita, pari ratione erit et de gloria animae, Si ergo illam non
      meruit, videtur quod nec istam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e164">Item, aut necessarium erat Christum mereri gloriam corporis aut non. Si non erat
      necessarium, cum Christus nulla fecerit praeter necessaria, non videtur quod Christus
      gloriam illam acquisierit per merita. Si necessarium erat, ergo Christus meritis indigebat
      ad sui glorificationem. Sed contra : Deus parvulos glorificat per solam gratiain absque
      meritis suis : ergo, si multo maior gratia fuit in Christo, non videtur quod ad sui
      gforificationem meritis indiguerit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e167">Item, si Christus meruit sibi gloriam corporis sive stolam secundam, ergo patiebatur ad
      utilitatem suam, non ergo solum patiebatur propter indigentiam nostram : et si hoc verum
      est, tunc non tenemur ei ad tantas gratias agendas ad quantas teneremur si nihil sibi
      meruisset, sed solum pro nobis crucifixus esset.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e16740">
          <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e173">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e176" type="question-title">Christus sibi meruit glorificationem corporis, non solum in
      agendo, sed etiam in patiendo.</head>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e179">Respondeo : Dicendum quod absque dubio Christus sibi meruit glorificationem corporis non
      solum in agendo, verum etiam in patiendo, sicut <name ref="#Lombard">Magister</name> expresse dicit in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e185">Ratio autem huius est quia Christus, Dei et hominum mediator, simul debuit esse
      comprebensor et viator : comprehensor propter suam dignitatem et viator propter nostram
      necessitatem ; et ideo partim debuit esse in statu gloriae, partim in statu miseriae. In
      statu autem miseriae non debuit esse secundum superiorem partem, sed secundum inferiorem, id
      est secundum carnem. Et ideo secundum divinam dispositionem necessarium fuit differri
      corporis Christi glorificationem, ut Christus esset in statu in quo pro nobis posset mereri
      et satisfacere. Oum autem Christus nobis merebatur et pro nobis satisfaciebat, faciebat opus
      Deo placentissimum, et ita remunerabile secundum aliquam partem gloriae. Cum igitur
      remunerari non posset quantum ad stolam primam, sed quantum ad stolam secundam, merebatur
      utique tunc Christus proprii corporis gloriam. Unde concedendae sunt rationes quae sunt ad
      istam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e16759">
          <head xml:id="bb-d1e16686-Hd1e192">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e195">Ad illud vero quod obicitur, quod praemium est excellentius merito, dicendum quod illud non
      habet semper veritatem. Etsi enim hoc verum sit de pracmio substantiali, quo Deus remunerat
      hominem supra condignum, non tamen oportet quod ubique habeat locum ; maiori enim bono
      potest mereri homo minus bonum. Et ideo non valet ista ratio in merito, quod respicit
      secundam stolam. Posset tamen aliter dici quod praemium est excellentius merito secundum
      quod fit comparatio ad statum et ad opus per quod quis meretur ; et sic non habet instantiam
      in proposito. Nam status corporis fuit nobilior post glorificationem quam ante ; gloria
      etiam corporis excedebat in bono labores corporis quos Christus sustinuit. Posset etiam
      tertio modo dici quod illud habet veritatem de merito quod ordinatur ad praemium finaliter
      et cum praecisione. Sic autem non est in proposito : nam Christus principaliter non
      merebatur propter corporis sui glorificationem, sed propter humani generis reparationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e198">Ad illud quod obicitur, quod anima sine meritis habuit stolam primam, dicendum quod non est
      simile, quia unio divinae naturae ad humanam potius patitur imperfectionem ex parte carnis
      quam ex parte animae, propter hoc quod est ibi carentia minoris boni, ut melius potest
      haberi ex his quae habita fuerunt in praecedentibus ; ideo, quamvis gloria animae
      praecesserit omnia merita, gloria tamen corporis potuit sequi, ac per hoc mediantibus
      meritis acquiri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod corpus illud, non habebat debitum mortis, dicendum quod ex hoc
      non potest concludi quod Christus gloriam corporis non meruerit, nisi eo modo dicendi
      meritum quo quis dicitur de indebito facere debitum. Hoc autem modo Christus sibi non
      meruit, sicut prius dictum fuit, sed alio modo dicendi, videlicet quo quis de debito uno
      modo facit debitum alio modo. Et ideo, licet immortalitas deberetur Christo, nihilominus
      tamen immortalitas. potuit cadere sub eius merito, isto modo accepto.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e204">Ad illud quod quaeritur, si erat magis gloriosum habere per merita quam sine meritis
      glorificationem corporis, dicendum quod hoc erat maxime gloriosum, quia conveniebat Christo
      in quantum redemptor et mediator, quod quidem est officium magnae gloriae et excellentiae,
      videlicet ut per humilitatem passionis perveniret ipse cum membris suis ad sublimitatem
      resurrectionis. Et ideo non est simile ex parte animae, quia non sic decet mediatorem Dei et
      hominum habuisse statum viatoris secundum partem superiorem animae sicut ex parte
      carnis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e208">Ad illud quod obicitur, si erat necessarium mereri gloriam corporis, dicendum quod
      necessarium ad praesens dici potest dupliciter, videlicet ex indigentia et ex sufficientia.
      Ex indigentia, sicut dicitur, necessarium est alicui comedere ad hoc quod possit vivere ; et
      isto modo non fuerunt necessaria merita Christo, quasi eis indigeret, sed sunt necessaria
      nobis. Alio modo dicitur necessarium ex sufficientia, sicut necessarium est lucem copiosam
      diffundi per partes diversas ; et hoc modo necessarium fuit Christum mereri, quia, cum esset
      confirmatus in bono et esset in statu in quo poterat mereri, necessarium erat ipsum tunc
      facere quae essent Deo placita et remuneratione digna. Ideo patet quod non est simile de
      parvulis, qui propter imperfectionem et impotentiam assequuntur gloriam per merita aliena,
      utpote per merita Christi, sicut contrahunt culpam propter peccatum primi parentis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e16686-d1e211">Ad illud quod obicitur, quodsi meruit sui corporis glorificationem, quod passus est pro se,
      dicendum quod pati pro se potest aliquis dupliciter : aut ita quod utilitas propria dicat
      finem principaliter moventem ; et hoc modo, si Christus passus fuisset pro se, minus
      liberaliter passus esset minusque essemus ei obligati ad gratiarum actiones. Alio modo pati
      pro se potest dicere utilitatem propriam, non principaliter moventem, sed quodam modo
      concomitantem et consequentem ; et hoc modo non diminuit de liberalitate beneficii. Et sic
      Christus passus fuit pro se, quia patiendo aliquid meruit sibi, licet non pateretur propter
      commodum suum, sed propter meritum nostrum. Sine passione enim Christus nihilominus fuisset
      gloriosus, non solum in anima, sed etiam in corpore ; nos vero sine passione defectum
      habuissemus non solum ex parte animae, verum etiam ex parte orporis, nisi Deus alio modo
      subvenisset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>