<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 16, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 16, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d16a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d16a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 16, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d16a1q3-Hd1e100" type="question-title">Quibus modis facta sil missio visibilis.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, quibus modis fit' missio visi- 
bilis. Et accipiuntur diversi modi ex Scripturis. Fi- 
lius enim visibiliter apparuit in creatura rationali, ut 
in homine; Spiritus vero sanctus in irrationali, ut 
puta in columba, igne et flatu. Quaeritur ergo de 
diversitate horum modorum apparendi; et videtur, 
quod non fuerlnt modi ^ convenientes, hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e106">1. Spiritus sanctus est aeque nobilis persona, 
ut Filius : ergo in aeque nobili creatura debet mani- 
festari, ut Filius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e109">2. Item, si Filius propter assumtionem huma- 
nitatis sive apparitionem in forma servi est minor 
Patre, immo factus minor Angelis^: ergo multo for- 
tius Spiritus sanctus ex apparitione in igne non tan- 
tum minor Deo, sed etiam homine; sed hoc nuUo 
modo congruit: ergo non congruit Spiritui sancto 
apparere in creatura irrationali. — Si tu clicas, quod 
Filius apparuit in homine assumto et unito, Spiritus 
autem sanctus non est columbae unitus vel igni; 
contra: unio nihil auferl divinitati: ergo propter 
unionem non debet dici minor. Si ergo dicitur mi- 
nor, hoc est propter apparitionem: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e113">3. Item, videtur quod Spiritus sanctus fuit uni- 
tus * , quia Spiritus sanctus apparebat in illa columba, 
et non in aUa; et rursus apparebat ipseibi% non 
alia persona: ergo alio modo erat in illa quam Pa- 
ter et Filius, et aliter in illa quam in alia; sed aliter 
non potuit esse in illa quam alia persona quantum 
ad substantiam nec quantum ad operationem, quia 
eadem est substantia et operatio in Trinitate, ergo 
quantum ad unionem: ergo etc. — Si tu dicas, quod 
apparuit sicut in signo, tunc quaero: aut illud si- 
gnum fuit a nalura, aut ab insiitutione °. Si a natura, 
tunc pari ratione et omnis alia columba; si ab insti- 
-tutione, quaeritur: quis instituit?</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e116">4. Item, Filius apparuit visibiUter uno modo 
tantum et in una creatura; quaeritur, quare non 

-similiter Spiritus sanctus? et videtur, quod ita debe- 
ret esse, quia sicut in Filio nulla cadit varietas, iramo 
omnimoda uniformitas, ita et in Spiritu sancto: ergo 
debuit apparere tantum in una specie, ut Filius^.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e119">5. Item, Filius tantum semel apparuit visibiliter, 
quia tantum semel est incarnatus, non amplius. Quae- '^jljj^*''",'"- 
ritur ergo, unde hoc est, quod Spiritus sanctus pluries 
apparuit, ut puta non tantum semel in igne, sed etiam 
quousque dabatur Spiritus sanctus ' ? — Si dicas, 
quod illa, in quibus Spiritus sanctus apparuit, statim 
esse desierunt post apparitionem , et ideo oportuit 
rursum alia fleri; tiinc ergo videtur, quod nec illa AHa dimcui- 
columba fuerit vera, nec ignis, cum tam columba 
quam ignis habeant' virtutem permanendi; et si hoc 
in illa apparitione non fuit, tunc ergo non fuerunt 
vera, sed falsa, et non fuerunt apparitiones , sed 
praestigia et illusiones, sicut sunt phantasmata dae- 
monum et aliorum magorum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e122">6. Ultimo quaeritur, quare tot modis apparuit «"""? 
Spiritus sanctus , et quare in aha specie in capite '"Sns!"' 
quam in membris, ut in Christo et Apostolis ?</p> 

        <div xml:id="bb-l1d16a1q3-Dd1e125">
          <head xml:id="bb-l1d16a1q3-Hd1e127">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d16a1q3-Hd1e130" type="question-title">Apparitio Filii congruenter facta est semel in una 
et rationabili substantia unita; Spiritus vero 
sanctus congruenter apparuit pluries in plu- 
ribus et irrationabilibus creaturis ut signis.
  </head>

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e133">Respondeo: Dicendum, quod finis imponit ne- 
cessitatem his quae sunt ad flnem; ideo modus 
apparendi sumendus est iuxta flnem apparitionis. 
Apparuit autem Filius in carne, ut esset media- 
tor , Spiritus vero sanctus, ut doctor, loannis de- 
cimo sexto'°: Cum venerit, docebit vos omnem ■ 
veritatem. Ad mediationem autem necessaria est 
extremorum separatorum concursio el in unum unio, 
sicut patet; et ideo Filius in creatura apparuit ut conciusio i. 
unitus. Ad eritditionem autem ignorantium intervenit 
signum " ; ideo Spiritus sanctus apparuit in creatura conciusio 2. 
ut signatum in signo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e136">Quoniam ergo nihil esi Deo perfecte unibile nisi 
beatificabile , et hoc solum est substantia rationalis ; 
ideo Filius in sola substantia rationali apparuit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e139">Quia vero uSui significationis purae '^ convenit 
creatura irrationalis magis quam rationalis, ne forle 
crederetur unita, non tantum significans; ideo Spi-
ritus sanctus apparuit in crealura irrationali, quae 
aliquo modo liaberet rationem significandi et expri- 
mendi, sicut flatus significat spirationem, ignis vero 
dilectionem.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e143">Rursus, quoniam ad perfectam mediatimein 
requiritur, quod mediator sit unus, et quod unio sit 
jnseparabilis; ideo ' Fiiii apparitio singularis fuit et 
indivisibilis. Sed contra, quia non potest Spiritus san- 
ctus perfecte significari in uno signo, ideo oportuit si- 
gnificari^ per plura : et ideo Filius uno modo apparuit, 
sed Spiritus sanctus pluribus. His visis, facile est re- 
spondere ad obiecta.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e146">1. Nam ad illud quod primo obiicitur, quod ae- 
■p- que nobilis est persona Spiritus sancti ; dicendum , 
"' quod niliii facit ibi nobilitas apparentis, sed finis 
apparitionis; quia ilie ut medialor, iste ut eruditor 
sive doctor , ideo Filius ut in homine assumto, Spi- 
ritus sanctus ut in creatura et signo ".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e149">2. .Vd illud quod obiicitur, quod Spiritus sanctus 
debet dici minor, sicut et Filius; dicendum, quod 
minoritas illa non dicitur de Filio ratione divinitatis, 
sed ratione unionis et communicationis * idiomatuni; 
quia Filius factus est homo passibilis, sed Spiritus 
sanctus non est factus columba.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e152">3. .\d illud quod obiicitur, quod est unitus co- 
lumbae ; dicendum , quod est unio secundum verita.- 
tem, et est unio secundum intentioneni^. Primo modo 
uniuntur illa quae uniuntur in natura vel persona; 
secundo modo uniuntur significatum et signuni; et 
hoc modo unita est persona Spiritus sancti illis for- 
mis, in quibus apparuit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e155">Si autem quaeratur, unde veniebat talis unio; 
n- dicendum , quod dispositive a proprietatibus creatu- 
rae, in quibus nata erat personam Spiritus sancti 
declarare °, sicut ftatus spiritum , ignis amorem, co- 
lumba donum propter fecunditatem. Sed completive 
veniebat hoc ' a divina ordinatione , quae ordinavit 
creaturas ad hoc, non instituendo, sed simul for- 
mando et instituendo , quia ad hoc solum formabat ;
et ideo lam columba t(uam ignis simul cum appari- 
tione etiam incepit et desiit '.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e158">
5. Ex hoc patet , quare ° Spiritus sanctus non p.iin..i 
tantum semel apparuit, sed pluries, Filius autem 
non, quia columba et ignis statim post apparitionem 
esse desierunt, non autem homo. — Ex hoc patet 
etiam, quod etsi '° columba illa et ignis essent verum Ad di 
corpus, tamen nec columba fuit vera columba, quia ^™ 
statim desiit, sed similitudo columbae; similiter nec 
ignis verus ignis, quia non comburebat. Nec tamen 
ibi erat aliqua illusio, quia non erat ibi aliqua fal- 
sitas in significando. Offerebatur enim sensui ad si- 
gnificandum, quod vere ibi erat; et quia magis atten- 
debatur ratio significandi quam existendi, ideo tamdiu 
duravit, quamdiu significare potuit vel officium signi 
implevit. Et quia eadem vi formata est columba, mota, 
et conservata, statim ut vis illa desiit movere, co- 
lumba et ignis desiit esse.
  </p>

          <p xml:id="bb-l1d16a1q3-d1e162">6. Ad illud quod ultimo quaeritur, quare tot m ai 
modis apparuit Spiritus sanctus; dicendum, quod'"""''' 
apparitio Spiritus sancti fuit ad manifestandam ple- 
nitudinem redundantiae, ut prius habitum est"; et 
quonjam redundantia potest esse tripliciter, ideo tri- 
bus modis apparuit. Potest enim esse haec pleniludo 
per redemptionem ; el ila fuit in Christo, et haec est 
perfecta gratia per omnem modum. Ideo in Christo 
apparuit in columba, quia '^ erat pretium redemptio- 

nis primogenitorum et erat animal integrum et perfe- 
ctum. Potest etiam esse per vitae influentiam quantum 
ad sensum etmotum, et hoc mediantibus Sacramen- 
tis; et haec plenitudo est in sacerdotibus, et ideo 
datus est eis Spiritus sanctus in specie flatus, loannis 
vigesimo'": Insufflavit in eos dicens: Accipite Spi- 
ritum sanctum: quorum remiseritis peccata etc. 
Potest etiam tertio modo esse per cognitionis admi- 
nistrationem sive doctrinam; et haec plenitudo est 
in Apostolis et Doctoribus, et ideo Spiritus sanctus 
apparuit eis in linguis igneis ". Ex his patet respon- 
sio el sufficientia modorum apparendi et obiectorum.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>