<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d43a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d43a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 43, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d43a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum potentia Dei, secundum quod huiusmodi , sit
          infinita.</head>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e103">Primo ergo quaeritur, utrum Dei potenlia sit infinita; et quod ipsa potentia, secundum
          quod huiusmodi, sit infinita, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e106">1. Infinitum dicitur quod non habet terminum '; Fundamenia.sed diviua potentia quantuni
          ad posse non habet ter- minum: ergo etc. Prima manifesta est; secimda pa- tet per
          Chrysostomum in quadam Homilia ^ : <quote xml:id="bb-l1d43a1q1-Qd1e108"> Omni- potens dicitur, quia eius posse non
          invenit non posse </quote> : ergo si semper invenit posse, semper quan- titatem potentiae
          accipientibus est ultra accipere: ergo est infinita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e112">2. Item, omnis potentia activa, quae potest in effectus infinitos, est actu inflnita;
          divina potentia est huiusmodi: ergo etc. Probatio primae: si po- tentia est pure in actu,
          ergo habet totum actualiter, quod potest habere: ergo si totum habet actualiter, et nihil
          potest ei accrescere nec de novo aliquid dari ^ , et potenlia ut potens se extendebat ad
          infi- nita: ergo actu habet in se infmilatem. iVinor pa- tet, quia divina potentia nunquam
          potest in tot ef- fectus, quin adhuc possit in plures: ergo manife- stum est, quod est
          infinita. </p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e116">3. Item, oranis polentia, quae potest in actum infinitum, si est omnino in actu-, est
          simpliciter infinita; sed divina virlus est huiusmodi: ergo etc. Maior patet sic : sicut
          se habet potentia ad poten- tiam, sic actus ad actum; sed actus infinitus exce- dit
          finitum in infinitum, ergo et potentia potentiam: ergo si poteiilia est oimiino iii actu,
          esl infinita. Mi- nor patet, quia Deus dicitur durare in infinitum et potest creaturam
          conservare in infinituni : ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e119">4. Item , omnis potentia , quae polest super extreuia in inflnitum ilistantia. esl
          infmita.: sed po- tenlia divina est liuiusraodi, quia de nihilo alicjuid facit, et inter
          aliquid et nihil est infinita distantia: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e122">5. Item, omnis potentia, quae omnino indiffe- rens est ab essentia, est infinila; sed
          divina poten- tia esl liuiusmodi : ergo etc. Probalio primae : quandocumque aliqua dno
          sunl omnino indistantia, ubicumque est unum, et' reliquum : ergo si po- tentia est omnino
          indifferens ab essentia,' uliicum- que est potentia, et essentia. Sed ubi est essen- tia ,
          ibi est centrum potentiae : ergo uljicumque polest potenlia lalis . potest ut in centro :
          ergo cum nulla potentia limitetur in centro suo , sed araplius possit, aut divina polentia
          nihii potest, aut polest quantum vult, et sic in infinitum: ergo, quantum esl de se,
          polentia illa polest in infinitis' operari. Sed potentia illa omnino est indifferens et
          simplex: ergo idem est ibi faftHw el intensum: ergo si extensive est infinila, et
          intensive: ei'go omnino est infinila. Kt hoc est. quod dicil <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in libro de C:iusis^ quod <!--<quote>--> virtus quanto magis unita,
          tanto magis infinitau. Cum ergo divina potentia sit unitissima , quia est omnino idera cum
          sua ori- gine, ubique potesl tanquam in sna origine: ergo nunquam invenit non posse.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e130">Contra: 1. Omne illud est flnitum, in quo est yosi- reperire stalum ; sed in divina
          potentia est reperire statum, quia esl assignare aliquid, quod non po- test, sicui supra
          ostensum est'. ut actus corporales et actus deformes: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e133">2. Item , quod exceditur ab aliquo est finitum, quia infinitum nullo modo exceditur ; sed
          seienlia excedit potentiam respectu scibilium ; plu- rium enim est scientia quam potentia
          . scit enim mala, et non potest: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e136">3. [lem, videmus in potentiis creatis, qiiod infi- nitas est a raateria, sed finitas est
          a forma": ergo cum potentia Dei sil omnino forma sive formalis , nihil omnino habens
          pnssibilitatis. crgo simpliciter est finita et nullo modo infinita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e140">4. Item , inter contradictorie opposita est di- slanlia infinita; sed creaturae virtiis
          flnitum unum i'educit ad alterum, ut non currentem facit cnrrere, et tamen est finita:
          ergo".</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e143">a. Item, video quod aniraa habet potentiam omnino indilTerentera ab essentia, sicut
          potentia vi- vificandi corpus; habet etiam potentiam ad aclura iiiflnitum, sicut ad
          durandum sive permanendura in infinitum; habet potentiam nihilominus ad actus in-
          flnitos*; et tamen ipsa potentia est finita in se: ergo videtur pari ratione de divina
          potentia, cum anima sit expressa iraago Dei. Unde videntur rationes prae- dictae nihil
          valere.</p>
        <div xml:id="bb-l1d43a1q1-Dd1e146">
          <head xml:id="bb-l1d43a1q1-Hd1e148">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d43a1q1-Hd1e151" type="question-title">Potentia divina est infinita in actu et in habitu.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e154">Respondeo: Dicendura, quod divinara potentiam est ponere omnino et in actu et in habitu
            infinitani; coociusio sicut proltum est° per eEectwn a. jmsteriori, quia habet effectum
            inflnitum duratione et inflnitos ajipo- sitionc, ad quos coraparatur ut actus purus et
            ut tola causa. Et ideo est" habens in se plenam el perfectam actualitatem respectu
            infinitorum; et ne- cesse est, cum habeat totum, quod unquam habi- tura est, et ex se
            habeat, quod ipsa inflnita sit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e157">Alia ratio osleiulil hoc quasi a priori. Propter i. summam enim inciivisionem virtulis
            cum esseiitia', et propter smnmaiu unitatem ipsiiis virtutis, ulji- cunique potest, tota
            polest, et tantiim in extremo muncli quMntum iii uiedio, el lantum in summo quantum ii\
            ialns. et oinni modo infmitatis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e160">Nec fsl 1'iinsiniilis lalio iii alicjua creatura nec Tripiei ciuanluiii ail
            rnusdlilalem (ifeclu.s, nec iiuantum ad 'productioneui aclus - , nec qnanlnin ad
            unilatem. Non quantum ad causaUlalem, i|iiia iniUa virtus creaturae respectn durulionis
            iniinitae isl pure activa , innno necesse est per divinam influentiam conservari. —
            Siiniliter uec quantum ■AAproductionem aclus, unde habet infinitatem passivam etiam in
            re- cipiendo, et ideo niiUa est ac/w inlinita, sed solum in poientia. Et quia infinituni
            in potentia pendet ex infinito in aclu, ideo omnis infinitas durationis crea- tae et
            operalionis pendet ex infinitate virlutis in- creatae. Et hoc est quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in libro de Causis ' , qiiod <quote xml:id="bb-l1d43a1q1-Qd1e165"> omnes virtutes
            infinitae pendentes sunt per iinum infinitnm primum, quod est virtus virtutum</quote>. —
            Similiter non est simile de simplicitate sive unitale. Nain potentia divina est omnino
            in se simplex et omnino habet essentiam sive subslaniiam simplicem, oinnino etiani ab
            illa est indilferens; et ideo omnimoda unione est unitissima, et ideo infi- nita. Sed
            nullius creaturae, quantumcumque nobilis, potentia est omnino simplex , quia omnis talis
            po- tentia dicit aliquem respectum dependentiae ; nec fundatnr in substantia omnino
            simplici; iiec oinnino est indifferens , ([uia iiuUa creatura est sua poteii- tia,
            loquendo essentiahter '. — Et ideo quia deficit omnis crealura a ratione sununae
            simplicitatis , et infinitatis per consequens. Et sic patet , quod divina potentia est
            infinita ' , et ralio infinitatis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e170">Et patet responsio ad ultimam ralioneni osten- dentem, praedictas rationes non valere. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e173">1. 2. Ad illud ergo quod obiicitur, quod invenit °v-terminum, et quod invenit excessum;
            dicendum , quod divina potentia est infinita respectu eorum quae posse estposse %•
            respectu aliorum, quae posse est impoientiae, nec est finita nec esl inflnita, quia
            nihil e&gt;i eis potest. — Quando enim dicitur. quod inveiiil lcnninum vel excessum;
            dicendiiin. quod falsiiin est, quia CTCftWM.v et /pn/N'(»^s' rei allenclitur secundum ea
            ad quae ivs sr cKlcnilil : el divin;i potentia se extendit soliiin ad inina, rl
            i|ciaiitnni ad talia ' nunquam est plurium scienlia quain potentia; nec quantnin ad
            lalia iiivenit teniiinniii. Et ideo pa- tet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e176">Potesl taiiien el aliter dici, (|iiocl iliipliciter est .■^','» loqui de polentia et
            scieiitia : ani /;( .sv;, aut /je/' s'"'"''» comparalionem ad ohiecla. Si in sc , sic
            una non excedit :iliani. iiiii;i iiuidquid scit, potesl scire, et quidquid polcisl ,
            sril se i:iosse. Vel " per compara- tionem ad obiecluni , et sic esl loqui dupliciter :
            aut secuudum formam swe speciem, aut secundum ^^^j^tot numerum. Si secundum numerum,
            sic, cum poten- tia possit infinita, non exceditur a scientia; si autem secunduin
            formam, sic, quia potentia est respectu bonorum tantum% exceditur; tamen ex hoc non .
            sequitur, quin sit infinita. — El esl exemplum: si quis imaginetnr duas lineas infinitas
            , phires sunt duae quam una, quia non habebat una inflnitatem secundum numerum , sed
            solum secundum longitu- dinem ; et sic non sunt maiores vel longiores duae quain una.
            Similiter in proposito intelligitur. Poten- tia enim dicitur infinlta respectu
            obiectorum secun- dum numerum, sed non secundum qualiiatem, quia non potest in niala vel
            privatoria. — Et per hoc patet primum et secundum. Quamvis enim inveniat ter- minum
            respectu mali, non tamen respectu boni, et ille terminus vel excessus potius facit ad
            infinita- tem, quia non est posse, sed non-^posse; et ideo, quamvis hoc videatur dare
            terminum secundum rationem intelligendi, secundum veritatem non dat, quia quod non
            possit mala, hoc totum est propter iraniensitatem virtutis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e179">3. Ad illud ciuod obiicilur, ciiiod inflnitum est passio potentiae materialis ;
            dicendum , quod hoc verum est de infinito per privationem completionis sive corapleti
            esse; sed non est verum de infinito per privationem limitationis. Primum enira est in-
            finitum potentia passiva sive receptiva, et ita primo inest materiae; seciindum esL
            infinitum actu, et ideo in illo solo vere est et proprie , qui ' est tan- tum actus et
            actus purus et perfectissimus. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e182">4. Ad illud guod obiicitur, quod creatiira po- test super ea quae summe distant;
            dicendum, quod em et non-e/w non dicuntur summe distanlia, quia opponunlur
            contradictorie , sed quoni.am nihil habent commune nec quantum ad genus subiectiim nec
            quantum ad genus praedicabUe ; sed quiescere et moveri, sive moveri et no?i moveri, quod
            pro eo- dem accipilur, utroque modo habent coramune";. et ita non est distanlia
            inflnita, nec est simile. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q1-d1e185">5. Ad illud quod obiicitur de polentia vivendi^ . dicendum , quod vivere uno modo dicit
            actum consequentem, sicut moveri; et sic est ab anima me- diantibus potentiis
            differentibus ab ipsa essentia. Alio modo dicitur vivere, secundum quod est actus
            primus, et est ab essentia animae ut in ratione formae, non in ratione ap^entes; et
            propter hoc non consideratur ibi esse tantum in operando ', sicut albedo se ipsa
            dealbat, ita quod non notatur ibi nec est egressus alicuius, ut a potentia agente. Nos
            autem loquimur hic de potenlia ut agente et pro- ducente aliquid, quae^ potentia,
            quantumcumque sit idem , tamen dicit ahquam inclinationem , et ideo dependentiam ; et
            ideo privat simplicilatem , a.c pei hoc privat infinitatem. In Deo autem non sic; et
            ideo ratio illa non habet instantiam, recte inlellecta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>