<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 20, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 20, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d20a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d20a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 20, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d20a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis sit ordo naturae.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum in divinis sit ordo 
naturae. Et quod sic, videtur: </p>

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e106">1. Per Augustinum, qui dicit <ref xml:id="bb-l1d20a2q2-Rd1e108" target="http://scta.info/resource/pll1d20c3-d1e3586">in littera</ref>, quod 
<quote xml:id="bb-l1d20a2q2-Qd1e111">cum dicitur Filius a Patre, non dicitur inaequalitas 
  substantiae , sed ordo naturae</quote>. <!-- Contra Maximinum Arianum libro III capitulo 18; see Aureoli d. 6, sect 18 --></p>

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e116">2. Item, ubi est naturalis origo, ibi est natu- 
ralis ordo: sed in divinis est naturahs origo, ergo 
et naturalis ordo : ergo est ibi ordo naturae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e120">3. Item , ubi est causa et effectus. ibi est prius et 
' posterius; sed ubicumque hoc, ibi est" ordo naturae: 
ergo cum in divinis contingat reperire causam et
effectum, sicut dicit Chrysostomus super principium 
ad Hebraeos', et Damascenus primo hbro, capitulo 
octavo: <quote xml:id="bb-l1d20a2q2-Qd1e122">Pater est causa Filii</quote>, patet etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e126">CONTRA : 1 . Cuiuscumque est ordo , ipsum or- Ad opposi- 
dmatur: ergo si m divmis est ordo naturae, natura 
ordinatur; sed quod ordinatur distinguitur et nu- 
meratur * : ergo in divinis natura distinguitur et nu- 
meratur; sed hoc falsum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e129">2. Item, in divinis " idem est natura et essentia, 
quia natura nomen est essentiale; sed in divinis 
nullo modo ponitur ordo essentiae : ergo nec naturae.
sed solum in his infenoribus ; vel secundum quod imum est 
ab alio personaliter tmtwm.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e132">3. Itera , ubi esl ordo , ibi est priiis et poste- 
rius ' , ergo si in divinis est oi'do naturae, ibi est 
prius et posterius secundum naturam; sed Iwc nullo 
modo recipitur: ergo nec ordo naturae. Quod auteni 
in divinis non sit prius et posterius secundum na- 
turam, ostenditur sic: <quote xml:id="bb-l1d20a2q2-Qd1e134"> Relativa sunt simul na- 
tura - </quote> , ergo l\ater et Filius , secundum quod Pater 
et Filius, simul sunt natura; sed Paler secundum 
id quod est et secundum quod est Pater, simul est 
natura", quia relationes in divinis non sunt adve- 
nientes, nec tantum sunt ratio referendi, sed etiam 
existendi ' : ergo Pater et Filius secundum suas hypo- 
stases simul sunt natura, ergo non est ibi ordo 
naturae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e138">4. Item, in causis creatis videmus gradus, quod° 
quanto substantia creala cilius potest , velocius ope- 
ratur; unde quaedam operantur in tempore, quaedam 
repente, quaedam subito; et illa causa, quae ope- 
ratur subito, aliquando non praecedit tempore, sed 
natura. Si ergo Deus producit Filium secundum 
omnem nobilitatem et virtutem suae potentiae, el 
virtus suae potentiae infinitae maior est quam fmi- 
tae: ergo non tantum simul duratione, sed eliam 
simul natura producit: ergo non est ibi ordo na- 
turae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e141">5. Item, videmus in cognoscibilibus, quod quae- 
dam habent sui cognitionem et cogitationem " inve- 
stigando et posterius tempore — et loquor de actuali, 
non de habituali — ut anima humana; et quaedam 
simul duratione, ut Angelus : ergo si Dei cognitio et 
dictio sive locutio non est accidens, sed multo no- 
hilior et virtuosior ' quam oninis creatura, habet 
verbum inteliigentiae, non tantnm simul duratione, 
sed etiam natura: ergo etc.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d20a2q2-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d20a2q2-Hd1e147">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d20a2q2-Hd1e150" type="question-title">In divinis recte dicitur esse ordo naturae, 
id est ordo naturalis originis.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e153">Respondeo: Dicendum, quod ordo dicitur esse° .oidoaiicu- 
alicuius dupliciter: aut sicut ordinati, aut sicut puciier. 
rationis ordinandi. Ordo in divinis sicut ordinati 
dicitur personae Patris vel ° Fihi vel Spiritus sancti; 
sicut rationis ordinandi dicitur naturae. Natura Denniiio m- 
enim dicit vim productivam , secundum quod dicit 
Philosophus "', quod <quote xml:id="bb-l1d20a2q2-Qd1e155"> est vis insita rebus ex simi- 
lihus similia procreans </quote> . In divinis autem est ordo 
secundum productionem , ideo '^ dicitur ibi ordo na- conciusio i. 
turae, id est naturalis originis. Unde genitivus ille paiis"""' 
non construitur subiective, sicut cum dicitur albedo significaiio 
Petri, sed ex vi declaratimiis essentiae, utcumdi- 
citur albedo claritatis vel homo auctorilatis. Kt ideo 
resolvitur'^ in duos, ut sit sensus: ordo naturae, 
id est naturalis originis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e159">1. Ex hoc patet primum quod obiicit", quia soiuuo ad 
obiicit, ac si diceretur ordo esse naturae ut rei 
ordinatae. Patet etiam secundum, quia" essentia di- 
citur in absolutione omnimoda , non ut alterius prin- 
cipium; natura vero dicit ut alterius principium, 
unde dicit comparationem ad productionem sive ema- 
nationem naturalem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e162">Unde ulterius attendendum, quod ordo secun- ordo in 
dum naturalem originem in his inferioribus duo dicit, ci°dno"' 
scilicet einanationem et antecessionem. Et ratio huius 
est, quia emanatio in his inferioribus ponit diversi- 
tatem substantialem. Unde omne quod emanat in his 
inferioribus, est etfectus, et quod producit est causa; 
et ideo dicitur causa, cuius esse sequitur aliud et
quia aliud in natura, ideo posterius in natura. In 
divinis autem est emanatio , ad quam non consequi- 
tur essentiae diversitas vel naturae, ideo nec prius 
nec posterius natura, sed simul natura. Et ideo in 
divinis non recipitur ' ratio causae vel effectus se- 
cundum Latinos, sed nomen prmcipii, quamvis 
Graeci, extenso nomine, utantur nomine causae pro 
concmsio 2. nomine principii. Et ideo in divinis est ordo natu- 
rae, non quo alter sit posterior altero, sed quo 
alter ex altero. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
littera.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e169">3. Et ex hoc patet, quod tertio obiicitur; quam- 
vis enim in creaturis ordo ponat posterioritatem 
naturae " , non tamen in Deo. Et ideo quamvis non
sit ibi posterioritas , non sequitur, quin bene sit 
ibi ordo.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e172">Ex his patent obiecta ad utramque partem. Con- 
cedendum est ergo, quod aliquo modo reperitur in 
divinis ordo naturae, sicut ostendunt primae ratio- 
nes ; tertia tamen * deficit , quia nomen causae non 
reperitur in divinis secundum Latinos proprie.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e175">Quod obiicitur ad oppositum patet, quia ordo 
non est naturae ut rei ordinatae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e178">2. Patet etiam quod obiicitur de divina ° essen- 
tia, quia est nomen absolutum nec importat ratio- 
nem originis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a2q2-d1e181">S. Ultimum ° patet, quia non est ibi ordo natu- 
rae , quo alter prior altero , sed quo alter ex altero.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>