<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 41, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 41, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d41a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d41a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 41, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d41a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum praedestinatio vel reprobatio habeant in nobis causam
          meritoriam.</head>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e103">Quod autem habeant in nobis causam merito- iam, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e106">1. Primo de /•ep?-o6ai«one. Ad Romanos nono S illud: Esau odio habui, Glossa : <quote xml:id="bb-l1d41a1q1-Qd1e108">
          Esau, subtracta gratia , per iustitiam est reprobatus </quote> ; sed iustitia respicit
          merita: ergo reprobatio est ex me- ritis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e112">2. Item, per reprobationem non dicuntur nisi ista tria, scilicet odium aeternum,
          obduratio tem- poralis et damnatio fiimlis; sed omnia ista habent in nobis meritum, quia
          Deus neminem odit nisi propter demerita nec obdurat nec damnat ; ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e116">3. Item , voluntate antecedente vult Deus omnes homines salvos fieri ' : si ergo aliquem
          reprobat , hoc est voluntate consequente , neminem enim de se creat ad supplicium; sed
          volunlas consequens est concessio ex nostra causa ; sed non est ex alia causa quam meriti:
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e119"> 4. Item, de praedestinatione similiter ostendi- tur. Gregorius' dicit et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quod praedesti- natio iuvatur Sanctorum orationibus ;
          sed plus valet unicuique fides sua quam fides aliena: ergo merilo suo et alieno potest
          quis impetrare, quod sit prae- destinatus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e125">5. Item, nullus est praedestinalus nisi fmaliter in gratia perseverans, et* e converso:
          sunt ergo convertibilia; sed aliquis potest mereri fmalem per- severantiam : ergo polest
          mereri , quod sit praede- stinatus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e128">6. Item, quod potest in maius potest in minus vel aequale pari ratione; sed homo potest
          mereri habere Denm, quod est maximum interomnia; potest etiam mereri salutem, quod est
          aequale ei quod est esse praedestinatum : ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e131">Sed contra: 1. Omrie meritum antecedit illud Qdamenia.cuius est meritum, quia disponit ad
          illud; sed prae- destinatio et reprobatio praecedunt nostrum esse : ergo non cadunt sub
          iiostro merito '.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e134">2. Item , omne meritum aliquo modo est causa eins quod meretur; sed praedestinatio et
          reprobatio sunt aeterna, merita vero sunt temporalia: ergo temporale est causa aeterni;
          quod est impossibile.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e138">3. Item , specialiter de praedestinalione videtur ad Titum tertio ^ : Non ex operibus
          iustitiae, quae fecimus nos, sed secimdum suam misericordiam salvos nos fecit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e141">4. Item, gratia est effectus praedeslinationis ; sed prima gratia antecedit omne meritum
          el est causa omnis meriti : ergo non cadit sub merito, et eo ipso gratia est, quia sine
          meritis datur : ergo nec praedestinatio.</p>
        <div xml:id="bb-l1d41a1q1-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d41a1q1-Hd1e146" type="question-title"> Nec praedestinatio nec reprobatio quoad proposi- tum aeternum
            cadunt sub merito, sed quoad connotatum reprobatio cadit sub merito simpliciter,
            praedestinatio vero secundum quid.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e149">Respondeo : Ad hoc intelligendun) notandum , .i°aitane1"°'^ '" praedestinatione tria
            intelliguntur: primuni Tcproiia-est propositum aeternum; secundum est temporalis
            gratificatio; tertium vero aeterna gloriflcatio. Si- militer in reprobatione
            intelliguntur tria, scilicet ae- ternum propositum " , et temporalis obduratio, et ae-
            terna damnatio. — Quantum uiprimum et tdtimum ^i[!si™essj[iiiiiter iudicandum: nam
            ultima, scilicet poena et gloria simpliciter cadunt sub merito; primum vero, scilicet
            propositum aeternum, eo ipso quo aeternum est, meritum liabere non potest. Quantum vero
            ad m.edium, quod est gratificatio et obdura- tio, ditferenter iudicandum. Nam obduratio
            simpli- citer cadit sub demerito sive sub malo merito , gralificatio vero nec
            simpliciter sub merito nec sim- ex me- piicitec extra. — Est enim meritum congrui, digni
            et condigni. Meritum eongrui est, quando peccator facit quod in se est et pro se.
            Meritum digni, quando iustus facit pro alio, Meritum condigni, quando iustus operatur
            pro se ipso, quia ad hoc ordinatur gratia ex condigno; ad gratiam autem alteri pro-
            merendam non omnino ex condigno *, quia peccalor omni bono est indignus, nec solum ex
            congruo , quia iustus dignus est exaudiri. — Gratificatio ergo sub merito congrui potest
            cadere quoad ipsum gra- tificandum, sub merito digni quantum ad alium virum sanctum, sub
            merito condigni quantum ad neutrum, el hoc proprie loquendo est meritum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e152">Respondendum ergo ad quaestionem , cum quae- ritur, utrum praedestinatio et reprobatio
            cadant sub merito, quod ' simpliciter loquendo, quantura ad principale significatum,
            neutra cadit sub merito: quan- tum vero ad connotatum , reprobatio cadit sub merito
            simpliciter, praedestinatio vero secundum quid.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e155">Concedendae igitui' sunt rationes probantes, quod praedestinatio non cadit sub merito;
            similiter, quod nec reprobatio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e158">1. Ad iliud ergo quod prirao obiicitur de Glossa, quod Esau per iustitiam est
            reprobatus; dicendum, quod ibi accipitur reprobatio pro connotato °. quod est
            obduratio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e162">2. Ad illud quod obiicitur, quod odiura aeter- num cadit sub merito; dicendum, quod
            odium ae- ternum duo dicit: et principale significatum et connotatum, quia neminem odit
            Deus quantum ad affectum, sed solum quantum ad effectum. Et pri- mum non est ex meritis,
            sed secundum; quod patet, si resolvatur, quia odium est propositum puniendi ; propositum
            autem nullus meretur, sed poenam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e165">3. Ad illud quod obiicitur, quod nemineni re- probat nisi ' voluntate consequente ;
            dicendura, qnod voluntas consequens non dicitur, quia consequatur merita nostra ratione
            voluntatis , sed solum ratione voliti — yult enim aliquid Deus , quod nos merui- mus —
            et ideo quia volitum est connotatum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e168">4. Ad illud quod obiicitur de praedestinatione , quod iuvatur orationibus Sanctorum ;
            dicendum , quod iliud intelligitur ratione connotati, quod est gratia, quam sancti viri
            possunt aliis suis orationi- bus impetrare; nec tamen sequitur, quod homo possit
            impetrare sibi , quia ad hoc quod impetret, necesse est, quod sit digims mereri, et hoc
            non est nisi per gratiam. </p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e171">5. Ad illud quod obiicitur, quod idem est esse praedestinatum et in gratia finaliter
            perseverare ; di- cendum, quod non est idem, sed comertibile. Sed Notandnm. iUud noH
            sequitur, quod si aliquis possit mereri unum convertibilinm, quod possit et reliquum ' ;
            sicut non sequitur, si aliquid est causa unius convertibiiiura, quod sit causa alterius;
            istud manifestum est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q1-d1e174">6. Ad illud qnod obiicitur: quod potest in maius, potest in minus: dicendum, quod hoc
            verum est, si aequaliter ordinalur ad utrumque. Nam si habet ordinationem ad maius , et
            non habet ordina- tionem ad minus, quamvis possit in maius, non ta- men sequitur, quod
            in minus; similiter in proposito. Gratia enim ordinatur ad merendum Deum ut glo-
            rificantem, non ut praedestinantem, similiter ad glo- ( riam , non ad primam
            gratiam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>