<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 9, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 9, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e8837">
        <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e119">III, D. 9, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e122" type="question-title">Utrum cultus latriae Matri Christi exhiberi debeat.</head>
        <p xml:id="bb-d1e8837-d1e125">Tertio quaeritur, utrum cultus latriae Matri eius debeat exhiberi.</p>
        <div xml:id="bb-d1e8837-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e133">Et quod sic, videtur. Per illud quod dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, in capitulo De imaginibus : Honor,
      qui est ad ipsam, ad eum qui est ex ipsa incarnatus reducitur. Ergo, si honor latriae
      exhibendus est imagini Christi, quia refertur ad prototypum, pari ratione beatae Virgini
      honor latriae exhibendus est, cum honor sibi exhibitus ad Filium referatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e139">Item, ex hoc quod Virgo Maria effecta est mater Dei, est effecta mater omnium creaturarum.
      Ergo Filius communicat Matri dominium maiestatis. Ergo, cum latria sit cultus maiestati
      debitus, pari ratione communicat ei latriae cultum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e142">Item, caro Christi consimilis fuit naturae et consubstantialis carni Virginis ; sed
      Christus secundum humanam naturam adorandus est adoratione latriae : ergo pari ratione
      humana natura in Virgine eius matre.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e145">Item, Filius Dei exhibuit reverentiam et honorem ipsi Virgini sicut suae matri. Ergo, si
      subiecit se, vult per consequens quod unusquisque eidem subiciatur et quod honor, qui sibi
      impenditur, ei impendatur : si ergo huiusmodi est latria, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e149">Sed contra : Virgo beata adorat Filium suum adoratione latriae ; sed unius et eiusdem
      secundum eamdem naturam non est adorare et adorari : si ergo in beata Virgine est una tantum
      natura, videtur quod ipsa non sit latria adoranda.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e152">Item, beata Virgo est pura creatura. Ergo non debetur ei honor nisi qui est inter terminos
      ereaturae ; sed iste est honor duliae, non latriae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e155">Item, honor latriae redditur Deo ratione summae maiestatis ; sed hanc non est reperire in
      Virgine : ergo non videtur quod sit cultu latriae adoranda.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e158">Item, qui adorat aliquem cultu latriae confitetur ipsum esse Deum. Ergo qui adorat Virginem
      cultu latriae confitetur ipsam esse deam : ergo, si hoc est impietatis maximae, videtur quod
      etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8837-Dd1e162">
          <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e164">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e167" type="question-title">Virgini Mariae non est exhibendus cultus latriae, sed
      hyperduliae</head>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e170">Respondeo : Dicendum quod beatissima Virgo Maria pura creatura est ; et ideo ad honorem et
      cultum latriae non ascendit. Sed quoniam excellentissimum nomen habet, ita quod excellentius
      purae creaturae convenire non potest, ideo non tantum debetur ei honor duliae, sed
      hyperduliae. Hoc autem nomen est, quod Virgo existens, Dei Mater est, quod quidem tantae
      dignitatis est quod non solum viatores, sed etiam comprehensores, non solum homines, verum
      etiam Angeli eam revereantur quadam praerogativa speciali. Ex hoc enim quod Mater Dei est,
      praelata est ceteris creaturis et eam prae ceteris decens est honorari et venerari. Hic
      autem honor consuevit a magistris hyperdulia vocari. Et accipitur verbum illud de Glossa
      super 1 Regum 8, ubi dicitur duiia maior et dulia minor. Concedendae sunt igitur rationes,
      quod Virgini Mariae non sit exhibendus cultus latriae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8837-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d1e8837-Hd1e177">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e180">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quod honor Matris refertur ad Filium,
      dicendum quod referri honorem ad aliquem est dupliciter : aut sicut ad subiectum. aut sicut
      ad finem. Honor autem qui exhibetur Matri refertur ad Filium sicut ad finem ; honor autem
      quo adoramus imaginem Christi refertur ad ipsum sicut ad subiectum. Unde qui adorat Christi
      imaginem Christum adorat, non imaginem ; qui vero adorat Christi Matrem adorat Christum et
      Matrem suam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod communicat Matri dominium maiestatis, dicendum quod est
      dominium praesidentiae et dominium maiestatis et omnipotentiae. Cum ergo dicitur quod Filius
      communicat Matri dominium, intelligitur de dominio praesidentiae ; cum vero subiungitur quod
      dominio.redditur cultus latriae, intelligitur de dominio maiestatis et omnipotentiae. Et hoc
      quidem Dominus nulli communicat purae creaturae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e186">Ad illud quod obicitur, quod eiusdem naturae et consimilis est caro Virginis cum carne
      Verbi, dicendum quod caro Verbi non adoratur adoratione latriae in quantum est caro humana,
      sed in quantum est caro assumta. Licet autem caro Virginis conformis sit carni Verbi quantum
      ad conformitatem naturae, non tamen conformis est quantum ad gratiam unionis. Et ideo in
      processu illo est paralogismus accidentis, quia secundum aliam et aliam. comparationem
      communicat cum Virgine et debetur sibi. adoratio latriae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8837-d1e189">Ad illud quod. obicitur, quod Christus honoravit Matrem. suam, dicendum quod verum est ;
      sed Christus non adoravit eam adoratione latria, sed hyperduliae : non enim adoravit eam ut
      deam, sed ut filius matrem suam ; ideo bene sequitur quod Christus vere Matrem suam docet
      adorare et venerari sicut decet Matrem Dei. Sed ex hoc non sequitur quod velit illum honorem
      Matri exhiberi quem vult exhiberi sibi, pro eo quod ita est mater quod ancilla ; et persona
      Matris in infinitum inferior est persona Filii. Ideo, etsi multum debeat adorari et amari,
      in infinitum tamen minus debet adorari et amari secundum legem iustitiae et rectum ordinem
      quam Filius eius, qui est Rex regum et Dominas dominantium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>