<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2dubia">
        <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e102">DUB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e105">In parte isla simt duljitationes circa litteram et primo de situ huius partis, quia cum
            Magister agat de appropriatione distinctione trigesima quarta, et de appropriatis
            distinctione trigesima quinta usque ad finem, videlur, quod male situet hic* tractatum
            de appropriatis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod duplici de causa ponit hic Magister tractatum de
            appropriatis. Una Rauo ; est, quia egerat de nominibus, quae dicunt relatio- nem
            secundum ' relationem communem, secundum quae attenditur appropriatio, sicut suut
            similis et aequalis; et ita incidenler liaec pars hic introduci- tur. Alia ratio est,
            quia appropriaLa faciunt ad evi- dentiam proprioruni; et ideo sUitim post tractatum de
            propriis, egit de appropriatis, et hoc maxime. prout faciunt ad evidentiam propriorum.
            Ideo de his agit hic , quae non dicunt respectum ad crealu- ras; infra vero agit de his
            appropriatis, quae respe- ctum ad creaturas dicunt: et ita patet distinctio hu- ius
            partis ah illa. Unde tria appropriata <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>
            manifestant nobis personarum emanat.ionem , tria vero appropriata <name ref="#Augustine">Augustini</name> nobis manifeslant perso- narum ordinem, si quis inspiciat'. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e118">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e120">DuB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e123">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod cst ars quaedam omnipotentis el sapientis etc.
            Videtur enim maledicere, quia unusquisque, non inlellecta arte, est iners: ergo si
            Filius est ars Patris, non intellecto Filio esse, Pater est iners: ergo videtur, quod
            ratio- nabiliter operari haljeat Pater a Fiho suo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e126">Respondeo : Dicendum , quod facienda esl vis in verbo, quia non dicit, quod sit ars
            simpliciter, sed quod sit ars quaedam, quia non est ars, qua Pa- ter novit , sed ubi
            novit; non est ars Palris , qua Pa- ter sit sapiens, sed quae est a Patre sapiente, per
            quam Pater omnia operatur, quia onmia produxit Qnid ais. per Filiuui. Et notandum , quod
            cum ars inchulat et intentionem- virtutis et sapientiae, et similiter verhum; tamen
            differenler, quia verbum dicit ema- nationem e! respectum, ideo est proprium, ars autem
            appropriatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e130">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e132">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e135">Itera quaeritur de hoc quod dicit, quod Spiri- tus sanctus ingenti largitate perfundil
            ceteras crea- luras; ergo secundum hoc videtur, quod omnibus donetur Spiritus
            sanctus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e138">Respondeo: Dicendum. quod Spiritus sanctus non dicitur (/a;-* ratione cuiuslibet
            effectus , sed pro- prie ratione eius, qui facit Spiritum sanctum haberi , et ita
            inhabitare in aliquo ut in templo^ Et quia huiusmodi sola rationalis creatura capax est,
            et soli iusti capiunt; ideo patet, quod illis solis Spiritus sanctus datur. Ideo autem
            Spiritus sanctus dicitur perfundere ceteras creaturas , non quia ei attri- buatur actus
            creandi, sed quia attribuitur ei actus conservandi. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e144">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e147">Item quaeritur de ratione <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>, quae
            ponitury&gt;ioadi.ra. in nolula: hnago est eius rei, ad quam imagina- tur , species
            indifferens. Primo videtur ratio isla non esse convertibilis, quia totum videtur
            convenire Spirilui sancto. — Item , species aut accipitur essen- tialiter, aut
            personaliter. Si essentialiter : ergo idem sensus est qui est" species indiffe?'en.s,
            qui etiam est, si diceretur essentia indifferens; sed hoc convenit Patri, non tantum
            Filio. Et iterum, essentia non dicitur ut alicuius. Si stat propersona: ergo idem sensus
            est species indijferens , qui est, cum dicitur persona indifferens , boc autem falsum
            ".</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e153">Item de secunda ratione obiicitur, quae laIisQu?ad2.ra- est: Iniago est rei ad rem
            coaequandam imaginata et indiscreta' similitudo. Videtur enim falsa, quia frequenter
            imago non aequatur ei cuius est imago. — Item , si est ad rem coaequandam , tmic videtur
            esse aequalitas, non similitudo. — Item, videtur falsum dicere, cum dicit indistincta
            similitudo, quoniam omnis imago et similitudo distinguitur ab eo cuius est imago.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e156">Item , cum unius rei una sit defmitio °, quaeri- '^^1^'^° '°- tur, quomodo differenter
            istae rationes assignentur?</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e159">Respondeo: Dicendum, quod hic defmitur imago m juaesi. increala, prout est proprium
            solius Fihi, et sic semper dicit respectum ad Patrem; etMmmprima ratione ponitur
            genitivus ut in ratione principii, in secunda ponitur ut in ratione termini: quoniam
            imago babet comparari ad Patrem, non solum tan- quam ad aliquem, ad quem sive in quem
            ducit^ , sed etiam a quo emanat. Et ita patet harum ra- tionum distinctio et ordo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e163">Et prima ratio tres conditiones continet. Per .<quote xml:id="bb-l1d31p2dubia-Qd1e165"> i.ratio- primam notatur Filius
            esse ab alio — cum dicitur : imago eiiis rei, ad quam imaginatur — et per ge- nitivum,
            et verbum, quod est passivum. Per secun- dam notatur, quod est secundum modum expressum
            emanandi, scilicet per hoc quod dicitur species , quae includit perfectam'</quote>
            simihtudinem cognoscendi. Per tertiam vern notatur, quod sit indijferem se- eundum
            subslantiam, scilicet per hoc quod est in- differens. Et per primam conditionem differt
            et ab essentia et a Patre, per secundam a Spiritu sancto, per tertiam ab imagine creata. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e169">Et per hoc patet', quod species, etsi de se sit essentiale, tamen accipitur hic ut
            tractum ad fersonam; et indifferens non dicit indislinctionem in hoc nomine species, sed
            in substantia. Et sic patent obiecta de ratione prima.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e172">Hac visa, similiter patet ratio secunda, quae da- \i 2. laiio- tur in comparatione ad
            ipsum Patrem ut ad termi- °™' num. Et hoc patet, cum dicitur ad rem coaequan- dam rei,
            id est personam Fiiii personae Patris, et per hoc excluditur persona Patris ; per hoc
            quod dicitur imaginata, exchiditur persona Spiritus sancti; per hoc quod dicitur
            indiscreta. , excluditur ipsa imago creata, et indiscreta non dicit indifferentiam
            perso- nalem, sed solum essentialem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e175">Ad illud ergo quod obiicitur de aequalitate, dicendum, quod illud non est necessarium
            de creata "imagine"' imagiue. Et rursus , quoniam imago de ralione sui nominis dicit
            qualitatem in quanlitate, ideo^ prima dicitur similitudo ad rem coaequandam, id est
            simi- litudo, secundum quam res coaequatur rei.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e180">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e182">DuB. V. </head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e185">Item quaeritur de differentia horum trium, quae attribuit', scilicet speciem, naturam
            et essentiani, quomodo haec distingiiantur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e188">Rkspondeo : Dicendum , quod uniuscuiusque forma substantialis et completiva dicitur
            species, pecies, na- natwa et essentia , et hoc secundum triplicem con- adiiTMmiL
            siderationera. Potest enim considerari in se, et sic dicitur essentia ; potest^
            considerari in comparatione ad operationem propriam, et sic dicitur natura ;
            potestiterum considerari in coraparatione ad noslram cognitionem, et sic dicitur species
            °. Speciem habet imago auctoris, eo quod similitudo est eius; natu- ram autem habet,
            quia similitudo genita vel imagi- nata naturaUter; essentiam vero, quia similitudo in-
            discreta, scihcet per substantiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e194">DuB. VI. </head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e197">Item quaeritur de hoc quod dicit: Si quis in- nascibilem et sine initio dicat Filium.
            Videtuc enim. quod <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> non dicat bene, quod
            qui dicit duos innascibiles, dicit duos deos; quia innascibilitas in divinis non est
            proprietas essentiae, sed personae: ergo non sequitur, quodsi sunt duo innascibiles,
            quod duae essentiae , sed quod duae personae. — Item , innascibilitas dicit privationera
            eius quod est natus, unde tantum valet innascibilis , quantum non-filius; sed non
            sequitur: sunt duo filii in divinis, ergo duo dii: ergo pari ratione non sequitur, sunt
            duo innasci- biles, ergo duo dii.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e203">Respondeo : Dicendum , quod innascibilis, sicut . Defendiiur supra dictura est% privat
            sive negat esse ab alio, etr"- ex hoc ponit fontalem plenitudinem in illo qui in-
            nascibilis dicitur; et ex utraque parte concluditur, quodsi sint duo innascibiles, quod
            sunt duo dii. Se- quitur enim: sunt duo, quorum quilibet non est ab alio , ergo non
            distinguuntur per originem : ergo ne- cesse est, quod distinguantur per substantiam.
            Item, si sunt duo, in quorum quolibet est fontalis pleni- tudo: ergo quilibet potest
            esse Trinitatis principium et est <quote xml:id="bb-l1d31p2dubia-Qd1e205"> principium totius deitatis ' </quote> , sicut
            dicitur de Patre. Sed si principia sunt distincta, et principiata: ergo si quilibet est
            principium totius deitatis, et sunt duo: ergo duae deitates. Quamvis ergo ingenitus non
            sit proprietas substantiae, sed personae, quia taraen est primae personae, et in unica
            persona non potest esse nisi una innascibilitas: ideo de necessitate ponit deorum
            diversitatem *.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e210">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e212">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e215">Item quaeritur de hoc quod dicit: Caput enim omnium Filius est. Videtur enim male
            dicere, quia aut dicitur caput ratione deitatis , aut ratione con- formitatis in natura.
            Si ratione deilatis , eadem ratione Spiritus sanctus potest dici caput. Item, si ratione
            deitatis , tunc Filii caput non potest dici Deus , quia caput superexcellit et
            maioritatem tenet nobilitatis , quam non habet Pater respectu Fiiii. Si tu dicas, qnod
            capiU noii clicit nobilitateni sive snperexcellentiam ; obiicitur ex littera sequenti ,
            nbi ' dicituv: <quote xml:id="bb-l1d31p2dubia-Qd1e217"> hoc gradu ouHiia relernntur </quote> ; sed constaL, quod inter
            Patreni et Filiuni ralione deita- li.s non est gradns: ergo non potest accipi ratione
            (leitatis. — Si ratione confonnitatis , cura Filius non habeat conlornutatem in natura
            cum omni- bus , sed tantnni cuni honiinibus , non erit caput omnium. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e221">Respondeo: Dicenduni, qaoAcaput, secundum quod proprie accii^itnr. iinportat rationem
            influen- tiae, et conformiiaiis vulurae: et sic dicitur Chri- stus caput esse tolius
            Fcclesiae; sed <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> ex- tensiori modo accipil.
            pront caput dicit originale principium. Et ipuinian\ Deus Pater est principium Filii, et
            Filius principium omnium. ila quod Filius . producitur et producit . ideo est caput, et
            habet caput. Sed Pater quoniani caput non babet. cum sit innascibilis , est caput omninm
            : et ideo dicitur fontale principium, a quo oaniia et in quem orania per Filinm
            reducunlnr. Et in hac rednctione gradus est, comparando creaturas acl Filinm ; sed ultra
            comparando Filiuni ad Patrem non esl cjradus , sed ordo et origo. Et ideo <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> non dicit his qra- dibus, sed hoc gradu. — Quod
            obiicitur de Spiritu sancto, dicendum, quod ipse Spiritus sanctus, cum procedaf a Filio
            , per Filium cnm aliis ad Patrem redncitur: et propterea Filio appropriatur reductio.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d31p2dubia-Dd1e231">
          <head xml:id="bb-l1d31p2dubia-Hd1e233">DuB. VIII</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e236">Item quaeritur de hoc quod dicit: Ut sintper .nibstantiam tria , per consonantiam vero
            unum ; quia videtur haec confessio fidei non esse conve- niens, quia de tribus hominibus
            concordantibus potest illud dici, quod per substantiam sunt Iria, per consonantiam vero
            unum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e239">Item quaeritur de ratione <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>. qua dicit, quod
            debet dici per consonantiam propler Spiritum sanctum , quia scilicet, Spiritu sancto
            nominato, consonantiae potius quam essentiae praedicari convenil unitatem. Videtur enim
            istud falsum, quia Spiritus sanctus est eiusdera essentiae cura Patre, sicut Filius.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2dubia-d1e245">Respondeo: Dicendum , quod ^ <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> intendit
            ostendere catholicam Patrum confessionem , cum di- xerunt, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2dubia-Qd1e250"> sunt per
            substantiam tria, per con- sonantiam unnm </quote>. Sancti enim Patres, volentes eli-
            dere haeresira Sabellianara — quae clidebat, id est evacuabat veritatera Patris et Filii
            per nominationem solam , quam dicebat ibi esse , non rem — confessi sunt adeo expresse
            pluralitatem, ut minus expresse confiterentur essentiae unitatem; non tamen reces-
            serunt a veritate, quia per tria tres res iDtelligun- tur, id est tres hypostases; per
            substantiatn * vero non usia intelligitur, sed persona: et ideo ex hac parte verum
            dixerunt. — Ex parte consonantiae sirai- liter verum dixerunt et irreprehensibiliter.
            Nara, sicut per Patris et Filii nomen innuitur unitas na- turae, quia Filius est
            connaturalis Patri, ita per Spi- ritum sanctura, qui est amor, datur intelligi unitas
            comonantiae. Et ideo verbum non babebat calu- mniam , et propter hoc ipsura dixernnt :
            et hoc vult dicere <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> , cum dicit, quod
            potius consonantiae quara essentiae; non quia utrunique non sit verura, sed quia hoc est
            expressius et rainorera babet ca- lumniam. Taraen adhuc sequitur illud, quod si Pater et
            Filius unura ex se producunt spiritura, ra- tione cuius est ibi unitas per consonantiam
            , ne- cesse est, qnod unitatem habeant in essentia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>