<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39324">
        <head xml:id="bb-d4e39324-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="bb-d4e39324-Hd1e111" type="question-title">Utrum possit fieri divortium, si non praecedat aliqua
          culpa.</head>
        <p xml:id="bb-d4e39324-d1e114">Sexto et ultimo quaeritur, utrum possit fieri divortium, si non praecedat aliqua
          culpa.</p>
        <div xml:id="bb-d4e39324-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39324-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e122">Et quod non, videtur : I ad Corinthios 7, 10 : <quote xml:id="bb-d4e39324-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor7_10">Praecipio non
              ego, sed Dominas, uxorem a viro non discedere, excepta causa fornicationis</quote>.
            Ergo praeceptum est quod non separentur ; sed contra praeceptum non potest quis facere
            quin incurrat culpam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e128">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, Super Lucam : <quote xml:id="bb-d4e39324-Qd1e133">Dimittis uxorem sine
              crimine ; putas hoc tibi licere quod lex divina prohibet</quote>. Ergo hoc est
            prohibitum sine crimine dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e137">Item, verbo ipsius Domini, quod est firmius inter cetera, Matthaei 19, 9 : <quote xml:id="bb-d4e39324-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/mt19_9">Qui dimiserit uxorem suam nisi ob fornicationem, moechatur</quote> ; sed
            per fornicationem, sive accipiatur large sive stricte, semper intelligitur culpa : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e143">Item, qui legitime coniuncti sunt ad perpetuam et individuam vitae consuetudinem, ex
            Matrimonio sunt ligati ; qui ergo contra hoc facit, nisi habeat causam quare debeat
            rationabiliter facere, Matrimonio facit iniuriam ; et non est sine peccato faoere
            iniuriam sacramento : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e147">Item, <ref xml:id="bb-d4e39324-Rd1e149">I ad Corinthios 7, 27</ref> : <quote xml:id="bb-d4e39324-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/Icor7_27">Alligatus es uxori ?
              Noli quaerere solutionem</quote>. Ergo, nisi interveniat culpa sive peccatum, videtur
            quod non liceat facere divortium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e156">Contra : Sicut habetur <quote xml:id="bb-d4e39324-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/cice-l3t32-d1e164">Extra, De conversione coniugatorum</quote>, vir et mulier possunt, si volunt, ex
            consensu mutuo religiones intrare diversas, etiam si non praecedat culpa ; sed hoc non
            fit sine divortio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e162">Item, unusquisque potest licite renuntiare iuri suo : ergo et quoad cohabitationem et
            quoad debitum solvendum potest absolvere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e165">Item, uxore volente intrare monasterium, vir potest promoveri ad sacros Ordines et ad
            episcopatum ; et hoc totum sine culpa, sicut dicitur De conversione coniugatorum, Sane
            si coniugati : ergo etc. Iuxta hoc quaeritur, utrum necesse sit utrumque votum solemne
            emittere ad hoc quod divortium possit fieri et quare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39324-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e39324-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e39324-Hd1e174" type="question-title">Divortium sine culpa praecedente non potest fieri, nisi
            utroque ad altiorem statum voluntarie transeunte et voto solemni se obligante.</head>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e177">Respondeo : Dicendum quod divortium inter legitimas coniuges potest fieri dupliciter :
            aut ut in eodem statu persistant aut ut ad frugem melioris vitae transeant. Si, ut in
            eodem statu persistant, tunc non debet fieri nisi manifesta culpa praecedat tum propter
            periculum, tum propter scandalum. Si, ut ad frugem melioris vitae transeant, tunc aut
            uterque est voluntarius aut alter invitus. Si uterque est voluntarius, tunc potest fieri
            sine culpa, ita tamen quod uterque votum solemne emittat et uterque habitum religionis
            assumat, nisi sit talis persona de qua nulla possit oriri suspicio, quae, voto solemni
            emisso, poterit remanere in domo ; sin autem, oportet utrumque converti, sicut expresse
            in pluribus decretalibus tangitur De conversione coniugatorum ; rursus, et tale
            divertium fieri debet per personam publicam, maxime per episcopum. Si autem alter vult
            cohabitare, nullo modo fieri potest nisi per culpam praecedentem. </p>
          <p xml:id="bb-d4e39324-d1e180">Et secundum hanc distinctionem respondetur argumentis factis ad utramque partem, sicut
            patet aspicienti. Verumtamen quod ultimo dicit Apostolus quod alligatus non quaerat
            solutionem, hoc non dicit ut dehortetur : statum altiorem, sed ut a communione removeat
            instabilitatem, et ut ostendat in quolibet statu hominem posse salvari. Unde illud
            intelligitur quod non quaerat solutionem, scilicet in praeiudicium uxoris, sicut nec
            servus libertatem in praeiudicium domini.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>