<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e7907">
        <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e111" type="question-title">Utrum quilibet possit dispensare Confirmationem, saltem in
          necessitate.</head>
        <p xml:id="bb-d4e7907-d1e114">Tertio quaeritur de potentia dispensandi hoc sacramentum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e7907-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e122">Et videtur quod quilibet possit hoc sacramentum dispensare, saltem in necessitate :
            Quia si baptizat quis, baptizatum est. Cum igitur Baptismus maximae efficaciae sit inter
            sacramenta, et quod potest in maius potest in minus, ergo, si potest quilibet baptizare,
            potest etiam confirmare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e125">Item, in naturis sic est quod ubi res est, ibi operatur, non ubi debet esse et non est.
            Ergo, si Spiritus Sanctus est in laico bono et non in episcopo malo, videtur quod magis
            confirmet per laicum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e128">Item, simplex sacerdos inungit chrismate in vertice, aut tunc aliquid facit aut nihil.
            Si nihil, tunc frustra facit ; si aliquid facit, pari ratione potest inungere in fronte
            ; sed hoc est confirmare : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e131">Item, si solus episcopus hoc potest, aut hoc est propter Ordinem aut propter
            iurisdictionem. Si propter Ordinem, cum alium Ordinem non habeat quam sacerdos, ergo et
            sacerdos ; si propter iurisdictionem, ergo electus non consecratus hoc potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e135">Contra : <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit in littera quod <quote xml:id="bb-d4e7907-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/pl-l4d7c2-d1e115" type="paraphrase">hoc sacramentum
              a solis summis sacerdotibus datur, alioquin non est inter sacramenta Ecclesiae
              computandum, immo irritum habendum</quote>. Ergo a nullis aliis potest dari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e144">Item, <name ref="#RabanusMaurus">Rabanus</name> dicit : <quote xml:id="bb-d4e7907-Qd1e149">Per impositionem manus
              summi sacerdotis. Paraclitus traditur baptizato</quote>, et vocat summum sacerdotem
            episcopum. Ergo, si alius inungat et verba dicat, hoc sacramentum non tribuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e153">Item, ratione videtur quia, <ref xml:id="bb-d4e7907-Rd1e155" ana="#act8_11">Actuum 8, 11</ref>, dicit quaedam
            Glossa quod Philippus ille, ad cuius praedicationem Samaritani crediderant, non poterat
            manus imponere, quia non erat Apostolus : ergo solum Apostolis hoc concessum erat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7907-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e165" type="question-title">Confirmatio nec potest nec debet dispensari nisi ab
            episcopis</head>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e168">Respondeo : Dicendum quod illud sacramentum nec potest nec debet per alios dispensari,
            et si alii praesumunt, nihil faciunt. Et ratio huius est quia auctoritas Ecclesiae fuit
            derivata ad membra secundum ordinem Ecclesiae primum ; unde sicut soli Apostoli hoc
            poterant, sic nunc soli eorum successores possunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e171">Sed tunc est quaestio : quare hoc sacramentum et Ordinis a solis episcopis traditur et
            solis episcopis fuit commissum ? Dicendum quod ratio huius est quia ipsi eorum
            successores sunt praelati in Ecclesia principales ; praelati autem duplex est officium,
            scilicet inferiores in gradu suo statuere et collocare in ordine et murum ponere se sive
            gregem suum defendere ; ideo ipsi soli ordines faciunt et corroborant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e174">Aliter dicunt aliqui quod in his duobus sacramentis datur gratiae plenitudo ; ideo ab
            his debent dari qui habent plenitudinem auctoritatis, ab aliis non. Propter hanc eamdem
            rationem consecrare ecclesias et abbates, quia sunt opera excellentiae, solis episcopis
            sunt concessa, pro eo quod habent excellentem auctoritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e178">Alia ratio potest reddi, quod ipsis episcopis est cura de subditis et maxime de
            clericis, cum curam habeant de omnibus ; licet aliis commissa sit custodia, tamen
            placuit Spiritui Sancto, ut aliquod sacramentum omnes subditi a praelato reciperent
            immediate ; similiter, quod clerici aliquod ; et illud est duplex sacramentum, in quo
            duplex imprimitur signaculum. Unde et Apostolus, 1, 11 ad Romanos :<quote xml:id="bb-d4e7907-Qd1e180" ana="#rom1_11">Desidero videre vos, ut aliquid impertiar vobis spiritualis gratiae ad confirmandos
              vos</quote>. Multae possunt hic rationes assignari et convenientiae, quia in talibus
            magis locum habet congruitas quam necessitas, quia institutio necessitatem facit
            praecipue.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7907-Dd1e186">
          <head xml:id="bb-d4e7907-Hd1e188">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e191">Ad illud quod obicitur de Baptismo, dicendum quod non est simile. Quia enim Baptismus
            est sacramentum necessitatis, ideo potestas eius omnibus est concessa ; non sic autem
            est de Confirmatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e194">Ad illud quod obicitur, quod Spiritus Sanctus operatur ubi est, dicendum quod gratia
            Spiritus Sancti, per quam dicitur in nobis operari, duplex est, scilicet gratum faciens,
            et sic operatur opera nostra ad salutem eius in quo est ; et gratis data, et per hanc
            operatur salutem in altero ; et haec manet in homine, gratia gratum faciente recedente,
            ex dispensatione divina, ut subditi salus non impediatur malitia praelati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e197">Ad illud quod obicitur de sacerdote, quod ungit in vertice, dicendum quod nihil efficit
            ; et tamen non frustra fit, quia instruit et coniunctum efficit, scilicet Baptisma.
            Praeterea, si aliquid facit, non tamen ut sacramentum Confirmationis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7907-d1e200">Ad illud quod ultimo obicitur : unde habet hoc episcopus, dicendum quod nec a
            iurisdictione nec ab Ordine sacerdotali, sed auctoritate et dignitate episcopali ; et
            haec dicit Ordinem in eminentia. Haec autem eminentia confertur episcopo, cum
            consecratur ; et ideo si renuntiet iurisdictioni, adhuc potest confirmare. Quamvis
            igitur non habeat ex Ordine sacerdotali nec ex iurisdictione temporali, habet tamen ex
            aliquo quod superexcellit utrumque. Aliqui tamen dicunt quod hoc habet ratione
            institutionis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>