<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e15439">
        <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpus Christi traiciatur in Christi continetur in illis
          speciebus ventrem muris.</head>
        <p xml:id="bb-d4e15439-d1e114">Et quod mus traiciat in ventrem, videtur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e15439-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e122">Quia qui sumit aliquid, sumit et illud quod inseparabiliter est unitum ; sed mus sumit
            species, et in illis speciebus est corpus Christi inseparabiliter : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e125">Item, Deus magis refugit peccatum quam creaturam quamlibet ; sed corpus Christi
            traicitur in ventrem peccatoris, si peccator sumit : ergo et muris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e128">Item, quaero : quid mus comedit ? Aut substantiam, aut accidentia. Si substantiam, sed
            non est quod ibi nisi substantia corporis Christi : ergo manducat corpus Christi. Si
            accidentia, sed accidentia non sunt sine subiecto, nisi quamdiu est ibi corpus Christi :
            ergo, si in ventrem muris descendunt accidentia, similiter videtur quod et corpus
            Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e131">Item, quid esset hoc inconveniens, cum videamus corpus Christi ita esse in vase polluto
            sicut in mundo ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e135">Contra : <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit in littera quod non sumit corpus
            Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e141"> Item, ratione videtur, quia qui masticando traicit in ventrem aliquem cibum, illum
            manducat : ergo, si mus in ventrem traicit, manducat ; sed non sacramentaliter nec
            spiritualiter : ergo nullo modo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e144">Item, si mus baptizetur in nomine Trinitatis, nihil reciperet quousque sit magis quam
            si in aqua simplici lavaretur, quia non est susceptibilis sacramenti : ergo pari ratione
            nihil plus sumit quam si comederet panem simplicem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15439-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e153" type="question-title">Praefertur opinio, quod casu illo occurrente, corpus Christi
            non descendit in ventrem muris</head>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e156">Respondeo : Dicendum quod circa hoc duae fuerunt opiniones.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e159">Quidam enim dicunt quod corpus Christi continetur in illis speciebus inseparabiliter,
            quamdiu sunt sacramentum. Sacramentum autem sunt per naturam panis et per naturam
            consecrationis verbi ; et ideo, cum consecratio non dimittat hostiam quamdiu salva est
            forma panis, tamdiu sacramentum est quamdiu forma panis salva est. Et ideo, cum
            sacramentum sit contentivum veri corporis secundum quod sacramentum, tamdiu continet
            quamdiu salva est species panis in modica parte. Et isti dicunt quod ubicumque ponantur
            species, sive in loco mundo sive immundo sive in ventre muris sive in loco alio, dicunt
            quod ibi est corpus Christi. Et quia videntur corpori Domini derogare et Sacramento,
            dicunt quod hoc potius est in laudem utriusque. Nam corpus Christi non patitur iniuriam
            aliquam, cum sit glorificatum et inquinari nullo modo possit. Sacramentum etiam
            laudatur, quod adeo est sacrum et rei nobili coniunctum, quod non potest separari vel
            auferri sibi continentia ex aliquo, dum salva sit forma. Et quia ubicumque est
            sacramentum, et species illae sunt sanctissimorum symbolorum in quibus est Christus,
            ubicumque est, nobiliter est. Dicunt etiam quod nos in hoc reprehendimur quod loca
            humilia despicimus et vestimenta mutamus, cum Christus, ubicumque collocetur illa
            species, esse habeat ; cum etiam non relinquat illud operimentum, nomine quousque sit
            corruptum. Et si tu obicias tunc, quod mus manducat, respondet quod falsum est, quia nec
            sumere debet dici corpus Christi nec manducare, nullo modo ipsum attingat, nec per
            convenientiam in natura nec per cognitionem quantulamcumque nec per dilectionem.
            Quantumcumque autem haec opinio muniatur, nunquam tamen adeo munitur quin aures piae hoc
            abhorreant audire, quod in ventre muris vel in cloaca sit corpus Christi, quamdiu
            species ibi subsistunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e162">Propter hoc est alia opinio quod corpus Christi nullo modo descendit in ventrem muris.
            Ratio autem quae hos movet est, quia Christus non est sub illo sacramento nisi eatenus
            qua ordinabile est ad usum humanum, scilicet ad manducationem ; sed sicut mus rodit, ita
            et inhabile facit, et ita sacramentum esse desinit et corpus Christi ibi esse desinit et
            substantia panis redit, sicut Innocentius dicit, et auctoritas supra habita est,
            distinctione praecedenti, ubi quaesitum est, utrum accidentia nutriunt. Et haec opinio
            communior est et certe honestior et rationabilior.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15439-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e15439-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e172">Ad illud ergo quod obicitur, quod inseparabiliter est unitum speciebus, dicendum quod
            verum est, quamdiu habent rationem sacramenti et sunt habiles ad usum humanum ; hoc
            autem non est cum mus comedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod magis detestatur peccatum, dicendum quod in peccatore et
            est natura et est culpa ; et quamvis culpa displiceat, tamen naturam, quam fecit, non
            odit ; immo tantum diligit quod paratus est remittere culpam, si ipse consentiat ; et
            ratione habilitatis naturalis idoneus est peccator sumere magis quam mus - quamvis mus
            non sit peccator - quia nunquam peccatum ita vitiat nec corrumpit naturam rationalem
            quin sit nobilior quam irrationalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e178">Ad illud quod quaeritur : quid comedit ? respondetur dupliciter secundum duas opiniones
            : vel quod comedit accidentia, quae sunt virtute supra naturam possibilia converti in
            substantiam ; vel quod comedit substantiam panis, quae redit, sicut superius tactum
            fuit. Si quaeras : quid fit de corpore Christi ? Numquid evolat ? dicendum quod sicut in
            panis conversione corpus Christi non descendit localiter nec mutatur aliqua mutatione,
            sed sola panis conversione incipit esse sub illis speciebus, sic sola panis reversione
            desinit esse ibi, ita quod nulla fit in eo mutatio, nec localis nec alia. Qui potest
            capere capiat, et qui non, credat, et hoc sibi sufficiat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15439-d1e181">Ad illud quod obicitur de vase polluto, dicendum quod non est simile, quia adhuc
            pollutio vasis non aufert habilitatem ad usum, ac per hoc non aufert quin sit
            sacramentum, et ita non tollit contentum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>