<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51426">
        <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e111" type="question-title">Utrum sensus illi, qui sunt in suo actu, cognoscant per
          receptionem speciei.</head>
        <p xml:id="bb-d4e51426-d1e114">Secundo quaeritur, utrum illi sensus, qui sunt in suo actu, cognoscant per receptionem
          speciei.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51426-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia omnis cognitio est motus ad animam ; sed omnis motus ad
            animam est in aliquid recipiendo : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e125">Item, omnis cognitio est per unionem cognoscibilis cum cognoscente ; sed sensus
            gloriosus aliquid cognoscit cui non unitur secundum veritatem et cuius non habet per
            naturam speciem : ergo habet uniri mediante specie recepta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e128">Item, quanto speculum est clarius et purius, tanto est ad recipiendum magis idoneum ;
            sed sensuum gloriosorum organa sunt purissima et denudata a formis obiectorum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e131">Item, ordo naturalis est ut obiectum influat in organum ; sed natura. non tolletur per
            gloriam : ergo organum recipiet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e135">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in VI Musicae, et est propositio per
            se vera : <quote xml:id="bb-d4e51426-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/KPO3bi-UCiTnK">Minus nobile non agit
              in magis nobile</quote>. Sed quod recipit ab alio, patitur ab illo : ergo visus non
            poterit recipere a corporibus inferioribus, cum organum eius sit nobilissimum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e144">Item, orbis primus non recipit peregrinam impressionem, propter sui nobilitatem et
            incorruptionem : ergo, si oculus est nobilior, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e147">Item, si est ibi receptio de novo, cum non sit receptio faciens esse sensum in actu
            nisi adsit iudicium, ergo est ibi iudicium ; ergo cogitatio animae, ergo nova cogitatio,
            et ita volubiles cogitationes ; quod est contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e153">Item, immutationem et receptionem animalem antecedit immutatio naturalis ; sed corpus
            glorificatum et eius organum, cum sit incorruptibile, non recipiet naturalem
            immutationem : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51426-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e162" type="question-title">Sensus glorificati cognoscunt recipiendo speciem a
            sensibili</head>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e165">Respondeo : Ad hoc dixerunt aliqui quod non est receptio ab extrinseco ; sed anima
            omnium quae vult videre species facit in oculo et videt, quia tunc ordo erit commutatus,
            quia non erit receptio veniens ab inferiori, sed a superiori. Sed haec solutio non
            potest stare ; primum quidem, quia perverteretur ordo, cum species spiritualis fieret
            corporalis, perfectum fieret imperfectum ; secundo, quia ita videret absentia ut
            praesentia, ita oculis clausis sicut apertis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e168">Secunda positio est quod est sensus, sed non est intus suscipiendo, sed extra mittendo
            virtutem, quia non recipiet, sed influet. Sed ista adhuc non potest stare, cum cognitio
            sit in unione et organa sint maxime habilia ad recipiendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e171">Tertia positio est quod sensus glorificati cognoscunt recipiendo speciem ab ipso
            sensibili. Et concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51426-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e51426-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod minus nobile etc., dici potest quod non oportet quod
            obiectum sit nobilius organo in quod agit, simpliciter, sed secundum quid, in hoc
            scilicet quod habet speciem, et illud est denudatum ; et hoc sufficit ad agendum. Vel
            aliter dicendum quod minus nobile non agit virtute propria, sed aliena ; et in sensu
            glorificato est natura duplex in oculo, perspicui et luminis ; quando igitur videt
            corpus se luminosius, illud corpus sua virtute facit speciem in oculo ; quando vero
            minus luminosum, tunc virtute propria in se facit. Et sic patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e184">Ad illud quod obicitur de aliena impressione, quod non est in orbe, dicendum quod ibi
            notatur aliena impressio, quae est via ad corruptionem ; sed de hac non intelligitur
            hic.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod cogitationes volvuntur, dicendum quod cogitationes volvi
            est dupliciter : uno modo, quia intellectus non habet defixum aspectum in uno, et hoc
            modo est in via et non erit in.patria ; alio modo est quod principaliter et continue
            videt unum et alia multa propter illud, et inter illa multa modo unum, modo aliud ; et
            hoc bene erit in patria ; talis est in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51426-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod immutatio naturalis praecedit, dicendum quod immutatio
            naturalis est duplex : quaedam est per receptionem et abiectionem, ut calidi a frigido,
            et haec non erit ; quaedam per receptionem tantum, ut perspicui a luminoso, et haec
            erit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>