<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p1a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 1, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum corpus assumtum habeat veram formam corporis humani.</head>

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e105">Quaeritur igitur primo, utruui illud corpus 
habeat veram formam corporis humani. Et quod 
ita sit, videtur:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e108">i. Quia, cum appareat esse corpus humanum, 
aut est verum, aut est ibi error et deceptio; sed error 
et deceptio non competit Angelis sanctis: ergo cum 
assumunt corpora , quae videntur esse humana, vere 
habent formam humanam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e111">2. Item, ad corpus humanum niliil plus requi- 
ritur nisi aequalis complexio et debita organizatio, 
sicut dicunt naturales; sed corpus, quod Angelus 
assurnit, debilam habet organizationem : si ergo or- 
ganizatio praesupponit complexionem, ergo videtur^ 
quod habeat totum, quod est de veritate humani 
corporis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e115">3. Item , quod Angelus vere possit formare cor- 
pus humanum, videtur. <quote xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Qd1e117"> Corpus humanum , sicut 
dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ', est in rationibus seminalibus, si- 
cut et alia corpora </quote> ; sed quia formae quorundaju 
animalium , ut serpentium et huiusmodi , habent 
rationes seminales dispersas in rebus: ideo dicit 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name>. <quote xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Qd1e126">quod ministerio daemonum vere edu- 
cuntur</quote>: ergo pari ratione, ut videtur, et corpora 
hominum. Quodsi tu dicas , quod non valet, quia 
maior requiritur dispositio ad producendum corpus 
humanum; hoc non solvil, quia quod potest dispo- 
nere a remotis in principio operationis, continuando 
actionem, cum non sit distantia infmita, poterit 
venire ad dispositionem immediatam : ergo si Angeli 
possunt veloci operatione producere corpora anima- 
lium minus perfecta, ergo et pari ratione corpora 
animalium magis perfecta: ergo et corpus humanum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e130">4. Item, si aliquod agens indifferenter se habet 
ad aliqua producenda , qua ratione potest in unum , 
potest in alterum; sed Angeli non habent maiorem 
convenientiam in - corporibus serpentium quam in 
corporibus hominum , immo magis e converso: ergo 
si possunt auxilio naturae producere vera corpora 
serpentium , possunt auxilio naturae producere vera 
corpora hominum, ergo et assumere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e133">b. Item, quod potest in maius potest in minus; 
<quote xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Qd1e135"> sed anima, quantiimcumque sit modicae nobilitatis, 
excellit nobilitatem cuiuscumque corporis</quote>, sicut 
dicitur in octavo de Civitate Dei^ et in aliis mul- 
tis locis: cum ergo ministerio Angelorum educi pos- 
sint et educantur animae vegetabiles et sensibiles 
quorundam animalium, multo fortius producere pos- 
sunt vera corpora hominum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e139">Ad opposilum sic: I. Eiusdem virtutis creatae
est corpus formare et informare, quia vis formativa 
est ab informativa sive perfectiva * ; sed nuUus spiri- 
tus angelicus potest humanum corpus perficere: ergo 
nec formare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e142">2. Item, Angeli nihil possunt operari circa crea- 
turas nisi adiutorio naturae; sed nulla natura po- 
test generare corpus humanum, nisi illa quae est 
similis in specie ^ : ergo Angelus non potest formare 
verum corpus humanum nisi mediante homine. Sed 
homo non potest corpus humanum educere nisi ge- 
nerando: ergo nec Angelus vera corpora humana 
formare nisi per generationem hominis. Sed cum 
assumit corpora, non indiget huniano auxilio: ergo 
nunquam assumit vera corpora humana.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e145">3. Item , si possunt corpus de novo formare , 
ergo pari ratione et corruptum reparare : ergo pos- 
sunt mortuos suscitare, quod est solius Dei pro- 
prium.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e149">4. Item, si corpora assumta ab Angelis essent 
vera corpora humana, haberent appetitum ad ani- 
mam rationalem; sed Deus complet appetitum na- 
turae: ergo statim infunderetur eis anima rationalis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e152">5. Item, si vera corpora humana assumerent, 
aut secundum statum gloriae, aut secundum sta- 
tum viae. Non secundum statum gloriae; hoc con- 
stat, quia iam ulterius corpus illud non esset cor- 
ruptibile nec ab Angelo separabile. Si ergo assu- 
munt, hoc est secundum statum viae; sed corpora 
hurnana secundum statum viae sunt ponderosa et 
gravia, sive in statu naturae corruptae, sive in statu 
innocentiae : ergo non essent habilia ad motum nec 
ad velox miuisterium: ergo si non assumunt cor- 
pora nisi propter ministerium, ergo non assumunt 
vera corpora humana.</p>
            <div xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Dd1e155">
               <head xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Hd1e157">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Hd1e160" type="question-title">Corpora ab Angelis assumta non habent veram 
formam et complexionem corporum humanorum 
nec completam organizationem.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e163">Respondeo : Dicendum , cfuod corpora assumta condusio. 
ab Angelis non babent verain formam et comple- 
xionem corporuin humanorum, nec etiam organi- 
zationera completam, sed solum effigiem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e166">Et ratio huius est duplex: una, quia non com- Ratio du- 
petit Angelis tale corpns ad ministerium , sicut nunc
ultimo ostensum est; alia ratio est, quia .\ngelus 
non potest educere lormam riaturalem in esse, nisi 
adiutus a virtute naturae, sicut habitum fuit in prae- 
cedenli distinctione \ In virtute aulem naturae est 
producerB corpora omnium animalium. verumlamen 
aliter et aliter. Ad quaedam enim educenda sufficit 
causa universalis sine adiutorio agentis particularis, 
consimilis in specie naturae, cuiusmodi sunt ani- 
malia, quae generantur per putrefactionem '. Quaedam 
autem sunt, ad quae non sufficit, nisi adiuvetur ab 
agente consimilis speciei , sicut sunt corpora ani- 
malium, quae producuntur solummodo per propa- 
gationem; et istud planum est ad sensum.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e169">Si autem quaeratur ratio huius, prima est di- 

aiio priraa. vina iustitutio, secundum quam est limitatio in vir- 
tutibus et naturis rerum: et hoc secundum legem, 
quam indidit eis ab initio. Unde sicut dixit': Ger- 
minet terra herbam virenlem, non dixit, quod 
germinaret hominem ; homini autem dixit, quod se 
multiplicaret. Sic terra germinat herbara , et homo 

latjosecun-generat hominem. — Haec autem lex sive institutio 

non est absque ratione , quia quaedam sunt anima- 

Dupici malia imperfecla lam in organizatione quam in dii- 

^orundim ratione; quaedam vero perfecta utroque modo. Quia 
vero quaedam corpora animalium sunt imperfecta 
et in organizatione et complexione; ideo non indi- 
guerunt agente tantae virtutis, sed potuit virtus pro- 
ductiva ipsorum dari terrae tanquam matri, et soli 
tanquam patri^ cum adiutorio aJiorum corporum 
simplicium , tam elementarium quam caelestium. 
Quia vero sunt iraperfecta cluratione et aliquando 
pereunt; ideo oportuit hoc communicari agenti alte- 
rius naturae; quia ad hoc dala est vis generativa 
rebus, ut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ^ <quote xml:id="bb-l2d8p1a2q1-Qd1e174">ut perpetuentur in 

inimaiiaper-esse</quote>. — E contrario est de animalibus utroque modo 

mio'^ '°'^'"'perfectis ; et ideo virtus productiva ipsorum raaio- 
rem exigit actualitatem , et ratio seminalis cum ma- 
iori difficultate profertur in actum ; ideo maiori in- 

ioroiiarium. diget adiutorio. — Illa igitur animalia, sive eorum 
corpora, quae ad primum genus spectant, educi 
possunt ab Angelis, mediante naturae adiutorio, ve- 
loeiter et quasi subito, veraciler tamen. quia, per 
vim naturae. Sed animalia et eorum corpora. quae 
spectant ad secundum genus. educi non possunl 
veraciter nisi cum auxilio naturae et cum diutur- 
nitate et tempore ^ Et quoniam assumtio corporum ab 
Angelis est velociter et quasi repente , ideo vera 
corpora humana non assumunt, quia non possunt 
ilia per se formare veraciter; et cum alterius adiu- 
torio non possunt facere, quod exeant in esse ve- 

AUae ratio- locitcr. — Et esto quod educerentur , adhuc non com- 



peterent, sicut tactum est in obiiciendo. tum pro- 
pter appetitvm, quem hal)erent ad animam ratio- 
nalera , tum propter gravitatem ; quae duo repu- 
gnant fini illius corporis. Nam si haberet animam 
rationalem . non esset competens signum ad appa- 
rendum : si haberet gravitatem, non esset com- 
petens instrumentum ad operandum, maxime ad 
motum ; non esset etiam competens hahitaculum ad 
inhabilandura. — Concedendae sunt igitur raliones 
probantes, quod Angeli non assumunt vera corpora 
humana, sive boni sive mali.</p>
  

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e179">1. Ad illud quod obiicitur in contrarium. quod
est \b\ error el deceptio: dicendum, quod falsum est, 
quia non assumunt illa corpora, ut ostendant, se esse 
homines et veros homines, sed ut ostendant se ratio- 
nales; et quoniara illa corpora signiftcant, ipsos esse 
rationales, et ad hoc formata sunt finaliter; ideo 
vera sunt , quamvis non sint vere humana, sicut in 
primo libro ' dictura fuit de igne et de columba.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e182">2. Ad illud quod obiicitur, quod est ibi orga- 
nizatio'^ et aequalis complexio; dicendum, quod 
falsuiu est. Non enim est ibi vere organizatio, quae 
competit corpori humano , quae quidera est a virtute 
formativa, cum seminihus delata, sed potius quae- 
dam lineamentorum protractio secundum illius con- 
formitateni; et haec non praesupponit aequalitatera 
coraplexionis, quia talis protractio potest fleri ab 
artifice in ligno et lapide. Nec quaecumque qualitas 
mixtionis est illa quae facit ad verilatem corporis 
humani, sed illa quae habet virtutem specificatam, 
hominis completivara et directivam ^</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e185">3. Ad illnd quod obiicitur , quod corpus hu- 
manum est in ralionibus seminalihus: iam patet "ationes se 

^ mmales. 

responsio, quia quamvis sit ibi, nunquam tamen 
educitur, nisi concurrat virtus agentis exterioris, 
quae residet in lumbis viri et in matrice mulieris; 
et ideo sine his nunquam potest illa ratio seminalis 
ad actum perfectum educi. — Et si obiiciat, quod 
potest disponere dispositione remota etc; dicendum, 
quod illud habet locum, ubi dispositio remota fit 
necessitas '" sola intensione; tunc enim sufficit vir- 
tutis activae continuatio et intensio; non autem, 
quando requiritur novae formae, vel alterius for- 
mae secundum speciem operatio; et sic est in pro- 
posito.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e188">4. Ad illud quod obiicitur, quod indifferenter 
se hahet Angelus ad orania corpora aniraaliura; di- 
cenduiu, quod etsi hoc verum sit de ipso Angelo 
in se . non tamen est verum de virtute naturae , ex 
cuius adiulorio Angelus operatur. Et ideo, sicut An- 
gelus per se non potest educere corpus humanum.
ita nec corpus alicuius animaiis; et sicut natura 
quaedam potest faciliter, quaedam cum maiore dif- 
ficullate, ut prius visum est; sic et Angelus ipsius 
virtute adiutus.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p1a2q1-d1e191">5. Ad illud quod obiicitur, quod potest in ma- 
gis nobile; dicenduni, quod illud non habet semper 
veritatem, quia homo potest generare horainem. 
qui est nobilior , et non potest generare asinum ; 
maxime autem tunc deficit, quando et ' res nobilior 
est facilioris productionis, sicut frequenter contingit. 
Et sic in proposito; nam faciliiis educitur anima 
vegetabilis vel sensibilis animalis per putrefaclionem 
educti , quam educatur et organizetur verum corpus 
hominis.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>