<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e22342">
        <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e111" type="question-title">A quo fuerit instituta confessio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e22342-d1e114">Tertio quaeritur, a quo fuerit instituta confessio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e22342-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e122">Et quod fuerit instituta a Christo, videtur : Quia sacerdotium fuit institutum a
            Christo ad remissionem peccatorum et absolutionem ; sed sacerdotes non possunt nec
            debent solvere nisi sciant a quo solvant ; sed, posito posteriori, ponitur prius : ergo,
            si Christus instituit absolutionem, multo fortius confessionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e125">Item, cuius est instituere totum, et partes ; sed Dominus instituit poenitentiam, cum
            praedicavit et praecepit : <quote xml:id="bb-d4e22342-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/mt4_17">Agite poenitentiam</quote>, Matthaei 4,
            17 : ergo tunc instituit confessionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e131">Item, confiteri peccata occulta, hoc est magnae perfectionis et superadditum mandatis
            legalibus ; sed nullus potest hoc praecipere nisi qui per omnia potest super hominem :
            ergo solus Christus ad confessionem peccatorum potuit obligare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e134">Item, Ioannes praecucurrit Salvatorem et verus fuit praecursor, non tantum in verbis,
            sed in gestis ; sed omnes qui baptizabantur a Ioanne, confitebantur peccata, Matthaei 3,
            6 : ergo sicut praecessit in Ioanne baptismus praeparationis et confessio, ita utrumque
            debuit institui a Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e138">Itemi hoc sacramentum per necessarium est sicut Baptismus, quia est secunda tabula post
            naufragium, quando iam non valet Baptismus ; sed Christus per se ipsum nos liberavit a
            naufragio et primam tabulam instituit : ergo vdetur quod similiter et secundam, et ita
            confessionem ipsam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e141">Contra : Sacramentis, quae Dominus instituit, ipsemet usus fuit, ut prius visum est in
            Baptismo et Eucharistia ; sed ipse nunquam fuit confessus aliquod peccatum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e144">Item, Christus in factis suis nobis dedit exemplum ; sed ipse absolvit sine omni
            confessione mulierem in adulterio deprehensam : ergo non videtur, instituisse
            confessionem, sed potius noluisse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e147">Item, quaero : ubi instituit ? Si tu dicas, ibi : Agite poenitentiam, contra : nondum
            erant sacerdotes quibus passent et deberent eonfiteri : ergo in illa praedicatione non
            implicabatur confessio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e150">Item, dicunt alii quod instituit ibi, ubi misit leprosum ad sacerdotes. Sed contra :
            Matthaei 8, 4 dicitur : <quote xml:id="bb-d4e22342-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/mt8_4">Vade, ostende te sacerdotibus et offer munus
              quod praecepit Moyses</quote>. Ergo constat quod mandavit facere quod fiebat in Lege,
            et illud non erat confessio vocalis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e156">Item, dicunt alii quod ibi, Ioannis 20, 22 : <quote xml:id="bb-d4e22342-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/io20_22">Accipite Spiritum
              sanctum</quote>, quia, dum instituit sacerdotes, et potestatem absolvendi dedit et
            praecepit ut ad eos peccata deferrent. Sed contra : difficilius est confiteri quam
            confessionem audire : ergo magis specialiter de hoc debuit mandatum dare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e163">Quaeritur igitur : quare Christus non instituit confessionem expresse, sicut instituit
            alia sacramenta ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e22342-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e169">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e172" type="question-title">Sacramentum confessionis Dominus instituit per se quoad
            formale, quod est potestas absolvendi; sed quoad materiale, quod est peccati detectio,
            non per se instituit sive promulgavit, sed per Apostolos auctoritatem dando et
            insinuando</head>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e175">Respondeo : Dicendum quod duo sunt in confessione : unum formate et completivum, et hoc
            est absolutio sive potestas absolvendi vel medicandi ; et hanc Dominus instituit, qui
            potestatem clavium concessit ; et penes hoc residet virtus. Aliud autem est materiale,
            et hoc est detectio peccati sive morbi ; et hoc Dominus non instituit in se, sed
            insinuavit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e178">Ratio autem quare non instituit, ut dicunt aliqui, haec fuit, quia sufficit aegroto
            exponere medicum et medicinam ; et ulterius confessio peccati non valet extorta, sed
            debet esse voluntaria : ideo Dominus insinuavit, relinquens hoc in voluntate
            aegrotantium. Et hoc est quod dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e22342-Qd1e183" source="http://scta.info/resource/hds-l2p14c1">Medicis dixit ut curarent, sed infirmis
              non dixit ut ad medicos curandi causa venirent ; hoc quasi certum esse voluit, quod
              aegri libenter salutem quaererent et se curandos offerrent, si medicos
              invenirent</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e187">Et licet hoc sit satis probabile, potest tamen et aliter dici, quod Dominus
            confessionem per se non instituit, quia est in remedium recidivantium. Quia Christus
            erat Ecclesiae fundator, et venientibus omnium peccatorum per Baptismum fiebat remissio,
            ideo ab eo non debuit institui confessio, ne ex verbo Domini daretur aliquibus
            recidivandi occasio. Cum autem Ecclesia fuit instituta, labi homines coeperunt ; et tunc
            remedium, ne desperarent vel contemnerent, publicari oportuit : et ideo per Apostolos
            confessio debuit institui auctoritate sibi a Domino tradita in clavibus sibi datis, in
            quibus potestatem acceperant sanandi, et ita imperandi modum convenientem saluti ; et
            hoc quidem erat per morbi detectionem et peccantis humiliationem et sacerdotalem
            absolutionem. Et ideo confessio fuit a Domino insinuata, ab Aposfolis instituta, ab
            episcopo Ierosolymitano, scilicet Iacobo, promulgata ; sicut et sententia de non
            servandis legalibus promulgata fuit, <ref xml:id="bb-d4e22342-Rd1e189" ana="#act15_19">Actuum 15, 19</ref> ; sic et
            confessio omnibus peccantibus indicta et imposita fuit, Iacobi 5, 16 : <quote xml:id="bb-d4e22342-Qd1e192" source="http://scta.info/resource/iac5_16">Confitemini alterutrum</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e197">Et iterum, non solum haec est ratio, sed etiam ulterior esse potest. Confessio enim
            hominis est opus pure ; unde non est data virtus sacramenti ipsi confessioni, sed
            absolutioni ; et ideo recte hominibus puris institutio debuit reservari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e200">Ex his quae dicta sunt quatuor possunt rationes elici quare Dominus immediate
            confessionem et expresse non instituit : prima quidem, quia non oportuit ; secunda vero,
            quia in hoc voluntariam esse debere docuit ; tertia, quia est sacramentum recidivantium
            ; quarta, quia, quantum est de se, est opus humanum. Unde credo quod per se non
            instituit ; et si dicatur instituisse, hoc est intelligendum insinuando et auctoritatem
            dando.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e22342-Dd1e205">
          <head xml:id="bb-d4e22342-Hd1e207">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e210">1-2. Ex hoc patet responsio ad primum et secundum. Dominus enim formale poenitentiae
            instituit per se, materiale autem non ; et ratio visa est supra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e213">Ad tertium patet responsio, quia Apostoli hoc poterant praecipere auctoritate clavium
            sibi datarum, quia aliter frustra essent datae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e216">Ad illud quod obicitur, quod confitebantur etc., dicendum quod utrumque Salvator
            implevit, sed unum per se, quia decebat ipsum, sed alterum per alios, quia eos decebat
            uti confessione. Christus enim, qui omnia sciebat, sine confessione oris absolvebat ;
            sed hoc Apostoli facere non poterant, quia nisi per aegrotum non poterant nosse
            plagam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22342-d1e219">Ad illud quod obicitur ultimo, dicendum quod Christus instituit secundum hoc quod erat
            ibi completionis, non tamen totum, sicut Baptismum, quia non conveniebat ei ita
            fabricare totam tabulam recidivantium sicut primam accedentium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>