<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d30a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d30a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 30, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d30a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum de Deo aliquid ex tempore dicatur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e103">Quod autem dicantur aliqua de Deo ex tem- pore, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e106">1. <quote xml:id="bb-l1d30a1q1-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Non est dominus, nisi habeat
          servum</quote>, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>; sed Deus dicitur
          dominus et non habuit ab aeterno servum, ergo ex tempore: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e115">2. Item, actioni respondet passio, ita quod sunt simuP; sed Deus creat, ergo aliquid
          creatur; sed non crealur aliquid nisi ex tempore , ergo non crea* nisi ex tempore: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e119">3. Item, nulli convenit esse hominem nisi ex tempore , eo quod esse hominem ^ habet
          principium ; sed Deo convenit esse hominem: ergo ex tempore.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e122">4. Item, sicut se habet temporale ad tempo- rale, ita aeternum ad aeternum: ergo mutata
          pro- portione , sicut se habet aeternum ad temporale , ita temporale ad aeternum. Sed
          aeternum sic se habet, quod dicitur de temporali, ut cum dicitur: Pelrus est
          praedestinatus: ergo et temporale poterit dici de aeterno.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e125">Contra: 1. Omne temporale est creatum, sed -Deus est increatus, et horum est summa
          distantia; sed illorum, inter quae est summa distantia, unum non praedicalur de altero:
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e128">2. Item, omne temporale est mutabile et varia- bile; sed omne illud, de quo praedicatur
          mutabile, ipsum * est mutabite : cum igitur Deus non sit mu- tabihs et variabilis, patet
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e131">3. Item, nihiP aeternum est ex tempore; sed omne quod praedicatur de Deo, est Deus, et
          ita aeternum: ergo-nihil tale potest dici ex tempore.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e134">4. Item, onme quod est aliquid ex tempore, incipit esse ahquid , quod non erat prius ; et
          omne " tale est mutabile: ergo nihil tale est in Deo, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e138">Si dicas, quod non praedicatur aliquid de Deo insiaiu ex tempore praedicatione per
          essentiam vel inhae- rentiam , sed per causam, quae non ponit ali- quid in Deo, sed in
          effectu; co?i«ra: cum dicitur : Aiys Deus est creator , hoc dicitur ex tempore, et non
          stnmiai per causam: ergo responsio illa nulla. Probatio: Omne quod dicitur de aliquo per
          causam, de alio di- citur per essentiam, vel inhaerentiam ; sed creator de nullo alio a
          Deo dicitur nec per essentiam, nec per inhaerentiam: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e141">Item, quod dicitur de alio per causam, potest inferri per modum habitudinis causalis, ut:
          dies est sol lucens super terraui ', ergo dies est a sole: ergo si per causam Deus est
          creator, pari ratione Deus a creatura, vel e converso.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e144">Item, quod praedicatur solumy^er causam non est idem illi, de quo praedicatur; sed oum
          dicitur: Deus creat, actio Dei est Deus: ergo non praedica- tur per causam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e147">Item, cum dicitur Deus dominus , dominus non dicit aliquod genus causae, et tamen dicitur
          de Deo: ergo praedicta responsio non est sufficiens.</p>
        <div xml:id="bb-l1d30a1q1-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d30a1q1-Hd1e152">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d30a1q1-Hd1e155" type="question-title">Aliqua nomina dicuntur de Deo ex tempore non ratione
            principalis significati, sed ratione connotati in creatura.</head>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e158">Respondeo: Dicenclum, quod aliquid dici ex tempore est dupliciter: aut quia ipsum esl
            tempo- rale, aut quia dicit respectim ad temporale.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e161">Primo modo nihil praedicatur de Deo per essentiam vel per inhaerentiam , sicut probant
            qua- tuor rationes ad hoc inductae; praedicatur tamen per causani , ut si dicatur : Deus
            est patientia mea ' , vel per unionem, ut si dicatnr: Deus est homo; et hoc non ponit
            mutationem vel esse tempoi-ale circa Deum, sed circa creaturam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e164">Alio modo dicitur ahquid ex tempore , eo quod de ratione sui nominis dicit
            comparationem ad i.aliquid temporale , ut dominus et creator , sed ta- raen de sua
            principah significatione importat , e«sm- tiam. Nam domimis importat dominiura, quod est
            potestas coercendi subditos-; et haec est divina es- sentia. Simihler creator iniportat
            divinam actionem, quae est divina essentia. Utrumque tamen signiflcat in respectu ad
            creaturam, et ita connotat creatum et temporale.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e168">Quoniam ergo quod imphcal in se contingens et necessarium denominatur totum contingens;
            si- militer. quod aeternum et temporale totum denomi- natur lemporale propler naturam
            totius copulati, quod ponit utramque parlem et falsihcatur pro utraque parle el pro
            altera"; hiiic est, quod lalia conciusio 3,1 dicuntur ex lempore non ratione principalis
            signi- ficati , sed ratione connotati in creatura. Et per hoc patent quatuor argumenta
            sequentia *. Concedendum est enim , quod non orane quod ex tempore dicitur de Deo,
            dicitur per causam, sed vel dicitur per causani, vel per unionem, vel per quandara com-
            parationem ad temporale. Et sic patent omnia. </p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e171">1. 2. Ad illnd ergo quod obiicitur, quod teni-soiuii porale est crealum, et mutabile;
            dicendura, quod loquitur de temporali primo modo; et hoc non di- citur de Deo nisi per
            causam vel per unionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e174">3. Ad illud quod obiicitur, quod omne quod praedicatur de Deo est aeternum; dicendum,
            quod haec est duplex, qnia aeternum potest teneri adie-mnH ctive, vel substantive. Si
            adiective, sic falsa est: aliquid enira praedicatur de Deo, cuius duratio non est
            aeterna. Si substantive, vera est, et est omne quod praedicatur de Deo, est aliquid Nec
            tamen sequitur : est ^ aeternura ; imrao est ibi fallacia accidentis, sicut hic :
            creatio est Deus; et Deus est aeternus: ergo creatio est aeterna; ita et in praedicta.
            Aliquid enim, quod est aeternum ratione principalis significati, id est, quod est
            aliquid aeternum , ratione connotati dicitur temporale.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q1-d1e177">4. Ad illud quod obiicitur, quod illud quod est ex terapore, incipit aliquid esse;
            dicendum, quod illud non est in Deo propter mutationera aliquara factam in ipso, sed in
            creatura: et illud determi- natum est supra, distinctione octava.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>