<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e15037">
        <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e111" type="question-title">Utrum omnis sacerdos possit conficere.</head>
        <div xml:id="bb-d4e15037-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e119">Circa primum sic proceditur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro
            Sententiarum Prosperi : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e124">Non est locus veri sacrificii extra catholicam
              Ecclesiam</quote>. Sed haereticus est extra catholicam Ecclesiam : ergo in eo non est
            veruni sacrificium, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e128">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e133">Panem pollutum comedunt
              haeretici</quote>. Sed panis iste non potest pollui : ergo non comedunt hunc
            panem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e137">Item, idem <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e142">Odit Deus sacrificia
              haereticorum, detestatur foetorem</quote>. Ergo non mittit nec se nec angelos, nec
            ipsi per consequens mittunt in caelum : ergo non conficiunt nec Missam dicunt et falso
            dicunt : Ite, Missa est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e146">Item, Cyprianus : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e148">Haereticorum sacramenta sacrilegia sunt</quote>. Sed iste
            panis sanctus est : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e153">Item, ex <ref xml:id="bb-d4e15037-Rd1e155">Concilio Laodicensi</ref> : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e158">Non oportet haereticorum benedictiones
              accipere ; sunt enim magis maledictiones</quote>
            <!-- no reference to gratian here, but appears in gratian at http://scta.info/resource/gd-p2c1q1-d1e1117 -->
            .</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e164">Item, ratione videtur, quia hoc Sacramentum est sacramentum unionis : ergo qui separati
            sunt ab Ecclesia omnino alieni sunt ab hoc Sacramento ; et si hoc, non possunt
            conficere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e167">Item, qui separati et haeretici sunt, quamvis habeant ordinem, non possunt solvere et
            ligare, et, si solvunt, nihil faciunt : ergo eadem ratione nec conficere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e170">Item, <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e172">privilegium meretur amittere, qui concessa sibi abutitur potestate</quote>
            ; sed haereticus et schismaticus abutuntur potestate conficiendi : ergo sicut Deus ded
            it potestatem, ita et debet auferre ;</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e176">Item, potestatis superioris est compescere inferiorem, si ordinatae sunt potestates ;
            ergo, si Papa vel episcopus vetat sacerdoti ne conficiat, amplius non potest conficere.
            Si dicas quod non potest de iure, potest tamen de facto, contra : hoc solum potest homo
            apud Deum quod de iure potest ; sed potestas conficiendi est potestas quantum ad Deum :
            ergo, si non potest de iure ; nullo modo potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e179">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Ad Parmenianum, loquens de
            haereticis et schisrnaticis : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e184">Sicut in eis mansit Baptismus, sic et Ordinatio
              integra ; in praecisione fuerat vitium, quod in unitate pacis est correcturn, non in
              sacramentis, quae, ubicumque sunt, ipsa vera sunt</quote>
          </p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e189">Item, <ref xml:id="bb-d4e15037-Rd1e191">Causa 1, quaestione 1</ref> : <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e194" source="http://scta.info/resource/gd-p2c1q1-d1e695">Sacramenta in modum lucis ab
              immundis coinquinari non possunt</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e198">Item, sacerdos conficit, aut quia bonus aut quia sacerdos. Si quia bonus, sed non est
            certus de bonitate : ergo nec certus est utrum conficiat. Si quia sacerdos, cum propter
            haeresim non desinat esse sacerdos, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e201">Item, ad sacramentum ex parte dispensantis non plus requiritur quam <quote xml:id="bb-d4e15037-Qd1e203">ordo et
              intentio et actio</quote> ; sed haec omnia sunt in praeciso : ergo etc. Si dicas quod
            requiritur bonitas, tunc salus nostra in manu alterius est posita</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15037-Dd1e208">
          <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e210">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e213" type="question-title">In omni sacerdote rite procedente salvatur veritas Sacramenti,
            non autem eius utilitas conficienti malo, vel excommunicato</head>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e216">Respondeo : Aliqui voluerunt distinguere, ex quibus videtur fuisse <name ref="#Lombard">Magister</name>, quod sacerdotes mali quidam occulte sunt mali et de Ecclesia, saltem
            numero et quoad exteriorem faciem ; et tales possunt. Alii vero sunt manifeste mali et
            ab Ecclesia precisi ; et tales non possunt. Sed haec positio videtur consonare positioni
            Cypriani, qui posuit quod haeretici non habeant vera sacramenta ; quod satis improbat
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e225">Propter hoc dicendum aliter quod in sacramento duo attenduntur, scilicet sacramenti
            veritas, quae consistit quantum ad rem primam ; et sacramenti utilitas, quae consistit
            quantum ad rem ultirilam, quae est incorporatio vel unio quantum ad corpus mysticum. Si
            de veritate sacramenti loquamur, veritas salvatur, ubi est ex parte ministri Ordo et
            intentio et verbi prolatio, cum adest debitum elementum. Si autem loquamur quantum ad
            utilitatem, dicendum quod sacerdos bonus conficit ad utilitatem suam et asistentium ;
            malus occultus ad damnum suum, nihilominus tamen ad utilitatem assistentium qui cum fide
            et devotione Missam audiunt ; sed praecisus et haereticus ad damnationem suam et omnium
            assistentium. Quia ergo in praecisis et haereticis manifestis privatur Saoramentum omni
            fructu, quamvis sit ibi corpu Christi verum, ideo loquuntur sacri canones et
            auctoritates Sanctorum, ipsorum sacrificia detestantes, non ratione operis operati, sed
            damni.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15037-Dd1e229">
          <head xml:id="bb-d4e15037-Hd1e231">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e234">1-5. Et sic solvuntur auctoritates et sic credendum est intellexisse Magistrum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e237">Ad illud autem quod obicitur, quod non possunt praecisi, quia est sacramentum unionis,
            dicendum quod sacramentum unionis est ratione efficientiae et praecisi sine efficacia et
            fructu conficiunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e240">Ad illud quod obicitur, quod non possunt solvere, dicendum quod non est simile, quia
            potestas solvendi est potestas ad alterum ordinata, quae non tantum consistit in ordine,
            sed in iurisdictione, quam non habet haereticus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e243">Ad illud quod obicitur, quod privilegium debet amittere, dicendum quod dignus est de
            se, sed tamen Dei largitas non subtrahit quod imprimit ut perpetuum ; et quia talis est
            character sacerdotalis, ideo manet ad divinae largitatis gloriam et malorum perpetuam
            damnationem et ignominiam, et per consequens ad manifestandam Dei iustitiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15037-d1e247">Ad illud quod obicitur, quod superior potestas potest cohibere inferiorem, dicendum
            quod secundum illud potest cohibere secundum quod superior ; sed non est superior
            quantum ad potestatem conficiendi - omnes enim sacerdotes aequaliter possunt conficere -
            sed quantum. ad debitam et ordinatam exsecutionem est superior, et quantum ad hanc bene
            cohibet. Unde si praecisus vel excommunicatus conficiat, facit quidem hoc ad quod habet
            potentiam, sed tamen non facit debite et ordinate, immo ad damnationem suam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>