<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 3, P. 2, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 3, P. 2, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e3110">
        <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e119">III, D. 3, P. 2, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e122" type="question-title">Utrum aliquis possit decimari in parentibus</head>
        <p xml:id="bb-d1e3110-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum aliquis decimari habeat in parentibus.</p>
        <div xml:id="bb-d1e3121" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e133">Et quod sic, probatur. Per illud Apostoli ad Hebraeos 7, 9 : <quote xml:id="bb-d1e3110-Qd1e135" ana="#hebr7_9">Per
       Abraham et Levi, qui decimas accepit, decimatus. est</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e139">Item, hoc ipsum videtur per <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, X Super Genesim ad litteram, et habetur in Glossa :
       <quote xml:id="bb-d1e3110-Qd1e144">Sicut, Adam peccante, peccaverunt qui in lumbis eius erant, sic, Abraham dante
       decimas, qui in lumbis eius erant decimati sunt</quote>. Sed constat quod proies potuit
      peccare in Adam : ergo et decimari in Abraham.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e148">Item, hoc ipsum videtur ratione, quia proles in parentibus potest liberari et in servitutem
      redigi, quia servus natus est servilis conditionis. Ergo pari ratione videtur quod in
      parentibus dantibus decimas filii habeant decimari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e151">Item, decimatio est actus figuralis ; sed figura non tantum est respectu praesentis, sed
      praeteriti et futuri : ergo videtur quod non tantum possit decimari in propria persona
      filius, sed etiam cum est in parente tamquam in causa et materia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e155">Sed contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, X Super Genesim ad litteram : <quote xml:id="bb-d1e3110-Qd1e160">In lumbis Abrahae illud
       decimabatur quod curabatur</quote>. Sed filii Abrahae non sunt curati ab originali, immo
      nati sunt cum peccato originali : ergo non videtur quod in Abraham fuerint decimati.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e164">Item, cum datur decima de frumento, non propter hoc datur decima de illo fru.mento quod
      debet nasci. Ergo pari ratione, cum datur decima pro homine, non videtur quod ille qui
      nasciturus est ex eo decimetur in eo ; sicut enim homo est in homine seminaliter sic granum
      in grano. Ergo ratio ista bona videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e167">Item, sicut circumcisio remedium est contra originale in Lege figurae et baptismus in Lege
      gratiae, sic decimatio in Lege naturae, ut dicit Hugo de Sancto Victore ; sed nullus in
      ventre matris potuit baptizari nec circumcidi : ergo nec decimari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e170">Item, aut decimari est per decimam curari aut decimari est ad decimam obligari aut decimari
      est de aliquo decimam partem dare aut decimari est per decimam praefigurari ; sed nullo
      istorum modorum fuit Levi in Abraham decimatus, quia nec per decimam curatus nec ad dandum
      decimas obligatus, cum potius reciperet, nec decimam dedit nec per decimam significatus fuit
      : ergo nullo modo videtur decimatus fuisse in Abraham ; et si ille non fuit decimatus, pari
      ratione nec aliqui alii.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e3167">
          <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e176">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e179" type="question-title">Proles aliquo modo potest in parentibus decimari, secundum eum
      modum, quo decimatio nihil ponit in actu circa decimatos, sed est actus figuralis,
      significans futuram curationem.</head>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e182">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod decimatio fuit actus moralis,
      sacramentalis et figuralis. Secundum quod fuit actus moralis, sic decimatio dicitur alicuius
      certae partis donatio ad sustentationem eorum qui serviunt Domino et deputati sunt cultui
      divino ; et hoc modo decimatio aliquo modo perseverat usque modo. Secundum autem quod
      decimatio est actus sacramentalis, sic decimatio est alicuius partis donatio ad curationem
      morbi originalis. Secundum autem quod decimatio est actus figuralis, sic decimatio est
      decimae partis donatio ad praefigurationem curationis universalis, quae futura erat per
      oblationem Christi. </p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e185">Duobus primis modis accepta decimatio respicit tantum praesens, quia non datur decima nisi
      de hoc quod habetur, et non curatur nisi quod iam habet morbum. Tertio autem modo decimatio
      accepta non tantum est praesentis, sed etiam futuri, pro eo quod figuratio est significatio,
      et significatio non tantum extendit se ad praesentia, sed etiam ad futura ; et hoc modo
      dicuntur filii Abrahae decimati in Abraham, quia per illam decimationem praefigurati surit
      omnes filii Abraham curandi esse per eum qui significabatur per Melchisedech, id est per
      verum sacerdotem Christum. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, X Super Genesim ad litteram :
      Cum ipsa decimatio ad praefigurandam medicinam pertinuerit, ille in Abraham decimabatur qui
      curabatur, non quando praefigurabatur, sed quando illius figurae veritas implebatur.
      Concedendae sunt igitur rationes ostendentes quod aliquo modo potest decimari proles in
      parente secundum eum modum quo decimatio nihil ponit in actit circa decimatos, sed solum
      secundum significationem, quae non tantum est praesentium, sed etiam futurorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e3186">
          <head xml:id="bb-d1e3110-Hd1e195">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e198">Ad illud quod obicitur primo de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, dicendum quod, sicut patet ex verbo
      praecedenti decimabatur quod curabatur, non dicit concomitantiam secundum idem tempus ad hoc
      quod est decimari, immo potius se extendit ad omne tempus, et pro illo tempore reddit
      locutionem veram, in quo implebatur veritatis figura.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod non datur decima de grano quod non est in re, sed solum in
      ratione seminali, dicendum quod non est simile quia decimatio, prout est actus figuralis,
      non se extendit ad significandum aliquid circa granum, sed ad significandum aliquid circa
      genus humanum ; unde granum respicit ut materiam circa quam habet exerceri, non circa illud
      quod per ipsum habet significari. Et quia exercitium requirit materiam praesentem,
      significatio se extendit ad futura, ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e207">Ad illud quod obicitur de baptismo et circumcisione, dicendum quod non est simile nisi in
      quantum decimatio est actus sacramentalis Legis naturae ad remedium originalis peccati ; hoc
      modo non est nisi circa praesens, sicut circumcisio et baptismus. Secundum autem quod est
      actus iiguralis, sic non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e210">Si autem quaeratur, quare baptismus et circumcisio non potest esse actits figuralis sicut
      et decimatio, dicendum quod ratio huius est quia circumcisio et baptismus est actus in
      persona ; decimatio autem, cum sit decimae partis oblatio, est actus pro persona. Et quia
      oblatio potest fieri pro eo quod est et quod futurum est, circumcidi et baptizari non nisi
      quod iam est, hinc est quod actus decimandi potuit se extendere ad futuros, et non actus
      circumcidendi vel baptizandi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3110-d1e214">Ad illud quod quaeritur, quomodo proles dicitur decimari in parente, dicendum quod
      decimatio idem est quod praefiguratio curationis. Unde nullo illorum modorum accipitur qui
      in opponendo assignabantur : et ideo insufficienter procedebat illa obiectio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>