<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d36dubia">
        <head xml:id="bb-l1d36dubia-Hd1e97">I, Distinctio 36, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d36dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d36dubia-Hd1e102">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de hac soiutione Magistri, qua
            dicit, quod cogni- tio Dei est eius essentia, nec tamen omnia quae sunl in cognitione,
            sunt in esseiUia. Videtur enim male di- cere, quoniam hoc argumentum videtnr esse
            necessa- rium: si aliqua duo sunt omnino eadem; si aUquid est in uno, et in alio. Si
            dicas, quod difterunt penes con- notata: videtur falsmn, quia Dei praescientia non
            connotat. — Vel si dicas, quod praescientia con- notat; obiicitur de hoc nomine Deus,
            quod non connotat, et tamen dicuntur omnia esse in Deo: ergo pari ratione et in
            essentia. — Praeterea, con- tra Magistruui videtur esse verbum .\nselmi in Mo- nologio
            ', quod <quote xml:id="bb-l1d36dubia-Qd1e107"> creatura in Creatore est creatrix essentia</quote>: ergo videtur, quod
            vere sint in Dei es- sentia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e111">Respondeo: Dicendum, quod haec praepositio in aliquando connotat inhaerentiam , ut si
            dicatur accidens in subiecto: aliquando notat ide^ititalem , ut si dicatur, ideae rerum
            sunt in Deo, quoniam sunt Deus, non a Deo; aliquando notat causalita- tem, ut si
            dicatur, creaturae sunt in ipso Deo: et potest haeo praepositio in dici secundum quatuor
            genera causarum, sed in Deo non dicitur nisi se- cundum tria^. — Quoniam ergo causa
            dicit respe- ctum ad creaturam secundum rationem intelligendi, ideo haec praepositio in,
            secundum quod dicit caiv- saHtatem , non additur nisi terminis dicentibus re- spectum ad
            creaturam. Et quoniam nomen substaii- tiae vel naturae vel essentiae non dicit
            respectum, ideo si dicatur: creaturae sunt in Dei substantia, haec praepositio in aut
            notat identitatem, aut in- haerentiam, quorum utrumque falsura est: et ideo tales
            locutiones non recipiuntur; et in illo argu- mento est sophisma secundum accidem. Ideo
            dicit Magister, quod non valet; quamvis enim idem sint re, differunt tamen in modo
            significandi et intel- ligendi. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e114">Ad illud quod obiicitur, quod Deus non dicit respectum; dicendum, quod falsiuTi est,
            quia im- ponitur ab actu, quem habet ad creaturam, sicut dicit Damascenus ' ; unde bene
            dicitur : Deus crea- turarum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e117">Ad illud quod obiicitur , quod creatura in Crea- tore est creatrix essentia; dicendum,
            quod creatu- ram in Creatore esse est ideam vel similitudinem eius apud Deum esse; et
            <name ref="#Anselm">Anselmus</name> vult dicere, quod illa similitudo est creatrix
            essentia, non quod illa creatura sit essenlia. Unde bene concedendum, quod ideae rerum
            sunt in divina essentia, quia in notat identitatem, et vere; sed hoc non potest dici de
            creatura secundum esse, quod haljet in proprio genere</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d36dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d36dubia-Hd1e126">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod illa esse in Deo intelliguntur , quae ex ipso et
            per ipsum etc. Vicletur enim raale dicere, quia cum talia non sint nisi praesentia, ergo
            in Deo non sunt nisi ea quae praesenter existunt; quod est manife- ste falsum et contra
            <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ', qui dicit, quod res sunt in Deo ab aeterno.
            Si dicas , quod ac- cipit esse in Deo ut in conservante, quia sic accipit Apostolus in
            praefata auctorilate ^ : Ex ipso et per ipsum et in ipso; tunc nihil facit ad
            propositum, quia Magister accipit esse in, secundum quod di- cuntur res esse in Deo
            aeternaliter. — Si tu clicas, quod res actualiter sunt ex Deo vel per Deum ex tempore ,
            sed habitualiter " ab aeterno; tunc ego lesiio iii- quaero, quare actualiter sunt in Deo
            ab aeterno , et non ex Deo vel per Deum? </p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum, quod esse ex Deo vel per Deum potest accipi vel secundum
            aptitudinem, vel secundum actum, vel secundum habitum. Si secundum actum ; sic praedicta
            auctoritas non est inteiligenda praecise, quod illa sola sint in Deo, quae sunt ex Deo
            vel per Deura, quia multa Deus cognoscit, quae sunt in Deo, quae tamen non sunt ex ipso
            nec per Ipsum, nec erunt. Potest ite- rum accipi secundum habitum; et sic adhuc non est
            intelligenda praecise, quia multa Deus cogno- scit et potest facere, quae non faciet; et
            tamen sunt in ipso, nec unquam eruiit ex ipso nec per ipsum. Potest iterum intelligi
            secundum aptitudi- nem; et tunc praecise habet veritatem, quia nihil est in Deo, nisi
            sil aptum esse ex Deo et per ipsum; et sic valet ad propositum, et sic intelligit
            Magisler; et per hoc excluduntur mala, quia Deus non potest facere mala, nec mala
            possunt esse ex ipso nec per ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e138">Quod quaeritur, quare non dicuntur res aeter- nahter esse ex Deo etc; dicendum, quod
            non est simile , quia aliae praepositiones significant per mo- dum fieri et motus et
            actus, sed haec praepositio in per modum quietis '". Et quoniam Deus non fecit nisi ex
            tempore, nec fuit causa actualiter causans nisi ex tempore, licet habitualiter ab
            aeterno; ideo magis dicuntur res aeternaliter m Deo quam ex Deo°.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d36dubia-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-l1d36dubia-Hd1e144">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e147">Item quaeritur de ista ratione Magistri, qua dicit , quod nuila non sunt in Deo, quia
            Deus non cognoscit ea per approbutionem. Videtur enim male dicere, quia approbatio
            respicit voluntatem; sed esse in /)eo respicit ab aeterno exemplaritatem: ergo notitia
            approbationis nihil ad hoc facit. — Item , Magister videtur insufTiciens in divisione
            divi- nae cognitionis, quia sicut bona cognoscuntur notitia approbationis , ita mala
            notitia reprobationis. — Item, approbatio aut addit aliquid supra notitiam simpliciter ,
            aut non ; si non : ergo non est ' in Deo distinguere notitiam, et notitiam
            approbationis. Itera, si nihil addil, ergo sicut sunt in Deo quae cognoscit approbando,
            ita etiam illa* quae cogno- scit sim,pliciter. Si aliquid addit: ergo videtur, quod
            divina notitia sit composita. Si dicas, quod addit secundum intellectum — sed
            intellectus noster non facit res esse in Deo: ergo nec notitia approbationis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e150">Respondeo: Dicendum, quod approbatio supra cognitionem secundum intellectum addit
            beneplaci- tum voluntatis; hoc autem beneplacitum connotat bonitatera in eo', respectu
            cuius est ; quia Deo non placet nisi bonura, et orane bonum in quantum huiusraodi Deo
            siraile est. Si ergo idea dicit rationem cognoscendi secundum assimilationera , orania
            quae Deus cogno.scit notitia approbationis , sunt in ipso.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e153">Sed notandum, quod approbatio potest conno- tare bonitatem in actu; et sic non est
            praecise ve- 1 rura, quod orane quod est in Deo, sit cognitura notitia approbationis.
            Potest iterum connotare boni- tatem in potentia, sicut exemplar connotat rei en-
            titatem, non quia sit, sed quia Deus potest eam facere; et sic nihil est in Deo, nisi
            quod cognoscit notitia approbalionis , quia sic cognoscil omne bonum, quod est vel quod
            iJotest facere, et illius habet exemplar; et ideo illud tantura est in Deo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e156">Quod ergo obiicit, quod vohmtas non facit, quod sint in Deo; dicendum, quod hoc non est
            . quia volunlas in actu, sed quia Deus nihil potest facere, quod non approbet tanquam
            bonum; unde approbatio potius dicit ibi iudiciura rationis quara affectura voluntatis
            '".</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e160">Quod quaerit, si addit; dicenduni, quod addil a parte nostri intellectus et a parte
            connotati, a parte ipsius Z)e? rion. Non sic autem addit reprobatio; et ideo Magister
            non ponit notitiara reprobationis pro membro.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d36dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d36dubia-Hd1e166">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e169">Iteni quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>: Eandem vim
            habeni omnia haec , scilicel ex ipso et per ips^um et in ipso. Obiicitur enim, .quod si
            habent eandem vim . ergo videtur hic esse inculcatio verborum. — Item, aut accipitur
            esse in ipso sicut in exemplari, aut sicut in cav^a conservante. Si tanquam in
            exemplari, constat quod aliud est esse in ipso, et ex ipso , sicut praeostensum est ^ Si
            tanquam in conservante, adhuc est aliud produci, aliud conservari. — Item, si eandem vim
            habent; sicut ex ipso appropriatur Patri, ita potest appro- priari Filio, et similiter
            Patri erit appropriare in ipso.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36dubia-d1e175">Respondeo: Dicendum, quod est loqui de illis tribus circumlocutionibus quantum ad illud
            quod significant, aut quantum ad ordinem, quem connotant. Si loquamur quantum ad illud
            quod significant, sic omnia dicuntur esse ex Deo , tanquam ex principio primo non
            aliunde moto ; omnia dicuntur esse per Deum, tanquam per principium sufficienlissimum ,
            quod omnia agit per se ipsum; omnia dicuntur esse in Deo, tanquani in principio
            infinito, quod non potest facere aliquid extra se, sed omnia ambit eius virtus. Et in
            his tribus cir- cumlocutionibus significatur, quod Dens est princi- pium primum et
            sufficientissimum et infinitissimum. Et quia omnia haec in Deo sunt unum et conve- niunt
            tribus, ideo quantum ad significatum. dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, quod
            habent eandem vim; nec tamen est inculcatio % quia idem diversimode important secun- dum
            rationem intelligendi. — Si autem loquamur quantum ad ordinem, quem connotant
            praepositio- num habitudines, sic sunt appropriata tribus: quia ''oian''' ex ipso dicit
            rationem primi, et per ipsum dicit rationem medii , et in ipso dicit rationem ultimi
            sive quietalivi^ Et ideo ex ipso appropriatur per- sonae Patris, quae est prima in
            Trinitate; per ipsum appropriatur Filio, qui est persona media; et in ipso Spiritui
            sancto, qui est persona tertia. Ex his patent obiecta. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>