<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e37149">
        <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e111" type="question-title">Utrum contra legem naturae sit habere concubinam.</head>
        <div xml:id="bb-d4e37149-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e119">Quantum ad primum ostenditur quod non sit contra legem naturae habere concubinam : Quia
            non est contra legem naturae habere ancillam et servum ; sed ancilla potest homo uti ut
            libet : ergo non est contra legem naturae carnaliter eam cognoscere, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e122">Item, mulier non coniugata et libera habet potestatem sui corporis ; sed qui habet rem
            aliquam, potest illam dare cui vult : ergo et ille qui acquirit licite, licite accipit,
            quia nulli facit iniuriam : ergo quando de voluntate mulieris procedit ut cognoscat eam,
            etiam sine pactione coniugali, cum non sit alterius, nec alicui fiat iniuria, videtur
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e125">Item, <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name>, in V libro Etymologiarum : <quote xml:id="bb-d4e37149-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e96">Ius naturale est commune omnium
              nationum</quote>. Sed habere concubinam non est contra hoc : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e134">Item, quod possit de iure naturae habere eam cum uxore, videtur : Quia vir non habet
            sui corporis potestatem, sed mulier : ergo, uxore volente suscipere semen de ancilla
            sua, tenetur vir ancillam cognoscere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e138">Item, ad hoc ipsum facit exemplum de <name ref="#Abraham">Abraham</name>, qui ad
            petitionem Sarae cognovit Agar ; ubi etiam dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod hoc fecit Sara eo iure quo non habet vir sui corporis
            potestatem ; sed hoc est secundum ius naturae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e147">Contra : Secundum omnes leges, filii qui de concubinis sunt, vituperabiles sunt, et
            contumelia est eis sic nasci ; sed non est vituperium nisi praecedat inordinatio : ergo,
            si secundum dictamen naturae est contumelia in filiis qui sic nascuntur, videtur quod in
            tali actu sit deordinatio, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e150">Item, recta ratio dictat quod filius debet succedere patri, ergo poena est filio quando
            non habet hereditatem paternam ; sed secundum omnium mores est ; quod nati de concubinis
            non succedunt in hereditate paterna : ergo, cum similiter recta ratio dictet quod non
            est poena iusta nisi propter deordinationem culpae, cum non fuerit in eo culpa post
            generationem, fuit culpa in generando.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e153">Item, recta ratio dictat quod vir et mulier in actu illo uniuntur et fiunt una caro et
            quod actus ille est aequalitatis, quoniam similis in specie et natura ; sed unio ad
            aequalitatem non est nisi uxoris et viri, aliter non sunt aequales : ergo recta ratio
            sive dictamen naturale refugit coitum cum concubina.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e156">Item, recta ratio dictat quod parentes ambo debent filium educare, et quod proies
            postmodum in senectute debet educare parentes et aequaliter eos educare tenetur et
            semper. Ergo, cum iudicet virum et mulierem debere coniungi propter prolis generationem,
            quia ad hoc data est vis generativa, iudicatur eos ex hoc simul convenire ad prolis
            educationem et rursus ad prolis recipiertdum obsequium et honorem usque in finem : ergo
            iudicat quod non recte conveniunt, nisi aequaliter et inseparabiliter conveniant in actu
            illo. Sed si sic, tunc vir et uxor solum debent convenire : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e159">Item, quod non debeat habere concubinam cum uxore, videtur : Quia uxor non potest
            convenire cum alio viro quin committat adulterium, quod est contra ius naturale : ergo
            nec vir cum aliqua alia muliere quam cum uxore.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e163">Item, ius naturale dictat quod homo quod sibi vult fieri faciat alii, et non faciat
            alii quod sibi non vult fieri ; sed maritus secundum rectam rationem abominatur et odit
            quod alius suam cognoscat uxorem : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37149-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e169">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e172" type="question-title">Habere concubinam, licet non sit contra ius naturae
            propriissime sumtum, est tamen contra ius communiter et proprie sumtum; ideo non solum
            est malum, quia prohibitum, sed prohibitum, quia malum </head>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e175">Respondeo : Dicendum quod ius naturale tripliciter dicitur, scilicet communiter,
            proprie et magis proprie ; et secundum hoc tripliciter definitur ab <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidoro</name>. Uno modo sic : Ius naturale est quod in Lege
            et Evangelio continetur ; sic definitur in principio Decreti. Si sic accipiatur ius
            naturale, sic habere concubinam est contra ius naturale, quia est contra Legem et
            Evangelium ; sed contra legem Moysi implicite, quia non praecipit expresse fornicatorem
            interfici nisi in casu, sicut patet Deuteronomii 22, 23 ; tamen implicite clauditur ibi
            : Non moechaberis, ubi prohibetur omnis coitus non matrimonialis. Contra legem
            evangelicam est expresse ; nam dicit fornicarios non habere partem in regno Dei ; I ad
            Corinthios 6, 9, et in 7, 2 dicit quod habeat unusquisque suam propter fornicationem.
            Ratio autem huius praeceptionis est sacramentum Matrimonii, quod est institutum a Deo in
            significationem et in curationem : in significationem ante lapsum, sed in curationem
            post lapsum. Quia enim corrupta est illa vis et deordinata, ut dictum est supra, adeo
            quod non exit in actum quin regnum animae pervertatur, non potest fieri post lapsum sine
            peccato nisi excusetur per Matrimonium ; ideo taliter cognoscere concubinam est
            peccatum, quantum est de se, et contra Legem et Evangelium, et ita contra ius naturale
            communiter dictum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e181">Secundo modo dicitur proptie, et sic definitur in principio Decretorum : Ius naturale
            est quod est commune omnium nationum ; et hoc ius est quod dictat ratio recta. Contra
            illud adhuc est cognoscere sive habere concubinam. Et hoc patet quia ius naturale dictat
            quod conveniant vir et mulier in tali actu ad generationem prolis, quae utrique succedat
            et cui communiter praesint et illa utrique aequaliter subsit. Et quoniam actus ille est
            consimilis in specie et ad generandum consimilem in specie, dictat natura ut conveniant
            in quadam aequalitate ; sed hoc est, cum pater coniungitur illi ut sit uxor et
            materfamilias. Et ideo recta ratio dictat quod non conveniat ut concubinae ; sed ista in
            multis est obfuscata per libidinem, sed tamen salva manet in his qui non depravant
            iudicium per mala opera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e184">Tertio modo dicitur ius naturale propriissime, quod natura docuit omnia animalia ; et
            hoc modo non est contra naturam, nec tamen omnino secundum naturam ; et hoc, quia
            quaedam animalia bruta sunt, licet non omnia, quae coniunguntur in individuam copulam ;
            ut sunt turtures ; et quoniam, sicut vult Philosophus, omnes virtutes quae sunt in
            animalibus dispersae, in homine colliguntur, sicut arma omnium animalium in manu
            hominis, quamvis non omnia alia animalia habeant instinctum, tamen natura hominis habet
            : unde ad hoc inclinatur recta natura hominis, ut, si adhaeret mulieri, sic adhaereat ut
            pro ipsa patrem et matrem deserat, et sic accipiat in copulam individuam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e188">Secundum haec igitur patet quod fornicari vel habere concubinam non solum est malum
            quia prohibitum, sed prohibitum quia malum. Unde concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37149-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-d4e37149-Hd1e194">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e197">Ad illud ergo quod obicitur, quod potest uti re sua etc., dicendum quod quae ad talem
            usum accipitur, ad aequalitatem accipitur ; et si ordinate accipitur, oportet quod
            aequalis fiat. Et ideo nunquam recte utitur nec andlla nec libera, nisi cum ea tamquam
            cum uxore contrahat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e200">Ad illud quod obicitur, quod nulli facit iniuriam, quia illa se ei committit, dicendum
            quod facit iniuriam Deo ; contra cuius statutum facit ; facit etiam iniuriam sibi, pro
            eo quod se deordinando in corpus suum peccat ; nam vir facit sibi iniuriam quamvis ipsa
            velit, quia ut phrenetica vult malum suum. Si enim aliqua vellet ut se occideret vel
            abuteretur contra naturam, quis auderet dicere hoc non esse malum ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e203">Ad illud quod obicitur, quod ius naturale est commune, dicendum quod quoddam est
            apertum, quoddam magis occultum ; et secundum quod plus apertum ; est communius,
            secundum quod minus, est minus commune ; et quoniam istud magis est occultum, ideo minus
            commune ; tamen lex Matrimonii apud omnes repertur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e206">Ad illud quod obicitur, quod mulier habet potestatem corporis viri, dicendum quod, etsi
            cetera bona sint communia, hoc tamen bonum debet esse privatum. Unde nulli alii potest
            uxorem suam communicare nec potestatem exigere in alio, sed solum in corpore suo ; sic
            nec mulier de viro.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37149-d1e210">Ad illud quod obicitur de Sara, dicendum quod <name ref="#Abraham">Abraham</name>
            nunquam obtemperasset nec obtemperare debuisset ; nisi divina dispensatio intervenisset.
            Unde illud quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, non fuit tota causa
            excusans, sed signum fuit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>