<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 22, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 22, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d22a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d22a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 22, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d22a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum omnia nomina dicta de Deo secundum substantiam dicantur.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur, utrum omnia no- 
mina dicta de Deo dicantur secundum substantiam. 
Et quod non , immo aliter , ostenditur :</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e106">1. Auctoritale <name ref="#Augustine">Augustini</name> quinto de Trinitate': 
Fundamenia. <quote xml:id="bb-l1d22a1q4-Qd1e111"> Ulud praecipue teueamus , quidquid ad se dicitur 
praestantissima illa et divina sublimitas. substantiali- 
ter dici : quod autem ad aliquid, non substantialiter, 
sed relative </quote> ; sed Pater et Filius dicitur ad aliquid : 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e115">2. Item, Boethius in libro de Trinitate^: <quote xml:id="bb-l1d22a1q4-Qd1e117"> Deus 
est sine quantitate magnus, sine qualitate bonus, 
sed non est sine relatione relatus </quote> : ergo relatio vere 
et proprie manet in Deo, ergo et modus dicendi 
relative.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e122">3. Item, hoc ipsum videtur ratimie, quia in 
divinitate sunt aliqua nomina incommunicabilia , ut 
patet in omnibus ^ personalibus ; sed substantia 
est communicabilis, cum sit una in tribus: ergo 
talia nomina non indicant substantiam: ergo in di- 
vinis est alius modus dicendi quam secundum sub- 
stantiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e125">4. Item, in divinis est alio et alio modo se ha- 
bere, quia aliter se habet ad Patrem Filius quam 
Spiritus sanctus; sed non est aliud et aliud esse 
sive subsistere: ergo cum hoc contingat intelligere 

iet intellectum dicere, necesse est, quod sit ibi alius 
modus dicendi et intelligendi quam secundum sub- 
stantiam: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e128">Contra: 1. Omne quod dicitur, aut dicitur se- 
cundum substantiam , aut secundum accidens, quia 
substantia et accidens sufficienter dividunt ens ^; sed 
in divinis nihil dicitur secundum accidens : ergo 
secundum substantiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e131">2. Item, omne quod dicitur, aut dicitur per se, 
aut non per se. Si per se , tunc secundum substan- 
tiam; si non per se, tunc ergo per aliud et in alio; 
sed omnia quae dicuntur de Deo , dicuntur per se : 
ergo omnia dicuntur secundum substantiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e134">3. Item , dici secundum substantiam et ^ secun- 
dum relationem aut dicit diversitatem a parte re«, 
aut a parte modi intelligendi sive modi dicendi. Si 
a parte re?': ergo in Deo est diversitas et compo- 
sitio; si a parte modi dicendi: tunc cum diversus 
sit modus dicendi in hoc quod est bonus et in hoc 
quod est magnus et in hoc quod est Deus — quia 
si quaeratur: quantus est Deus? respondetur^ ma- 
gnus , non respondetur 6o?jt(s; simihter si quae- 
ratur: qualis est Deus? respondetur bonus, non 
magnus — ergo non tantum essent duo modi, sed 
etiara multo plures quam duo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e137">4. Item, quod' respondetur ad quaestionem 
factam per quid dicitur secundum substantiam et 
quantum ad rem et quantura ad raodum; sed no- 
mina relativa respondentur ad quaestionera factam 
per quid de Deo : ergo dicuntur secundura substan- 
tiam. Probatio minoris: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Do- 
ctrina christiana*: Si quaeratur, quid est Deus, 
convenienter respondetur: Pater et Filius et Spiritus 
sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e144">5. Item, cum quaedara sint in divinis, quae 

non dicuntur secuudum subsUintiam nec ' secunduni 
relationem, ut lioc nomen incarnatus , hoc nomeii 
ingenitus, videtur quod ista divisio non complecta- 
tur omnia nomina divina.</p>
        <div xml:id="bb-l1d22a1q4-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d22a1q4-Hd1e149">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d22a1q4-Hd1e152" type="question-title">Non omnia nomina dicuntur de Deo secumlmn 
substantiam, sed quaedam etiam per modum 
quantitatis vel qualitatis et insuper quaedam 
secundum relationem.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e155">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est 
Dici diversi-notandum, quod est dici diversimode secundum tri- 
tor iripiici- pliceui differentiaui.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e158">Uno modo dici diversimode attenditur secun- 
Modos I. dum diversuni modum essendi, qui est per se et 
per accidens; et hoc quidem modo non est dici di- 
versimode in divinis, -quia ista diversitas modi ponit 
diversitatem essentialem^ in re dicta; et quantum 
condusio i. ad hoc unus solus modus dicendi est in Deo. Nam 
omnia quae dicuntur de Deo, sunt ipse Deus et 
eius substantia.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e161">Alio modo dici diversimode est secundum di- 
versum modum intelligendi , qui quidem attenditur 
secundum aliam et aliam rationem sive medium ^ 
cognoscendi ; et sic non tantum est dici diversimode 
in nominibus divinis, immo omnimode, quia Deus 

non tantum cognoscitur per diversa , immo per omnia 

rerum genera; et sic nomina dicta de Deo, quaedam 

dicuntur per moduni substantiae , ut Deus; quaedam 

jter Taodxim quantitatis , ut magnus^; quaedam per 

modum qualitatis, ut bonus; et sic de aliis omnibus. 

Tertio modo dici diversimode est secundum 
ModBs 3. diversum modum se habendi; quod " quidem atten- 
ditur quantum ad absolulum et ad comparatum 
sive relatum; et hic quidem modus diversitatis wii- 
nar est quam primus, et maior quam secundus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e165">Minor quam primus , quia secundum primum atten- 
ditur diversitas essentialis et composilio; maior quam 
secundus , quia secundum illum nuUa ^ omnino atten- 
ditur in re distinctio. Secundum autem istum modum 
attenditur in eo unitas et pluralitas: unitas secun- 
dum absolutum , pluralitas secundum respectum. Et 
quantum ad hunc modum sunt solum duo modi 
dicendi , scilicet secundum substantiani, ut illa quae 
dicuntur ad se', et secundum relationem, ut illa 
quae dicuntur ad aliquid. Quia vero haec non dicunt 
alium modum esseiidi, ideo haec praedicantur de 
illis et sunt unum; et quia dicunt alium modum 
se habendi, ideo secundum illa unitas , secundum 
haec pluralitas^ Ex his patent obiecta.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e168">1. Quod enim obiicitur, quod omne quod dicitur, 
dicitur secundum substantiam vel secundum acci- 
dens; dicendum, quod in divinis habet instantiam , 
ubi relatio non est accidens, nec tamen dicitur se- 
cundum substantiam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e171">2. Ad illud quod obiicitur secundo, quod omne 
quod dicitur in divinis, est ens per se; dicendum, 
quod verum est, sed tamen non sequitur: dicitur 
ut ens per se, ergo secundum substantiam, quia non 
dicitur : nomen dici secundum substantiam, ut sub- 
stantia dicitur per se , sed ut dicitur ad se '.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e174">3. Ad illud quod obiicitur, qualis sit haec di- 
versitas, aut secundum rem, aut secundum modum 
intelligendi; dicendum, quod secundum modum e'" 
habendi, qui non tantum est in nostro intellectu, 
sed etiam in re.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e177">4. Ad illud quod obiicitur quarto, quod nomina 
relativa respondentur ad interrogationem factam de 
substantia; dicendum, quod substantia dicitur du- 
pliciter: aut ens per se, aut ad se^\ Si ut ens^er 
se, sic omnia et relativa et absoluta dicunt in Deo 
substantiam; et quia hoc modo substantia respon- 
detur ad quaestionem factam per quid, ideo omnia 
possunt responderi. Si autem dicatur substantia ut 
ens absolutum, non comparatum , sic dicitur secun- 
dum substantiam , quod dicitur ad se. Et sic non 
accipit Augustinus; et sic Pater et Filius, et no- 
mina relativa secundum substantiam non dicuntur. 
</p>
          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e180">
   5. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod multa 
dicuntur de Deo, quae non dicuntur secundum sub- 
stantiam nec secundum relationem ; dicendum, quod 
dici relative in divinis potest esse dupliciter. Quae- 
dam euim nomina dicuntur relative ex frincipali 
nommis intellectu, quaedam ex consequenti.
  </p>

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e184">Et prima differentia dividitur in tres: quia 
subdistin- quaedam significant relationem et dicuntur relative, 
ut Pater : quaedam significant relationem ', ut pater- 
nitas, quae non dicitur adalterum, sed est ipsum 
quo alterum referlur ; quaedam dicuntur relative , 
quia privant relationem, ut ingenitus, improcessibilis; 
tamen ista non est privalio pura, ut infra videbitur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q4-d1e187">Quae autem important relationem ex consequenti snbditin- 
intellectu, siniiliter sunt secundum triplicem diffe- 
rentiam. Quaedani enim dicuntur dici relative, quia 
ponuntur pro relativis, ut cum dicitur : Deus ge- 
nerat Deum, id est Pater Filium. Quaedani di- 
cuntur relative, quia claudunt in suo significato in- 
terius relationem, ut cum dicitur incarnatus — 
sensus enim est, id est carni unitus; unio enim 
dicit relationem, quae singularem personam respicit 
— sive assumere carnem et huiusmodi. Quaedam 
dicuntur relative, quia claudunt relationem in sup- 
positis, ut similis et aequalis; non enim sunl simi- 
les, nisi qui referuntur et distinguuntur.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>