<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43249">
        <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e111" type="question-title">Utrum cognatio spiritualis contrahatur per aliquod
          sacramentum.</head>
        <div xml:id="bb-d4e43249-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e119">Circa primum sic proceditur; et quod. cognatio spiritualis contrahatur per sacramenta,
            videtur : Per illud quod dicitur <ref xml:id="bb-d4e43249-Rd1e121" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-d1e240">Causa XXX, quaestione 1</ref> :
              <quote xml:id="bb-d4e43249-Qd1e124">Omnes quos suscepimus, ita filii nostri sunt ut illi quos, nobis
              suscipientibus, unda sacri Baptismatis regeneravit</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e128">Item, hoc ostenditur ratione, quia cognatio attenditur penes generationem ; sed sicut
            est carnalis generatio in filiis, ita et spiritualis in sacramentis : cum ergo sit vera
            regeneratio, videtur, quod sit ibi vera cognatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e131">Item, qui suscipit aliquem in Baptismo tenetur eum fovere et erudire in spiritualibus :
            ergo obligatur ad actum paternum spiritualem : ergo per aliquod vinculum spirituale :
            hoc autem appellamus cognationem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e134">Item, reverentiam et honorem tenetur aliquis ei facere qui se regeneravit, maiorem quam
            aliis ; hoc autem non est propter aliud, nisi propter illud mandatum quo pater est
            honorandus specialiter prae aliis hominibus : ergo iste aliquo modo est pater ; sed non
            carnalis ; ergo spiritualis. Sed carnalis paternitas facit cognationem carnalem : ergo
            et spiritualis spiritualem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e138">Contra : Maius est vinculum caritatis quam alicuius sacramenti ; sed vinculum caritatis
            non efficit aliquam cognationem, nec carnalem nec spiritualem : ergo nec per aliquod
            sacramentum cognatio contrahitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e141">Item, inter omnia sacramenta sacramentum Eucharistiae est maioris unionis, pro eo quod
            unit in uno corpore : sed per sacramenti Eucharistiae susceptionem nulla efficitur
            spiritualis cognatio : ergo nec per alia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e144">Item, plus assimilantur et conveniunt participantes unum sacramentum quam dans et
            suscipiens in quantum huiusmodi ; sed qui participant idem sacramentum propter hoc non
            dicuntur habere cognationem, nec spiritualem nec carnalem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e147">Item, quia pater et filius sunt proximi, necesse est quod filii ab eodem patre
            procedentes sint proximi et cognati in cognatione carnali : ergo pari ratione, si est
            cognatio inter patrem spiritualem et filium, erit cognatio inter filios spirituales
            eiusdem patrii : ergo omnes qui baptizarentur ab uno essent cognati spiritualiter :
            ergo, cum hoc non sit verum, nec illud est verum quod cognatio spiritualis sit inter
            dantem sacramentum et suscipientem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43249-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e156" type="question-title">Cognatio spiritualis vere contrahitur in duobus
            Sacramentis</head>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e159">Respondeo : Dicendum quod spiritualis cognatio est et esse debet, et hoc propter
            conformitatem spiritualium ad carnalia. Sicut enim est carnalis generatio, in qua est
            vinculum et quidam amor naturalis, sic est spiritualis regeneratio per sacramenta aliqua
            et per illam similiter aliquod vinculum acquiritur et amor spiritualis : et ideo in
            illis sacramentis praecipue contrahitur in quibus est regeneratio. Quoniam igitur
            dispositio ad regenerationem est in catechismo, regeneratio in Baptismo, regenerationis
            consummatio in Confirmatione, hinc est quod in his tribus secundum communem opinionem
            contrahitur cognatio. Sed tamen, quia in catechismo non est vera regeneratio, ideo non
            contrahitur ibi vera cognatio nec alligatio fortis, sed adeo exilis ut, sicut dictum
            est, non dirimat Matrimonium iam contractum et vix impediat contrahendum. Et sic
            concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43249-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e43249-Hd1e165">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e168">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium de vinculo caritatis et Sacramento altaris,
            dicendum quod in neutro attenditur regeneratio, sed in aqua et Spiritu Sancto, quorum
            unum est in sacramento Baptismi, reliquum in sacramento Confirmationis ; et si aliqua
            regeneratio spiritualis attendatur, penes virtutes, haec facit cognationem ad Deum et
            Filium Dei, non filium vel cognatum hominis, pro eo quod virtutem operatur Deus in nobis
            sine nobis, sacramentum autem dispensatur per hominem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e171">Ad illud quod obicitur de comparticipatione, dicendum quod comparticipatio sacramenti
            est vinculum commune, sive ab eodem sive a diversis sit, quia unus Deus, una fides, unum
            baptisma ; sed cognatio est vinculum speciale : et ideo sacramenti comparticipatio nec
            est cognatio nec facit cognationem ; non sic datio et susceptio sacramenti, immo dicit
            ordinem ad aliquam personam specialem et quoddam vinculum supraddit et quamdam specialem
            tentionem ; et hanc rectissime possumus. appellare cognationem. Et sic patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43249-d1e174">Ad illud quod obicitur ultimo de fraternitate carnali, dicendum quod non est simile,
            quia utrumque est vinculum speciale, et aliquo modo magis conveniunt qui generantur ab
            eodem, sicut supra monstratum fuit ; qui autem baptizantur ab eodem non magis conveniunt
            quam qui baptizantur a diversis. Amplius, ex affinitate et affinitate non surgit tertia
            affinitas, nisi interveniat consanguinitas, quae est vinculum per se ; sic ex cognatione
            spirituali ex utraque parte non surgit cognatio spiritualis, nisi ex altera parte sit
            consanguinitas. Unde cognatio ponitur inter filium spiritualem et filium carnalem, non
            inter spiritualem et spiritualem. Et sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>