<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 24, A. 3, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 24, A. 3, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e22145">
        <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e119">III, D. 24, A. 3, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e122" type="question-title">De definitione articuli, quam ponit Isidorus.</head>
        <p xml:id="bb-d1e22145-d1e125">Secundo quaeritur de notificatione Isidori, quae talis est : Articulus est perceptio divinae
    Veritatis tendens in ipsam.</p>
        <div xml:id="bb-d1e22156" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e133">Contra partem primam definitionis opponitur sic. Nulla veritas est sua perceptio ; sed
      articulus est divina Veritas : ergo haec est falsa : articulus est perceptio divinae
      Veritatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e136">Item, fides est perceptio divinae Veritatis : ergo, si articulus est perceptio divinae
      Veritatis, fides est articulus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e139">Item, visio gloriae est perceptio divinae Veritatis : ergo videtur quod visio gloriae sit
      articulus fidei ; quod simpliciter est absurdum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e142">Item, in articulis non tantum exprimitur divina Veritas, sed etiam divina Bonitas et
      Christi humanitas. Ergo non videtur quod primum membrum definitionis omni articulo
      generaliter conveniat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e146">Contra secundam partem definitionis opponitur sic. Nihil quod est ipsa divina Veritas
      tendit in divinam Veritatem ; sed articulus est ipsa Veritas divina : ergo non est tendens
      in ipsam Veritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e149">Item, articulus communis est respectu fidei bonorum et malorum ; sed mali, quamvis
      percipiant primam Veritatem, non tamen tendunt in ipsam : ergo tendere in divinam Veritatem
      non est commune omni articulo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e152">Item, aliqui philosophi habuerunt cognitionem de Deo cum quadam dilectione, ergo habuerunt
      simul divinae Veritatis perceptionem cum quadam tendentia in ipsam, et tamen nec fidem nec
      fidei ar ticulos habuetunt. Ergo non videtur quod praedicta notificatio de articulo recte
      assignetur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e155">Item, cum unius rei una sit definitio, videtur quod ad notificationem articuli sufficiat
      notificatio : sive definitio Richardi : superfluit ergo ista Isidori. Quaeritur ergo, quae
      sit diversitas inter utramque</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e22187">
          <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e161">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e164" type="question-title">Definitio articuli ab Isidoro assignata conveniens est, prout est
      fidei formatae.</head>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e167">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod ista descriptio in tribus
      differt a descriptione ipsius Richardi. Nam illa descriptio Richardi est quasi quaedam
      nominis interpretatio, haec autem est realis notificatio. Secundo vero differt in hoc quod,
      cum articulus dupliciter habeat considerari : et prout est in se et prout est apud animam,
      notificatio ipsius Richardi respicit ipsum articulum prout est in se ; notificatio ipsius
      Isidori respicit ipsum articulum prout est ens apud animam ; ideo dicit ipsum esse
      perceptionem divinae Veritatis. Tertia differentia est, quia, cum dupliciter contingat loqui
      de fide, videlicet de fide in sua generalitate et de fide formata, dupliciter etiam
      contingat articulum considerari : aut prout est obiectum fidei generaliter aut prout est
      fidei formatae : Richardus definit articulum prout est obiectum fidei generaliter, et ideo
      dicit quod est arctans nos ad credendum ; Isidorus autem definit ipsum prout est obiectum
      fidei formatae, et ideo dicit quod est perceptio veritatis tendens in Deum. Et quoniam fides
      formata respicit intellectum pariter et affectum, quia intellectum illuminat ad credendum et
      affectum excitat ad tendendum in Deum, hinc est quod Isidorus definit articulum primo per
      comparationem ad actum intellectus, cum dicit : Articulus est perceptio divinae Veritatis ;
      secundo per comparationem ad actum affectus, cum subiungit : tendens in ipsam. Et quia ad
      utrumque actum comparatur in ratione motivi, hinc est quod praedicta definitio intelligenda
      est dari secundum praedicationem causalem, ut sit sensus : articulus est perceptio etc., id
      est, articulus est illud quod illuminat nos ad divinam Veritatem percipiendam et quod
      excitat nos ad tendendum in ipsam. Unde dicitur perceptio tendens, quia facit nos percipere
      et tendere et movet nos ad percipiendum et tendendum. Et per hoc patet responsio fere ad
      omnia quae obiciuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e22200">
          <head xml:id="bb-d1e22145-Hd1e174">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e177">Ad illud enim quod primo obicitur, quod nulla veritas, est sua perceptio, patet responsio,
      quia verum est praedicatione essentiali, sed non est verum praedicatione causali.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e180">Ad illud quod obicitur, quod fides est perceptio et etiam visio gloriae, dicendum quod non
      est simile, quia illud dicitur praedicatione formali, sed illud dicitur praedicatione
      causali. Fides enim et visio est perceptio sicut habitus perceptivus ; sed articulus est
      perceptio sicut obiectum motivum virtutis percipientis. Posset etiam dici quod sicut
      intellectus aliquando nominat potentiam, aliquando habitum, aliquando actum, aliquando
      obiectum, sicut manifestum est in diversis auctoritatibus, sic et perceptionis nomen potest
      extendi ad habitum, actum et obiectum. Ideo aliter dicitur de fide, aliter de articulo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod articuli non tantum spectant ad veritatem, sed etiam ad
      bonitatem, nec tantum ad Veritatem divinam, sed etiam ad humanam, dicendum quod, etsi
      articulus concernai aliquo modo bonum, concernat etiam aliquid creatum, secundum illud tamen
      non habet rationem motivi, sed eo ipso quod habet in se rationem veri et Veri summi, cui
      fides propter se et super omni assentit. Et quia definitur hic articulus in quantum est
      motivus ipsius fidei, ideo sufficit tangere hic in eius notificatione Veritatem divinam, a
      qua est tota et principalis ratio movendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e186">Ad illud quod obicitur de tendentia, patet responsio, quia praedicatio illa causaliter est
      intelligenda. Articulus enim terminando facit tendere ; terminat enim in quantum finis, et
      movet in quantum obiectum ; et ideo facit tendere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e190">Ad illud quod obicitur de fide malorum, dicendum quod hic definitur articulus in
      comparatione ad fidem formatam, licet etiam fides malorum in Deum actu non tendat, tamen
      reddit quodam modo habilem ad tendendum, licet semiplene.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod cognitio philosophorum erat perceptio cum tendentia, dicendum
      quod non erat illa tendentia quae est ex fide ; nunquam enim per illam cognitionem poterant
      pervenire ad salutem ; ideo, ut verius loquamur, potius iacebant quam tenderent.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22145-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod unius unica est definitio, dicendum quod verum est secundum
      unicam comparationem et considerationem ; sed sectindum quod aliquid multipliciter habet
      considerari, multipliciter habet notificari. Ideo Richardus et Isidorus diversimode
      notificaverunt, quia diversimode consideraverunt ; diversitas autem eorum fuit quantum ad
      tria, sicut ostensum est supra.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>