<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30600">
        <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e111" type="question-title">Utrum ordo sit in Ecclesia.</head>
        <div xml:id="bb-d4e30600-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e119">Quantum ad primum. sic proceditur et ostenditur quod in Ecclesia sit ordo: Primo, per
            illud quod dicitur <ref xml:id="bb-d4e30600-Rd1e121" target="http://scta.info/resource/Icor12_12">I ad Corinthios 12, 12</ref>, quod Ecclesia
            similis est corpori organico ; sed corpus organicum ad sui perfectionem necessario
            requirit ordinationem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e125">Item, hoc videtur Exodi 25, 40 : <quote xml:id="bb-d4e30600-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/ex25_40">Vide omnia, et fac secundum
              exemplar quod tibi in monte monstratum est</quote>. Ergo Ecclesia militans imitari
            debet trium phantem ; ut enim dicit Apostolus, omnia haec exemplaria sunt caelestium. Si
            ergo in Ecclesia triumphante ordo est, ut in angelis, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e131">3. Item, Ecclesia constituitur ex duplici pariete, scilicet laicali et clericali ; sed
            in pariete laicali est ordo, utpote imperator, rex, dux, comes, tribunus, centurio et
            decurio, omnia haec ordinem dicunt : si ergo Ecclesia militat militia spirituali,
            videtur quod et ipsa debeat esse ut castrorum acies ordinata ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e134">Item, ubicumque est multitudo, aut confusa est aut ad ordinem redacta est ad regimen.
            Ergo, si in ecclesiastica multitudine confusio necessario vitatur, necesse est quod ibi
            ponatur ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e138">Contra : Ubicumque est ordo, ibi est distinctio ; sed ut dicitur ad Galatas 3, 28 :
              <quote xml:id="bb-d4e30600-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/gal3_28">Omnes nos unum sumus in Christo</quote> ; intelligendum de
            omnibus fidelibus : ergo ibi non videtur esse ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e144">Item, ubicumque est ordo, ibi est determinata praelatio et subiectio ; sed in Ecclesia
            quilibet se debet reputare infimum ; sicut dicitur ad Philippenses 2, 3 : <quote xml:id="bb-d4e30600-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/phil2_3">In humilitate superiores sibi invicem</quote> etc. ; Lucae 22, 26 :
              <quote xml:id="bb-d4e30600-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/lc22_26">Quicumque voluerit inter vos maior esse</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e153">Item, ubi est ordo, ibi est praelatio et dominium, et ubi hoc est, ibi est aliqua
            subiectio et servitus ; sed omnes fideles in libertatem vocati sunt, sicut dicitur ad
            Galatas 5, 13 : ergo inter fideles in Ecclesia nullus est Ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e156">Item, si est ordo, aut ergo secundum bona naturae, aut secundum bona fortunae, aut
            secundum dona gratiae. Si secundum bona naturae, ergo ille debet esse superior qui est
            industrior et qui fortior ; et hoc falsum. Si secundum bona fortunae, ergo ille superior
            qui ditior et potentior. Si secundum dona gratiae, sed nemo scit quis habet de gratia
            plus vel minus : ergo nemo scit quis sit subditus aut quis sit praelatus : ergo non
            videtur quod sit aliquis ordo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30600-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e165" type="question-title">Ordinem esse necessarium in Ecclesia, duplici ratione
            probatur</head>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e168">Respondeo : Dicendum quod necessarius est ordo in Ecclesia duplici ratione, scilicet
            propter pulcritudinem et propter rectitudinem. Cum enim sit magna multitudo in Ecclesia,
            nisi esset ordo, manifeste appareret confusio, et haec est multitudinis foedatio. Unde
            omnis sapiens, qui, eo ipso quod sapiens, pulcritudinis amator est, non producit multa
            sine ordine ; et in hoc maxime apparet sapientia Dei, quae inter omnia. opera sua
            manifestatur in constitutione Ecclesiae. Necessarius est etiam ordo propter
            rectitudinem. Etenim multitudo, cum est in statu in quo deviare potest, errat, si non
            habet ducem nec rectorem, sicut dicitur III Regum ultimo, 17 : Vidi cunctum Israel
            dispersum in montibus, sicut oves non habentes pastorem. Quoniam ergo multitudo
            Ecclesiae est in statu in quo potest deviare, indiget capite et regimine ; et cum unus
            non possit omnibus sufficere nec ad omnia, ideo oportuit secundum plus et minus
            ecclesiastica officia et potestates distribuere, ut Ecclesia regatur et dirigatur sine
            errore. Et concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30600-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e30600-Hd1e174">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e177">Ad illud ergo quod obicitur de unitate, dicendum quod sicut in corpore nostro est
            considerare naturam per quam est unitas et convenientia, et naturam secundum quam est
            distinctio sive differentia - prima est complexio, secunda est organizatio - sic in
            corpore quod est Ecclesia. Per naturam enim caritatis omnes unimur, sed per dona alia
            gratiarum, quae Apostolus enumerat <ref xml:id="bb-d4e30600-Rd1e179" target="http://scta.info/resource/Icor12_4">I ad Corinthios 12, 4</ref>,
            distinguimur et ordinamur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod unusquisque se debet reputare inferiorem, dicendum quod
            reputare se inferiorem est dupliciter : vel quantum ad vitae meritum, vel quantum ad
            officium. Quantum ad vitae meritum, quia nemo scit quanti meriti sit, sic debet se
            reputare inferiorem ; sed quantum ad officium non oportet, et quantum ad hoc attenditur
            ordo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e186">Ad illud quod obicitur de ubertate, dicendum quod libertas haec non excludit
            subiectionem, cum ipse Apostolus dicat ad Hebraeos ultimo, 11 : Obedite praepositis
            vestris per omnia ; sed excludit ignominiam servitutis, in qua est ille qui est servus
            peccati, et ita non excludit ordinem. Vel dicendum quod alii subici est dupliciter,
            scilicet timore et amore. Qui subicitur amore, ambulat in libertate spiritus sicut
            filius ; qui ex timore, est quodam modo servus ; et in bonis et in iustis non est
            subiectio per timorem, sed per amorem ; et talis subiectio et praelatio et ordo in nullo
            praeiudicat libertati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30600-d1e189">Ad illud quod quaeritur, secundum quae dona attendatur ordo, dicendum quod secundum
            dona gratiae gratis datae, quae quidem est potestas ad aliquod officium deputata ; et de
            hac certi sumus certitudine probabilitatis, et haec stat et non variatur, etiam gratia
            gratum faciente abscedente ; etsi enim gratia gratum faciens reddat dignum, talis gratia
            gratis data collocat in ordine et gradu. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>