<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d13a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d13a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d13a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis ponenda sit processio.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e103">Circa primum, quod processio sit ponenda in 
divinis, ostenditur:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e106">I. Primo auctoritate -Domini, loannis decimo 
quinto", nbi dicit ipse Salvator: Mittam vohis Spiri-i 
tumveritaMs, qui a Patre pi-ocedit. Si ergo Veritas 
non dicit nisi verum, et Verbum Dei non loquitur 
improprium , vere ergo et proprie ^ est processio in 
divinis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e109">2. Item , in divinis verissime est origo, ergo et 
productio; sed omni productioni activae respondet 
productio passiva; sed productio passiva est pro- 
cessio : ergo a primo ^ in divinis vere et proprie est 
processio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e113">3. Item, amor noster et est amof- et^ ab alio, 
■et exitus eius ab alio vere et proprie exprimitur in 
verbo procedendi: cum igitur amor divinus, qui 
est Spiritus sanctus , vere et proprie amor sit et ab 
alio sit, sicut nomen amoris ei corapetil propriis- 
sime, ita videtur ei convenire et processio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e116">4. Ilem, ad completam rationem processionis 
ista duo requiruntur, quod sit ab alio et in alium 
tendat; sed amor, qui est Spiritus sanctus, non pro- 
cedit a Patre , in quantum amat se , nec * a Filio, 
in quantuni amat se, sed in quantum unus amat alte- 
rum, quia nexus est: ergo Spiritus sanctus esl amor, 
quo araans tendit in alium: ergo est amor et ab 
alio et in alium % et ista duo complectuntur ratio- 
nem processionis perfectae : ergo processio est in di- 
vinis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e119">Contba: 1. Processio de ratione sui nominis 
^Ad^opro- dicit elongationem et recessionem; unde processio 
quasi procul cessio, sicut praecessio dicit ante- 
cessionem; sed sicut in divinis non est antecessio 
propter summam simultatem, ita non est elongatio 
propter summam unitatem: ergo sicut in divinis 
non ponitur nomen praecessionis , ita nec " debet 
poni nomen processionis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e122">2. Item, in creaturis processio de ratione sui 
generis dicit motum, et ita indigentiam et imperfectio- 
nem; sed nullum tale nomen debet transferri ad 
Deum: ergo nec processio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e125">3. Item, creatio dicit specialem differentiam 
processionis et differentiam addentem nobilitatem , 
quia dicit egressum rei a Creatore, qui est causa 
nobilissima; sed creatio passiva nullo modo reperi- 
tur in divinis; nuUa enim persona dicitur creari: 
ergo pari ratione nec processio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e128">4. Item, processio in creaturis non dicitur nisi 
dupliciter , videlicel localis et causalis : localis, quae 
est in motu progressivo, causalis, quae est effectus 
a causa. Sed localis non potest transferri ad divina, 
quia nuUa mutatio secundum locum nec in generali 
nec in speciali cadit in Deo. Et praeterea'', cum 
talis sit ab uno in alium, oportet ponere, quod Spi- 
ritus sanctus aeternaliter non procederet a Patre et 
Filio; non ergo invenitur processio localis. Sed haec 
nobilior est quam causalis , quia ista est entis com- 
pleti el a principio intrinseco: ergo per locum a 
maiori nec causalis invenitur in Deo: et ita nullus 
modus processionis reperitur*.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d13a1q1-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d13a1q1-Hd1e134">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d13a1q1-Hd1e137" type="question-title">Ratio processionis vere, proprie et perfecte 
invenitur in divinis.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e140">Respondeo: Dicendum, quod processio in crea- ^^'^l''^^''^ 
turis dicit respectum ad principium a quo , ut ra- ^™'j^ ■■«spe- 
dius dicitur procedere a sole, sive flos ab arbore; 
et quod dicat mutationem °, hoc accidit ei. Et simi- 
liter ratione nominis dicit respectum ad terminum 
ad quem.; et quod dicat elongationem , hoc acci- 
dit ei.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e143">Quoniam igitur in divinis uterque respectus re- 
peritur ; nam persona procedens respectum habet ad 
principium a quo, amor procedens " respectum ha- 
]5et ad amatum, amor scilicet ille, qui est nexus 
et caritas: ideo vere et proprie et perfecte ratio pro- concuisio. 
cessionis invenitur in divinis. Unde concedendae sunt 
rationes ad hoc adductae".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e146">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiuuoop- 
quod processio dicit elongationem ; dicendum, quod ''""'°"""' 
hoc verum est in creaturis, in quibus per approxi- 
mationem ad terminum ad quem fit elongatio a 
termino a quo propter sui fmitatem et circumscri- 
ptionem et distantiam; et'^ sic non est in Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e150">2. Ad illud quod obiicitur, quod " dicit motum 
in creaturis; dicendum, quod non transfertur ra- 
tione motus, quem dicit, sed ratione duplicis re- 
spectus, qui, quamvis non possit esse in creaturis 
sine motu propter imperfectionem, nihilominus tamen 
est in Creatore.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e153">3. Ad illud quod obiicitur de creatione, dicen- 
dum, quod crealio de principali impositione dicit 
exitum de nihilo ; et ideo nullo modo significatum eius 
potest in Deo salvari , nec proprie nec transsumtive ; 
non sic autem est de generatione et processione.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e156">4. Ad illud quod obiicitur, quod nec causalis 
^convemani ijgg localis; diceodum , quod immo ad morfwm cau- 
SK'ioS-"*^'**- ^' causalis uno modo convenientiam habet 
"s- cum locali. Nam causalis processia uno modo ter- 
minatur in procedente, et ita \ quod nihil ultra re- 
spicit , ut cum dicitur : filius procedit a patre ; 
aiio modo, prout effectus respicit aliquem ut ter- 
minum; et sic procedit amor ab amante in amatum, 
et^ aliquo modo convenit cum processione locali, 



quia respicit terminum adquem, aiiquo modo dif- 
fert, quia non respicit, tanquani in illo recipiatur , 
sed tanquam obiectum. Et quoniam respectus et 
emanatio vere reperiuntur in divinis, hinc est, quod 
illa emanatio dicitur ad similitudinem emanationis 
causalis. Sed sirailitudo localis processionis ibi non 
cadit nisi longinque; et ideo Graeci decepti sunt.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q1-d1e159">Et ad illud, quod processio localis est perfe- 
ctior; dicendum, quod processio localis semper ha- 
bet imperfectionem coniunctam de' ratione nominis; 
non sie originaiis. Et verum est , quod perfectior est 
inter motus; sed processio in divinis non dicit motum, 
sed originem sine motu et mutatione, sicut supra 
dictum est de generatione '.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>