<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50029">
        <head xml:id="bb-d4e50029-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e50029-Hd1e111" type="question-title">Utrum elementa innovabuntur.</head>
        <p xml:id="bb-d4e50029-d1e114">Tertio quaeritur, utrum innovabuntur elementa.</p>
        <div xml:id="bb-d4e50029-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50029-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e122">Et quod sic, videtur : I ad Corinthios 7, 31 : <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor7_31">Praeterit figura
              huius mundi</quote> ; aut igitur in nihil aut in melius aut in peius. In nihil non,
            quia Deus nihil permittit omnino perire : non in peius, quia, si homo melioratur, et
            mundus. Ergo in melius ; sed quod senescit et in melius mutatur, innovatur, ergo mundus
            iste ; sed elementa sunt partes mundi : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e128">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De ecclesiasticis dogmatibus :
              <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e133">Elementa non dicimus abolenda, sed in melius commutanda</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e137">Item, ratione videtur, quia aut innovabuntur omnia aut nulla aut quaedam. Si omnia,
            habeo propositum ; si nulla, ergo erunt in continua transmutatione et impuritate quam
            contraxerunt ; sed hoc est inconveniens, cum sint propter hominem incorruptibilem et
            omnino mundum. Si quaedam sic et quaedam non, ergo solvitur harmonia elementorum : ergo
            et pulcritudo et decor universi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e140">Item, ignis est completissimum elementorum ; unde et species elementorum dicitur.
            Quaero igitur aut ignis innovabitur aut non. Si non innovatur, sed consumitur, ergo
            perit nobilitas et decor elementorum. Si innovatur, ergo, cum alia elementa magis sint
            accedentia ad vetustatem, videtur quod omnia debeant innovari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e144">Sed contra : Matthaei 24, 35 : <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/mt24_35">Caelum et terra
            transibunt</quote>. Si ergo terra est stabilissimum inter elementa, et ipsa non
            innovatur, sed transit, nec alia innovabuntur. Si dicas quod non transit quantum ad
            substantiam, sed quantum ad figuram, sicut dicitur I ad Corinthios 7, 31 : <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/Icor7_13">Praeterit figura huius mundi</quote> ; tunc ergo, cum figura respiciat
            quantitatem et dispositionem partium, non qualitatem, videtur ergo quod alterius figurae
            erit universum. Cum ergo modo sit circulare, tunc erit non circulare ; sed hoc est
            inconveniens : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e153">Item, super <ref xml:id="bb-d4e50029-Rd1e155">II Petri ultimum, 10</ref>, dicit Glossa: <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e158">Elementa quatuor
              quibus mundus consistit, ille maximus ignis absumet, nec cuncta in tantum consumet ut
              non sint, sed duo ex toto consumet, duo vero in meliorem restituet faciem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e162">Item, ratione videtur, quia, si elementa innovabuntur, aut ergo quantum ad substantiam,
            aut quantum ad qualitatem. Non quantum ad substantiam, quia substantia erit eadem, non
            recipiens magis et minus ; non quantum ad qualitates, quia accidentia sunt inalterabilia
            : ergo nullo modo. Si dicas quod quantum ad qualitates erit innovatio, quia qualitates
            istae transibunt, contra : forma substantialis in materia est causa immediata ipsarum
            qualitatum elementarium : ergo si posita causa immediata, necessario ponitur effectus ;
            sed remanebit forma substantialis in materia : ergo et qualitates.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e165">Item, calidum in summo est dispositio ad formam ignis ; sed, remota dispositione et
            privata, per consequens privatur forma : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50029-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e50029-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50029-Hd1e174" type="question-title">Elementorum et substantia et qualitates remanebunt; sed
            qualitates quoad substantiam remanentes innovabuntur quoad rationem corruptionis</head>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e177">Respondeo : Dicendum quod ubi est innovatio, substantia remanet eadem, sed sub aliis
            proprietatibus ; ideo dicendum quod omnia elementa secundum substantiam remanebunt, sed
            quantum ad qualitates innovabuntur. Sed circa ipsas qualitates duplex est opinio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e180">Quidam enim dicunt quod tria sunt genera qualitatum in elementis : quaedam, secundum
            quas ordinantur in mundo, ut gravitas et levitas ; et istae remanebunt, quia remanebunt
            in mundo ordo et situs elementorum. Quaedam sunt qualitates, secundum quas est receptio
            influentiae luminis sine omni corruptione, ut perspicuitas et transparentia ; et istae
            similiter remanebunt, sicut influentia luminis. Quaedam autem sunt secundum quas
            ordinantur ad gendum et patiendum, et ita per consequens ad transmutationem et
            corruptionem ; et secundum has non remanebunt. Sed inter has quaedam sunt activae, ut
            caliditas et frigiditas ; quaedem passivae, ut humiditas et siccitas. Et quae sunt
            activae, sunt illae quae excitant et faciunt transmutationem : et istae tollentur ab
            elementis, et non redibunt in nihil, sed cadent in regionem damnatorum, sicut vult
            Basilius super illud : Vox Domini intercidentis flammam ignis. Dicit enim quod calor
            cedat in partem damnatorum, sed lux in regionem salvandorum ; similiter et in aqua
            frigiditas ad affligendum ; siccum vero et humidum non tollentur, sed terminabuntur. Et
            ideo dicunt quod Beda dicit quod duo totaliter absumentur propter coniunctionem quae
            erat ex duplici qualitate, non quantum ad integritatem substantiae, sed quantum ad.
            totalitatem duplicis qualitatis ratione activae. Sed quia <ref xml:id="bb-d4e50029-Rd1e182">Augustinus dicit, XX De
              civitate Dei</ref>, quod <quote xml:id="bb-d4e50029-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/adcd-l20">omnium
              elementorum qualitates ardendo penitus interibunt</quote> et siccitas et humiditas
            sunt qualitates corruptibiles, non videtur maior ratio de caliditate et frigiditate quam
            de aliis duabus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e189">Ideo dicunt alii aliter, quod omnes res, quantum est de se, appetunt esse perpetuum et
            divinum ; sed quaedam formae sunt quae appetunt continuare esse per multiplicationem sui
            in altero, ut puta sunt formae activae accidentales et substantiales ; quaedam autem
            appetunt continuare esse suum per continuam adhaerentiam cum materia, ut sunt formae et
            qualitates passivae. Quoniam igitur post iudicium auferetur ab elementis omnis ratio
            multiplicandi se et dabitur virtus continuandi se in se, quia erunt incorruptibilia,
            hinc est quod elementa quae habent qualitates activas dicuntur totaliter absumi, quia
            omnino auferetur ab eis ratio agendi et se multiplicandi ; alia vero duo dicuntur in
            meliorem faciem restituenda, quia appetitus continuandi in se esse, qui modo est in eis
            secundum esse imperfectum, complebitur et perficietur. Manebunt ergo qualitates omnium
            elementorum quantum ad substantiam, sed quantum ad rationem corruptionis innovabuntur ;
            similiter et formae substantiales. Et haec opinio est probabilior.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50029-Dd1e194">
          <p xml:id="bb-d4e50029-d1e196">Et patent obiecta praeter primum, quod dicit quod figura non transit. Dico enim quod
            figura dicitur tripliciter : uno modo dispositio ex clausione linearum ; et haec
            praeterit quantum ad terram, quia non omnino est orbicularis. Secundo modo dicitur
            figura exterior rei facies sive pulcritudo ; et haec transibit, sicut dicitur in Glossa
            : non substantia, sed pulcritudo. Tertio, modo figura dicitur fictio vel fragilitas, a
            fingo, fingis, ut vasa figuli ; et sic etiam pertransibit. Et sic patet quod non
            transibit substantia, sed dispositio partium quoad terram et pulcritudo et
            fragilitas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>