<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d33a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d33a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 33, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d33a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum proprietas sit persona.</head>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e103">Quantum ergo ad primum quaeritur de com- paratione proprietatis ad personam. Et
          quaeritur, utrum proprietas sit persona. Et quod non , osten- ditur hoc modo. </p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e106">1. Ubicumque est vere determinans et determi- . natnm secundum rem, ibi determinans
          differt a de- terminato — nam si non difTert, non est determinans vere, sed totum est
          determinatum — sed persona in divinis est vere determinatum, et proprietas vere
          delerminans, quia proprietas vere et non secundum modum dicendi solum distinguit personam:
          ergo proprietas differt a persona. Sed differentia non praedicatur de se in abstractione '
          : ergo nec pro- prietas de persona, vel e converso.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e109">2. Item, ubicumque est vere abstractum et con- cretum, ibi differt quod abstrahitur ab
          eo, a quo abstrahitur - ; sed proprietas significatur in concre- tione ad personam, cum
          rticitur Pater, et in abstra- ctione, cum dicitur paternitas, et non tantum est
          differentia in modo loquendi, quia aliquid dicitur de Patre, quod non de paternitale: ergo
          vere dif- fert paternilas a persona. Sed quod vere differt ab alio non praedicalur de eo
          in abstractione : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e113">3. Item, ubicumque est absolutum et respecti- vum, absolulum non est ipse respectus,
          quantum- cumque se ipso referatur — unde quanivis niateria se ipsa referatur ad formara ,
          tamen non est ipse re- speclus ad formam ' — ergo cum in divinis per- sona vere sit
          substantia absoluta, relatio sit verus respectus, quantumcumque se ipsa referatur per-
          sona, non est verus respectus sive ipse respectus, nec e converso: ergo jDroprietas non
          est ipsa per- sona.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e116">Ex his tribus suppositionibus arguebat Porre- ianus , quod persona non est proprietas ,
          nec e con- verso. Et quia omne quod est in persona, est persona propter summam
          simplicitatem, arguebat ulterius, quod proprietates non sunt in personis, sed
          assistunt.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e119">4. Et quod ista positio sil conveniens, videtur auctoritate <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> de Trinitate '. Dicit enim , quod <quote xml:id="bb-l1d33a1q1-Qd1e127">relatio
          non in eo quod est esse consistit, sed in comparatione </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e131">5. Item, hoc ipsum ostenditur ratione, quia omne quod advenit alicui et recedit sine sui
          muta- tione, non praedicat aliquid, quod sit in illo, sed solum * assistens; sed relatio
          est huiusmodi, ut patet in dextro et sinistro: ergo etc. Cum ergo proprie- tates sint
          relationes, non sunt personae nec in per- sonis, sed assislunt.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e134">CONTRA : 1 . <quote xml:id="bb-l1d33a1q1-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/adcd-l11">Omne simplicissimuni est
          id qnod habet, excepto eo, ad quod relative dicitur</quote>. Haec est .<name ref="#Augustine">Augustini</name> undecimo de Civitate Dei ' et per se nota est; sed
          divina persona est simplicissima, ali- ter non esset Deus, et non dicitur relative ad pro-
          prietatem: ergo est proprietas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e143">2. Item , omne perfectissimum est omne illud a quo perfieitur et denominatur — haec per
          se nota est, quia aliter denominans et perficiens esset perfe- ctius eo; et Aiigustinus
          islam proponit quinto de Trinitate '^ dicens , quod quia ipse Deus est ma- ximus, ideo est
          sua magnitudo — sed persona di- vina est perfeclissimum quid et denominatur sua
          proprietale: ergo persona est sua proprietas, et Pater est paternitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e147">3. Item , omne simpliciter primum est quidquid habet, excepto eo quod est ex illo ' — nam
          si habet aliquid quod non sit ab ipso, vel qiiod non sit ipsum , illud est aeque primum nt
          ipsum : ergo ipsum non erit simpliciter primum — sed Pater lia- bet paternitatem , et
          paternitas non est ab ipso, et ipse est simpliciler primus: ergo Pater est paterni- tas,
          eadem ratione FiUus est filiatio, et Spiritus san- ctus processio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e150">Ex his concludilur, quod proprietates non sunt tantum personae, sed etiam in
          personis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e153">4. Et quod istud verum sit , videtur auctoiH- tale Hieronymi in libro de Expositione
          fidei catholi- cae ad Damasum^: <quote xml:id="bb-l1d33a1q1-Qd1e155"> Tres, inquit, personas expres- sas sub
          proprietatibus distinguimus </quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e159">5. Item, hoc videtur ratione. Quia omne quod est, aut est ens per se et in se, aut in
          alio ^. Pro- prietates igitur aut suntper se entes, et ita substan- tiae; aut in alio. Si
          in alio, non nisi in personis, quia proprielas non est nisi in eo cuius est proprie- tas.
          Si per se, ergo proprielas est substantia: aul ergo creata, aut increata, aut media. Sed
          non creata , nec media — illud constat — restat ergo, quod increata: ergo sunt
          personae.</p>
        <div xml:id="bb-l1d33a1q1-Dd1e162">
          <head xml:id="bb-l1d33a1q1-Hd1e164">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d33a1q1-Hd1e167" type="question-title">Proprietas est persona et in persona, tamen proprietas et
            persona differunt secundum modum se habendi. </head>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e170">Respondeo : Dicendum , quod de comparatione proprietatis ad personam triple^ fuit
            opinio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e173">Prima positio fuit. quod proprietates non sunt opinio i persomie nec m personis, sed
            assistunl personis, sicut relationes. Et ratio, quae movit istos, fuit per- sonarum
            pluralitas et divina simplicitas. Quia enim personae" plures sunt, plures habent
            proprietates, quae vere differentes sunt. Et quia differentes sunt. si essent in
            persona, auferrent ei simplicitatem. Quae cum non possit auferri a divinis, posuerunt,
            proprietates esse assistentes personis, non esseper- smias. Et huic videtur consonare
            natura relationis, quae non videtur esse in substantia ' nec praedicare aliquid in
            subiecto, sed dicere respectum ad aliud. — Et haec positio, etsi rationabilis aliquo
            modo fuit, improbaial tamen stare non potest, quia ponebat, reJationes in divinis nec
            Deum esse nec creaturam. Unde etsi in principio sui modicum contineret errorem, ducebat
            tamen ad magnum " ; et ideo retractata fnit in Con- Reiraciaii| cilio Rheniensi, et
            rnagisler Gilbertus Porretanus ore proprio retractavit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e176">Ideo fuit secunda opinio", multum differens ab ista, videlicet, quod proprietates
            omnino sunt per- sonae nec differunt nisi solummodo in modo loquen- di, et tantum sunt
            tres proprietates, sicut sunt tres personae. Et ista positio fundata est similiter super
            divinam simplicitatem. Quia enim personae sunt sim- plicissimae, se ipsis distinguuntur,
            et ipsae sunt suae proprietates nec habent alias differentes re, sed solo modo loquendi.
            Et ista positio fuit magistri Praepo- sitivi, et magis est probabiUs quam praecedens. —
            Attamen ipsa improbata estsupra, distinctione vige- sima sexta '" , quia una persona
            plures habel relationes, quae sunt verae relationes; et plures perso- nae habent unam
            proprietatem ; et una persona alio et alio modo se habet ad Filium et ad Spiritum
            sanctum, etiam secundum rem. Ex quo necessario sequitur, quod realiter aliquo modo
            differt proprie- tas a persona, et non solum in modo loquendi, si- cut dicebat
            <name>magister Praepositivus</name>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e183">Et propter hoc intelligendum , quod ulraque ludicium de praedictarum positionum aliquid
            veri dixit et in nione.^^^aliquo defecit. Nam prima, quae dicebat, quod pro- prietates
            aliquo modo differunt a personis, verum dixil; sed in hoc male, quod dixit simplmter
            dif- ferre. Sequens , quae dixil, quod proprietates sint personae, verum dixit; sed in
            hoc excessit, quod dixit, quod nullo modo differunt a personis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e186">Ideo ex his duabus positionibus conflatur ' una vera et communis positio, quam tenent
            modo magistri communiter, quod proprietates .sunt personae et in personis, tamen aliquo
            modo dilferunt a per- sonis. — Et quod ista positio sit conveniens, patet, si quis
            inspiciat naturam proprietatum. Dictum enim est supra^, cum quaerebatur, quid esset
            proprietas in divinis, quod erat relalio. Dictum est etiam, quod relatio ratione
            comparationis, quam habet ad subiectum, transit in substantiam in divinis; et ideo de
            subiecto suo omnino vere praedicatur, ut Pater est paternitas. Ratione vero
            comparationis , quam habet ad obiectum, manet verissime in divinis et habet quodam modo
            differenliam a persona; nec facit se- cundum hoc compositionem , sed distinctionem
            respe- ctu cuius est. Compositio enim attenditur per cnm- jfoiandum. parationem
            proprietatis ad subiectum, distinclio re- spectu obiecti. El ex hoc patet, qu(jd
            proprietas est persona et m per.tona, quia idem est per essentiam sive modum ' essendi,
            dilfert tamen quantum ad modum se habendi. — Concedendae igitur sunt ra- tiones, quod
            proprietates sani personae et inpersonis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e189">1. Et patei ex dictis responsio ad primum argn- soiutio op- mentnm. Quia enim
            aliquantulam habent diiferentiam posiorum. pj.pp|,jgjgg ^ persoua penes modum se
            habendi, ideo proprietas vere determinat et distinguit; hoc tamen non tollit
            praedicationem', quia raodus ille non addit aliam essentiam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e192">2. Ad iUud quod obiicitur secundo de abstra- ctione, dicendnm, quod non est abstractio
            secundum rem, sed solum secundum modum intelUgendi et loquendi : qnia abstractio
            respicit subiectum in quo, et secundum illum respectum transit ' ; quia tamen manet in
            comparatione ad terminum, hinc est, quod relatio non tanlum modo loquendi differt, nec
            tamen oportet, quod sit ibi vera abstractio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e195">3. Ad illud quod obiicitur tertio, quod absolu- tum non dicilur de respeclivo;
            dicendum, quod ve- rum est in creatura, quia respectus ipse verus aut neisuo m esl alius
            per essentiam , aut in comparatione ad aliud fe™ '°"rei'i per essentiam, ut materia et
            forma, quorum „3^. """<quote xml:id="bb-l1d33a1q1-Qd1e197">'■' "=</quote>• trum est in divinis : unde respectus in
            creaturis po- nit dependenliam, et ideo privat summam simplici- tatem, et ideo non
            praedicatur in creaturis. Omne enim simplicissimum est independens omnino". In divinis
            autem relationes dicunt respectum sine depen- dentia; et ideo non privant summam
            simplicitatem , et ideo dicunlur de hypostasibus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e201">4. Ad illud quod obiicitur postmodum , quod onines relationes sunt assistentes;
            dicendum, quod' esse in comparatione dicuntur a Roethio, non quia Expiicaiur non sint in
            re, sedqnia, cum sinl in re, non snnt in ea absohUe, sed in comparatione ad alterum; quo
            quidem mutato et corrupto, contingit relationem pariter corrumpi et desinere propter
            hoc, quod non est in subiecto absolute, sed ad alterum; nihilomi- nus tamen est in
            subiecto.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q1-d1e205">3. Ex hoc patet responsio ad illud quod obiicit. Nam illud non habet veritatern nisi in
            ente absoluto, non respectivo. Et illud " trahitur ex ratione et ver- bis Roethii: ex
            ralione, quia quando dico, hoc esse Probatio i. ordinatum ad aliquid. non nihil dico de
            illo, de ' quo dicitur, et quando de aliquo, quod non habet ordinem, fit habens ordinem,
            quia non erat illud ad quod ordinaretur — et ideo ordo erat in potentia in hoc non'
            ratione sui, sed ratione eius ad quod est — quantum est ex parte sui, erat in actu ; et
            ideo, nulla mutatione facta in ipso, sed in obiecto, intro- ducitur in esse et desinil.
            Et hoc patet ex verbis Probaiio 2. Roethii, quia Roethius non negat simpliciter, quod
            relalio non in eo quod est esse consistit, sed non totaliter consistit. Unde dicit":
            <quote xml:id="bb-l1d33a1q1-Qd1e207"> Non potest praedi- catio relativa quidquam rei, de qua dicitur, per se addere,
            vel minuere, vel mutare, quae non tota in eo quod est esse consistit</quote>. Ex hoc
            innuit, quod aliquo modo consistit; et ideo nec in creaturis nec in Deo est verum dicere
            , quod relatio non sit in ali- quo; sed verum est dicere, quod non tota esl in ali- quo
            absolute.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>