<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d17p2a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Hd1e100" type="question-title">Quomodo caritas augeatur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e103">Secundo quaeritur de modo augmenti ipsius 
    caritatis. Et quod augmentum eius sit aliunde, 
    cstenditur:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e106">1. Per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> , qui dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Qd1e111"> caritas 
meretur augeri </quote> : sed quod aliquis meretur habet
ab alio quam a se: ergo si caritas meretur augmen- 
tum, habet ipsum aliunde. 
</p>

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e115">2. Item, quod augmentetur per appositionem , 
videtur per rationem augmenti ^: (( augmentum enim 
est praeexistentis quantitatis additamentum » : ergo
ubi est augiiientum, ibi est appositio alicuius eius- 
flem generis, et ubi appositio, ibiadditio: ergo etc.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e119">3. Item, hoc videtur posse ostendi per .mnile, 
quia ' caritas est in anima, sicut lux in aere; sed 
lux in aere augetur per additionem novi luminis, 
ut patet, si uni candelae illuminanli supervenit alia: 
ergo el in caritate erit similiter respectu animae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e122">4. Item , hoc videtur per principimn augmenti , 
quia ex eisdem est unumquodque et nutritur et 
augetur ^- ergo per consimilem modum habet caritas 
generari, conservari et augeri; sed generatur in nobis 
per divinam influentiam: ergo et per eandem maio- 
rem augelnr; sed ubi rnaior influentia, aliquid pltis 
influit ^ quam prius ; et ubi hoc , ibi est additio : 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e125">CoNTRA : I . Maioris virtulis est calor amoris 
spiritualis quam ignis materiaUs; sed ignis se ipso 
augetur^: ergo et caritas, quae est ignis spiritualis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e128">2. Item, quod non per appositionem , videtur, 
quia si simplex simplici addatur, nihil maius eflici- 
lur, nec mole nec virtute, ut si punctus puncto^: 
ergo nec si caritas addatur caritati, erit maior.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e131">3. Item, si additur aliquid, cum additionem se- 
quatur compositio, et ad maiorem compositionem 
virtutis diminutio": ergo quanto maior fit additio, 
tanto efficitur caritas impolentior, et quanto impoten- 
tior. tanto minor: ergo cnm augmentum caritatis 
sil quantum ad virtutem, caritas non augetur per 
additionem.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e134">4. Item. si aliquid addatur priori caritati, aut 
additum est caritas, aut non; si non: ergo non auget 
caritatem; si vero est caritas; sed caritas non est 
materialis respectu caritatis: ergo cum ex aliquibus 
duobus non flat unum, nisi unum sit materiale re- 
spectu alterius ' . ex caritate praeexistente et super- 
addita non fit unum; sed ad augmentum necesse est 
fieri unum ex augente et aucto: ergo nullo modo per 
additionem augetur '.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Hd1e140">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d17p2a1q2-Hd1e143" type="question-title">Caritas angetur virtute divina per appositionem 
   vel incrementum maioris influentiae.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e146">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam ' 
notandum, quod circa hoc fuit duplex opinio. Unaopiniot. 
est, quod augmentum caritatis est per depurationem 
sive per impermixtionem cum contrario. Contrarium 
autem amoris casti " est amor concupiscentiae; unde 
quanto magis in nobis extinguitur concupiscentia , 
tanto magis depuratur caritas; et quanto magis de- 
puratur, tanto magis assimilatur Deo et accedit ad 
terminum; et quanto magis accedit, tanto magis auge- 
tur. Et isti posuerunt, caritatem posse per se augeri 
per assuefactionem in bono et debilitationem concu- 
piscentiae. Ratio autem, quae istos movit, fuit aucto-Raiio ewv 
ritas <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> " , qui dicit, formas intendi per acces- 
sum ad terminum et impermixtionem cum contrario. 
Fuit etiam cum hoc auctoritas Augustini, qui dicit 
in libro octoginta trium Quaestionum " , quod sicut 
minuitur concupiscentia , sic crescit caritas; et tale 
augmentum per maiorem depurationem simplici non 
repugnat.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e152">Sed ista positio non est conveniens, quoniam '^ Beproban.r. 
: constans est, caritatem maiorem et minorem esse, 
I omni sublata concupiscentia, sicut in primo homine 
I et etiam in Angelis ; ergo cum omnino sit ibi imper- 
! mixta, in ciuolibet Angelo et etiam in statu innocen- 
} tiae esset in summo, quod stultum est dicere. Unde 
i non est dicendum , quantum ad remissionem concu- 
j piscentiae augeri '* secundum substantiam; conceden-iJi3iiiis"itiir- 
I dum est tamen, quantum ad remissionem concupiscen- 
I tiae intendi per fervorem. Et hoc modo intelligit 
j <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ; et hoc modo loquitur etiam <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
I de formis quantum ad intensionem , non quantum ad 
I augmentum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e161">1 Alia positio est , quod caritas augetur per appo- seoieniia
sitionem; et luiius siniile liabetur in luniine. (|uod 
expresse earitatiassiniilalui''.Un(lesicut iiiaiiislnnieM, 
acldituni iniiiori, ipsuin aiitjel, sie carilas snperaddita 
auget minorem. Et haec positio pouit, caritatein non 
augeri virtute propria , sed divina. Ideiu enim est 
principiurii augendi et generaudi '. Unde sicut a solo 
Deo habet ortum, ita et augmentum.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e165">
   1. Ex hoc patet illud quod obiicitur per simile in 
igne. Ignis enim habet potestatem feeiendi se in alio 
et augendi, non sic caritas.
  </p>

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e168">2. Ad illud quod obiicitur secundo, quod caritas 
est simplex^; dicendum, quod quamvis caritas sit 
siinplex, quia, non habet partes quantitativas quanti- 
tate molis, habet tamen quantitate virlulvs, et quan- 
tnra ad illam * potest augeri. Si obiiciatur de puncto, 
quod habet iiuantitatem virtutis et tamen non auge- 
tur; dicenduni, quod ad hoc, quod aliquid sit natum 
augeri per appositionem consimilis quantitatis, duo 
sunt necessaria. scilicet quantitas et unibilitas. Uni- 
bilitas autein venit ex imperfectione; perfecto enini in 
quantum huiusmodi non est possibilis additio = : ideo 
puncto non potest flefi additio. Licet igitur punctus 
habeat quantitalem virtutis, non tamen habet unibi- 
litatem, quia quoddam perfectum est in suo genere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e171">Aliter potest dici , quod punctus est simplicissi- 
mum in genere quantimolis'^ , et ideo est infinitum 
virtute; caritas autem nuUa est simplicissima in genere 
quanti virtualis nisi divina, et ideo illa est infinita; 
et quoniam illa non potest augeri per additionem, ita 
nec virtus puncti. Et si obiicias mihi , quod .virtus 
puncti est creata, ergo non est infinita; dicendum, 
(juod quia punctus est' simplicissimuni in genere, 
non simpliciter, ideo mn habet inflnitam virtutem 
simpliciter, sed in Cfenere respectu linearum. Prac- 
tirea, punctus non est omnino actus, sed terminus 
respectu linearum; ideo non habet potentiam activam 
inflnitam, sed passivam, quia non proprie dicitur 
punctus posse lineas producere, sed potest statui ter- 
minus lineae; et hoc non est inconveniens ponere in
creatura: ideo virtus puncti non est augineiilaiiilis, 
ut virtus caritatis.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e174">
   3. Ad illud quod obiicitur, quod quanto aliquid 
est magis compositum, tanto est impotentius*; dicen- 
dum, quod illud, generaliter iiitellectum, est falsuiu. 
Propter hoc distinguendum , quod sunt partes mate- 
riales, et sunt partes formales, quae dant actum eff 
virtutem toti. Simplcx igitur magis potest dici per 
privationem partium mulerialium; et tunc habet pro- 
positio veritatem, (|uia tales parles potius dant pati 
quam agere; unde qiianto aliiiiiid inagis elongatur a 
materia, tanto potenlius. Si aulein dicatur magis sim- 
plex, quia pauciores habet partes formales sive acti- 
vas, falsum est, quia tunc ignis ininor potentior esset 
quam maior. Tunc etiam " sirupus, compositus ex pan- 
cis, virtuosior esset quam ille qui constat ex niultis; 
quorum utrumque falsum est: et ideo et praedicta 
propositio '", quoniam tam caritas praeexistens quani 
adveniens, utraque habet rationem activi.
  </p>
          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e177">
   Potest tamen et aliter responderi secundum ve- 
ritatem, quod caritas augmentata non est magis com- 
posita, immo magis siinplex; et hoc patet sic: quia 
contrario modo est in quanto molis et '^ quanto virtu- 
tis. In quanto molis simplicissimum est minimura, 
ut punctus; et ideo in hoc genere quanti accessus ad 
siraplicitatera est per diininutionein, recessus '- e coii- 
trario per additionera. In quanto vero virtvtis sim- 
plicissimum est maximum ; el ideo accessus ad sim- 
plieitatem est per additioneni; et hinc est, quod caritas 
augmentata est purior et simplicior et Deo similior. Nec 
videatur'^ hoc inconveniens, quia addere puritatem 
et simplicitateni et spiritualitatem alicui non facit 
recessum a simplicitate, sed magis accessum.
  </p>
          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e180">
  4. Ad illud quod obiicitur, utrum ex eis '^ flat = 
unura ; dicunt quidara, quod — • sicut diversa luraina 
sunt in aere distincla et inconfusa, attainen unura 
maius lumen reddunt propter concursuin in unuin 
susceptibile, sic in luniine spirituaU , quod est gratia 
vel caritas — quod ^" distincta sunt essentialiter ta- 
men unum maius efficiunt in movendo virtutem liberi 
arbitrii.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e184">Sed tamen illud non est siinile, quia distinctio 
luminarium in aere venit a parle originum diversa- 
rum , ut puta quando plura sunt lucentia; non sic est 
in gratia. Et ideo dicendum, quod ex eis ' fit unum. 
Quod quaeritur^ quod se habet in ratione ma- 
laiioiiemterialis; dicendum, quod augmentum contingit dupli- 
citer fieri: aut per virtutem ipsim augmentabilis , 
ut patet in animali ; et tunc augmenlabile habet se 
in ratione formalis et activi, augmentans in ratione 
raaterialis et passivi. Contingit el ' augmentum fleri 
per inrtMlem extrinsecam, possibilitate sola et uni- 
bilitate existente in augmentabili ; et tunc augmen- 
tabile , quia imperfectum , se habet in ratione pas- 
sivi ', augmentans , quia perflciens , in ratione formalis 
et completivi, quia dat quantitatem perfectam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q2-d1e187">Quod ergo obiicitur, quod unum non est in 
potentia ad aliud ; dicendum , quod non est in po^ 
tentia ad conversionem , sed est in potentia ad unio- 
nem; et potentia ista est in caritate ratione suae 
imperfectionis; quia enim imperfecta est, ideo pos- 
sibilis perfici et ideo unibilis rei perflcienti. Unde 
non habet possibilitatem ad illud quod additur in 
quantum caritas, sed in quantum imperfecta; et sic 
patet illud.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>