<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 22, A. 1, Q. 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 22, A. 1, Q. 5</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e19686">
        <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e119">III, D. 22, A. 1, Q. 5</head>
        <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus in descensu ad inferos omnes animas
    liberaverit.</head>
        <p xml:id="bb-d1e19686-d1e125">Quinto quaeritur de liberatione animarum ab inferno et est quaestio, utrum omnes animas, quae
    in inferno erant, liberaverit.</p>
        <div xml:id="bb-d1e19697" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e133">Et quod sic, videtur. Iob 17, 16 : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e135">In profundissimum infernum descendent omnia
       mea</quote> ; sed constat quod Christus eripuit Iob de inferno : ergo eripuit aliquos de
      inferno profundissimo, multo fortius de parte superiori inferni : ergo videtur quod totum
      infernum exspoliaverit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e139">Item, in Psalmo [85, 13] : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e141">Eruisti animam meam ex inferno inferiori</quote>. Aut hoc
      dicitur in persona Christi aut in persoria alicuius alterius ; sed quocumque modo
      intelligatur, aliqui eruti sunt de loco inferiori, quia Christus non descendit nisi ad locum
      illum unde animas eruit : ergo multo fortius erutae sunt de inferno superiori : ergo de toto
      inferno.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e145">Item, Zachariae 9, 11, super illud : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e147">In sanguine testamenti tui eruisti vinctos de
       lacu</quote> etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e150">Eos qui tenebantur vincti carceribus, ubi nulla
       misericordia eos refrigerabat, quam dives ille petebat, tu liberasti</quote>. Sed tales
      erant damnati in inferno : ergo videtur quod illos liberavit : ergo omnes eduxit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e154">Item, si solos bonos de inferno liberavit et malos reliquit, cum plures essent mali quam
      boni, videtur quod Christus non plenam, sed semiplenam victoriam de diabolo obtinuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e158">Item, Christus pro omnibus passus est in cruce ; sed ad illos liberandos ad inferna
      descendit pro quibus passus fuit : ergo videtur quod omns eduxerit de Inferno. Si tu dicas
      quod non est passus quantum ad efficaciam nisi pro bonis, licet quantum ad sufficientiam pro
      omnibus, contra hoc est quod dicitur ad Romanos 5, 6 : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e160">Christus pro impiis passus
       est</quote> ; et constans est quod multi peccatores merito passionis Christi liberantur de
      potestate et laqueis diaboli : ergo videtur quod multo fortius illi fuerunt liberati qui
      fuerunt ibi a Christo iriventi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e164">Sed contra : Isaiae ultimo, 24 dicitur de damnatis : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e166">Vermis eorum non morietur, et
       ignis eorum non exstinguetur</quote>. Ergo videtur quod reprobos et malos Christus ab igne
      inferni non liberaverit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e170">Item, Lucae 16, 26 : <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e172">Chaos magnum firmatum est inter nos et vos</quote> etc. Ergo
      multo fortius inter Christum et damnatos : ergo non videtur quod Christus descenderit ad
      illos liberandos. Si enim alii Sancti non compatiebantur damnatis propter severitatem
      iustitiae, multo fortius nec ipse Christus, qui est iustus iudex. Transitus enim ille, sicut
      dicit Gregorius, intelligitur de compassione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e176">Item, Iudas et alii in peccato mortali decedentes damnati erant per sententiam definitivam
      ; sed Deus nunquam sententiam suam definitivam retractat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e179">Item, passio Christi non tollit liberum arbitrium, ergo nec merita liberi arbitrii : ergo,
      si aliqui erant ibi damnati per demerita sui liberi arbitrii, videtur quod nunquam merito
      passionis Christi deberent inde erui et liberari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e182">Item, aut isti peccatores, qui modo moriuntur in peccato, liberantur de inferno aut non. Si
      liberantur, ergo nihil est de rigore divinae iustitiae. Si non liberantur, et illi fuerunt
      liberati, ergo peioris conditionis sunt illi qui secuti sunt passionem Christi quam illi qui
      praecesserunt. Sed hoc est falsum : ergo nulli reprobi liberati fuerunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e186">Est igitur quaestio, quos liberaverit et in quem infernum descenderit ; et specialiter
      dubium est de parvulis qui decesserunt in puro originali. Si enim illi non habent aliud
      peccatum nisi peccatum Adae, et pro illo satisfecit Christus, et merita Christi valent illis
      qui non utuntur libero arbitrio, videtur quod eos eripuerit de inferno ; aut, si non
      eripuit, quaeritur, quare non eripuerit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19759">
          <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e192">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e195" type="question-title">Christus in suo descensu ad inferos quoad efficaciam eiam
      liberavit nisi animas electorum suorum, et corum qui eranl membra ipsius.</head>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e198">Respondeo : Dicendum quod Dominus in inferno non liberavit nisi animas electorum suorum et
      eorum qui erant membra ipsius. Quamvis enim passio Christi omnibus suffecerit, non tamen
      influit nisi in eius membra ; et ideo soli per passionem Christi salvati sunt qui vel erant
      eius membra, quando passus est, vel futuri erant per conversionem ad ipsum. Quoniam igitur
      multi erant in inferno qui nec membra, Christi erant nec membra Christi futuri erant, quia
      non erant in statu merendi, ideo non omnes Dominus eripuit de inferno, sed tantum electos.
      Et hoc est quod dicit Gregorius, in quadam homilia infra octavam Paschae. Ait enim sic :
       <quote xml:id="bb-d1e19686-Qd1e200">Quod ante passionem suam dixit, in resurrectione sua Dominus implevit : Si
       exaltatus fuero a terra, omnia traham ad me. Omnia enim traxit, qui de electis suis apud
       inferos nullum reliquit ; omnia abstulit, utique electa. Unde etiam recte per Osee [13,
       14] dicit : Ero mors tua, o mors, morsus tuus ero, inferne. Quia enim in electis suis
       funditus occidit mortem, mors mortis exstitit. Quia vero ex inferno partem abstulit et
       partem reliquit, non occidit funditus, sed momordit infernum</quote>. Concedendum est
      igitur quod Christus in suo descensu ad inferos non omnes liberavit de inferno. Concedendae
      sunt etiam rationes quae inducuntur ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19775">
          <head xml:id="bb-d1e19686-Hd1e208">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e211">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium de verbo Iob, quod dicebat se descensurum
      in profundissimum infernum, dicendum quod profundissimus infernus potest dici vel secundum
      statum inferni inferioris, qui est sub terra, vel respectu ad infernum qui est supra terram.
      Si primo modo dicatur, tunc in profundissimum infernum descendunt impii et damnati, quoniam
      in loco illo inferiori est quidam locus deputatus his qui puniendi sunt poena damni et poena
      sensus ; quidam vero deputatus his qui puniendi sunt solum ad tempus, sive sit poena damni
      sive poena sensus, sicut ille in quo erant sancti Patres et alii qui decesserant cum gratia,
      et vocatur limbus sive sinus Abrahae. Dico ergo quod Christus solum ad limbum descendit,
      unde sanctos Patres eripuit et ita ad superiorem partem, non autem ad mediam vel
      ultimam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e214">Alio modo accipitur profunditas inferni respectu inferni qui est supra terram, sicut
      respectu aeris caliginosi, qui est infernus daemonum, qui dicitur profundus respectu caeli
      empyrei ; locus vero terrae dicitur profundior ; locus vero infra terram respectu horum
      dicitur profundissimus. Et hoc modo dicebat Iob se in profundissimum infernum
      descensurum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e217">Et per hoc patet responsio ad sequens. Quod enim dicitur : Eruisti animam meam ex inferno
      inferiori, hoc dicitur respectu ipsius terrae, respectu cuius infernus ille dicitur
      inferior, non autem respectu status inferni, quia in parte inferiori nulla est
      redemptio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e220">Ad illud quod obicitur de Glossa Zachariae 9, 11, dicendum quod Glossa illa satis est
      impropria ; potest tamen exponi, ut per hoc quod dicitur nulla eos misericordia refrigebat,
      non intetligitur locus inferni quantum ad partem illam ubi erant liberandi, sed quantum ad
      partem illam ubi non erant liberandi, quasi dicat : emisit vinctos de inferno, ubi erant
      compediti cum malis, quos scilicet malos nulla refrigerabat misericordia. Potest etiam vis
      fieri in hoc quod dicitur misericordia, quia in limbo non erat misericordia liberans,
      quamvis esset misericordia relaxans ; et de illa misericordia intelligitur, non de alia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e224">Ad illud quod obicitur, quodsi non eripuit nisi bonos, quod semiplenam habuit victoriam,
      dicendum quod falsum est. Mali enim per peccatum quasi nihil facti sunt et ad non-esse
      tendunt ; et ideo ipsorum defectus in nihilum computatur, et propterea in nullo minuitur
      plenitudo victoriae, si ipsi non liberantur, sicut in nullo diminuta est plenitudo civitatis
      supernae per absentiam malorum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e227">Ad illud quod obicitur, quod illos liberavit pro quibus passus est, dicendum quod, sicut
      dicebatur, hoc verum est de illis pro quibus patiebatur quantum ad efficaciam, et isti soli
      erat electi qui erant in inferno. Et si tu obicias : Christus non solum pro electis, sed
      etiam pro impiis mortuus est, dicendum quod hoc intelligitur de impiis qui erant in statu
      viae, non autem de illis qui erant damnati per definitivam sententiam, quales erant illi qui
      erant in profundissimum infernum demersi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19686-d1e230">Ad illud quod ultimo quaerebatur de parvulis, quod debuerunt liberari, dicendum quod nec
      ipsi potuerunt liberari, quia non erant in statu in quo essent capaces gratiae Christi ; nec
      merita Christi poterant eis suffragari nec satisfactio eius pro peccato Adae ad eos habebat
      extendi. Ad illos enim se extendit qui membra eius efficiuntur per fidem vel per aliquod
      sacramentum fidei. Unde sicut parvuli decedentes in originali carent in perpetuum vita
      beata, sic et illi qui iam in inferno erant detrusi. Alia vero quae quaerebantur per ea quae
      dicta sunt satis possunt manifestari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>