<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49684">
        <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e111" type="question-title">Utrum Christus apparebit reprobis in forma humanitatis
          gloriosa.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49684-d1e114">Tertio quaeritur de qualitate formae in qua apparebit Christus, utrum scilicet in forma
          gloriosa appareat reprobis.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49684-Dd1e117">
          <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e119" type="question-title">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia in primo adventu apparuit passibilis, quia adventus ille
            fuit in infirmitate, ergo, cum secundus adventus sit in virtute, ergo apparebit
            gloriosus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e125">Item, in iudicio apparebit talis qualem decet apparere ad confusionem inimicorum et
            laetitiam amicorum ; sed inimici maxime confunduntur in gloria et in exaltatione illius
            quem despexerunt, et e conversa amici laetantur : ergo apparebit in gloria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e128">Item, nulla erit in eo fictio, ergo talem osteridet formam qualem habebit ; sed habebit
            gloriosam : ergo ostendet reprobis gloriosam formam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e131">Contra : Matthaei 24, 30 : <quote xml:id="bb-d4e49684-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/mt24_30">Apparebit signum Filii hominis in
              caelo</quote> ; hoc erit signum crucis. Ergo, cum crux sit signum infirmitatis,
            videtur quod appareat in infirmitate, non in gloria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e138">Item, Chrysostomus : Veniet in iudicio Christus, non solum vulnerum cicatrices, sed
            etiam ipsam mortem exprobratissimam otendens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e141">Item, ratione videtur, quia, sicut oculus spiritualis se habet ad lucem spiritualem,
            ita corporalis ad corporalem ; sed sic est quod oculus spititualis malorum non videt
            lucem spiritualem, quia est improportionalis ; ergo similiter, cum oculus non
            glorificatus sit improportionalis, non videbit claritatem corporis glorificati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e144">Item, si videbit, cum sensus exterior pascatur in contemplatione humanitatis sicut
            interior in contemplatione Divinitatis, videtur quod habeant delectationem ; sed non
            videbunt Divinitatem, ne delectentur : ergo nec humanitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e147">Item, quamvis Christus sit benignus secundum veritatem, tamen apparebit terribilis
            reprobis , sicut dicit <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name>. Ergo pari ratione,
            quamvis sit gloriosus, tamen debet reprobis apparere ingloriosus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49684-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e159" type="question-title">Christus tam bonis quam malis apparebit in forma gloriosa,
            bonis quidem cum gaudio, sed malis cum confusione</head>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e162">Respondeo : Dicendum quod Christus apparebit in forma gloriosa, ut ostensum est, non
            tantum bonis, sed etiam reprobis ; et non erit differentia ex parte apparentis, sed ex
            parte recipientium. Boni enim recipient gloriosam formam cum gaudio et gloria, sed mali
            cum confusione et poena. Confundentur enim in aspectu eius et non poterunt eius
            sustinere vultum propter conscientiae remorsum et propter exspectationem ferendae
            sententiae contra eos ; sed econtra boni oblectabuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49684-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e49684-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e172">1-2. Ad illud quod obicitur, quod apparebit cum cruce et cicatricibus, dicendum quod
            sicut cicatrices in martyribus non sunt signum infirmitatis praesentis sed infirmitatis
            praeteritae, immo quantum ad gloriam et decentiam et pulcritudinem sunt signa victoriae
            et gloriae, sic in Christo intelligendum, quia illae cicatrices et crux signa erunt
            mortis vilissimae quam sustinuit ; sed tamen, quia apparebunt in excellentia gloriae,
            signum erunt gloriae tunc praesentis. Unde Chrysostomus dicit, Super Matthaeum, quod
            crux radiis solis erit lucentior, similiter et cicatrices.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e175">3-4. Ad illud quod obicitur, quod oculi eorum sunt improportionales, dicendum quod
            improportionales erunt per privationem sufficientis proportionis ; ideo retundentur
            visus et confundentur ; sed tamen non erunt omnino improportionales per defectum omnis
            proportionis. Nec est simile de luce spirituali, quia illa excedit multo plus oculum
            peccatoris quam lux corporis gloriosi oculum corporis passibilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49684-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod videbitur terribilis et blandus, ergo similiter gloriosus
            et ingloriosus, dicendum quod non est simile, quia terribilis et blandus dicitur ad
            alterum ; unde benignum hominem potest homo aspicere ut terribilem, quia eum timet ; sed
            gloriosum et non gloriosum dicunt dispositionem a parte visibilis. Unde nisi fiat per
            deceptionem vel per miraculum et divinam virtutem, quae teneat oculos, sicut dicitur
            Lucae ultimo, 16 : Oculi eorum tenebantur, res talis videtur qualis est secundum
            veritatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>