<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1dubia">
        <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e105">In parte ista incidunt dubitationes circa litteram et primo de hoc quod dicit Magister,
            et est verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name>, scilicet quod mali non sunt cum
            illo, ut caeci in luce etc. Videtur enim male dicere, quia mali sunt in Deo, quia in
            illo vivunt, moventur et sunt: ergo si non importatur maior convenientia per hoc quod
            est esse cum aliquo quam in aliquo, videtur, quod sicut mali dicuntur esse in Deo, ita
            debeant dici esse cum Deo. — Item, qiiae est nuigis inipropiica, Deus est cum malis, vel
            inali cim Deo? Videtur, quod haec: mali sunt cum Deo. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro Confessinnum': <quote xml:id="bb-l1d37p1dubia-Qd1e113"> Mecum eras, et lecuni non
            eram</quote>; loquitur pro statu peccati. Sed contra ; cum dicit auctorilatem in ca-
            suali ', ergo videtur, quod raelius dicitur: Uomo cim Deo, quam e converso.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e117">Respondeo: Dicenduni, quod haec praepositio cum dicit associationem. hi societate autem
            consi- derantur duo, scilicet rautuum auxilium et con- formitas voluntatis. Quoniam
            igitur soli boni ha- bent voluntatem conformem et sunt coadintores Dei ' , ideo de eis
            solis proprie dicilur , quod sint cim Deo, et e converso; quia tunc hoc quod esl cum non
            dicit auctoritatem. Quia vero mali non conformantur nec auxiliantur Deo in sna salute.
            Expiicaiur sed cootradicunt, et tamen Deus adiuvat eos in °tM. ■'^""""mnltis: ideo dicit
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: Mecum eras etc^</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e126">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit: Apud se habilat etc. Videtur enim male dicere, quia
            prae- positiones sunt distinctivae , quia transitivae^: si ergo Deus a se non
            distinguitur , male dicitur , quod apud se erat. S» tu dicas, quod transitionem solum
            dicunt quantuni ad modura: contra est Glossa super priraum loannis '', quae dicit, quod
            apud notat di- stinctionem Patris ad Filium.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e132">Respondeo: Dicendum. quod Deus non .solum esl in creaturis , sed etiara apud se. Unde
            Augu- stinus in libro Confessionura ' : <quote xml:id="bb-l1d37p1dubia-Qd1e134">Deus est in se ut alpha et oniega , in
            mundo ut creator et rector . in Angelis ut sapor et decor, in electis ut libera- tor et
            adiutor , in reprobis ut terror et horror </quote> . — Quod obiicilur, quod praepositio
            dicit transi- tionem et distinctionem ; dicendum, quod quantum est de virtute suae
            significationis, non dicit nisi tramitionem quantum ad ntodum; quod autem di- cat
            quantum ad rem , hoc est ratione materiae sive terminorum, quibus additur*.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e141">DuB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e144">Item quaeritur de lioc quod dicit, quod Devs habital in aliquo, cim ila est in eo, ut
            ab eo cognoscatur et diligatur. Videtur nou bene dicere. quia habitat in parvulis, qui
            eum non cognoscunt: ergo non videtur haec ratio conveniens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e147">Respondeo: Est cognoscere actu, et est cogno- scere habitu; et quamvis parvuli non
            cognoscant actu, cognoscunt tamen habitu, eo quod gratiam habent et habitum virlutum ,
            sicut dicitur in quarto libro.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e153">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e156">Item quaeritur de lioc quod dicit: Quomodo ubique Deus sit, inteUectu non capimus.
            Videtur enim falsum dicere, quia <quote xml:id="bb-l1d37p1dubia-Qd1e158">quod intelligimus debetur rationi</quote>, sicut
            dicit Augnslinns '" ; sed habemus ra- 'tiones, per quas scimus, Deum esse in rebus po-
            tentialiter, praesentialiter et essentialiter. Si tu clicas, quod non comprehendiraus";
            similiter nec alia com- prehencUmus, quae dicuntur de Deo: ergo magis de hoc quam de
            supradictis non deberet dicere Magister, quod sit ineffabile.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e162">Respondeo: Dicendum, quod quaedam suntj^ pure intelligibilia, et talibus non
            contradicit Imagi- natio, sed deficit; quaedam sunt sensibilia, et in talibus sufficit;
            quaedam sunt quodani modo imagi- nabilia, et quodam modo intelligibiha, et in tahbus
            frequenter intellectus deficit, et imaginatio contra- dicit et deficit: ut cum
            cogitamus, Deura esse ubique , Deura solo intellectu capimus , locum autem iraaginamur.
            Et quoniam nostra imaginatio exem- plum '^ non capit, quod aliquod unum sit in pluri-
            bus locis, et intellectus in claritatera lucis non aspicit; hinc est, quod talia nobis
            non intelligibilia iudicantur magis quam alia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e169">Dub. V</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicit: Spiritus creatus sordibus poUuti corporis non
            inquinatur. Videtur enim coiitrarium esse ei quod dicitur Sa- pientiae nono ' : Corpus ,
            quod corrumpitur , ag- gramt animam. Et iterum, anima contrahit origi- nale a carne el
            inficitur ab illa. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e175">Respondeo: Sicut generatio univoca est, quae )apies ?e- est similis ex simili, et
            aequivoca , quae est rei dis- !tio.° ' '° similis, ita est infectio secundum ra.tionem
            univocam, ut leprosus facit leprosum, et secundiuii rationem aequivocam, ut infectio
            generat infectionem '. Primo modo loquitur Magister, quia anima leprosi non est leprosa;
            secundo modo obiicit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d37p1dubia-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-l1d37p1dubia-Hd1e181">Dub. VI. </head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e184">Item quaeritur de hoc quod dicit: In Deo sunt omnia quae condidil, nec iamen inquinant
            eum etc. Videtur enim male dicere, quia sordes corporales inquinant res corporales, ergo
            spirituales res spiri- tuales. Item, si Deum non inquinant : ergo videtur , quod posset
            dici, quod Deus est in diabolo; quod est contra omnem usum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1dubia-d1e187">Respondeo: Dicendum, quod, sicut tangit Ma- gister in littera \ sordes corporales non
            inquinant corpus, quod nec communicat in materia nec depen- det, ut patet in radio, qui
            non inficitur faecibus, quia nec dependet nec communicat in transmutabili materia. Et
            quoniam'Deus neutrum habet, ideo non valet illud. — Quod obiicitur, quod Deus est in
            peccatoribus ; dicendum, quod nullum inconveniens esset dicere; tamen quia hoc
            videbatur* sonare in contumeliam , ideo ponenda est determinatio , ratione cuius
            sermonis intellectus sanus appareat: ut si di- catur, Deus esl in diabolo vei in
            adultero quantum ad conservationem naturae. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>