<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 5, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 5, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d5a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d5a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 5, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d5a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum minores Angeli peccaverint peccato superbiae</head> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e105">Circa primum sic. proceditur et quaeritur , 
utrum minores Angeli peccaverunt peccato super-. 
biae. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e108">1. Gregorius secundo Moraliuin - : <quote xml:id="bb-l2d5a2q1-Qd1e110"> Tanto ma- 
FandaBioata.gis homiues ad caelestia ascendere invident, quanto 

se a caelestibus per immundiliain elationis deieclos 
vident</quote>; loquitur ile daemonibus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e114">2. Itein , Hugo de sancto Victore ' : <quote xml:id="bb-l2d5a2q1-Qd1e116"> Oranes in 
eandein malitiam consenserunt , et unum ordinem 



perversae societatis fecerunt </quote> ; sed si omnes con- 
senserunt in eandein maliliain , cuin inalitia diaboli 
fuerit superbia : ergo omnes consenserunt in super- 
biam. Sed nullus in superbiain consenlit nisi super- 
bus : ergo elc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e121">3. Ilein, libido est fundamentuin civitatis dia- 
boli , et radix omnis peccati: ergo cum libidino- 
sus amor sit amor ad se recurvus et amor priva- 
lus , quia in hoc differt ab ainore casto ' : ergo 
quilibct aliquid sibi appetiit. Sed non appetiil appe- 
tibile oculorum nec carnis: ergo superbiae vitae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e124">4. Item , <quote xml:id="bb-l2d5a2q1-Qd1e126"> est araor commodi , et amor hone- 
sli </quote> , ut vult <name ref="#Anselm">Anselmus</name> '. Si ergo peccaverunt dae- 
mones, aut igitur amore commodi, aut honesti , 
cum omnis afleclio ortum habeat ex amore ; sed non 
amore honesti: ergo amore commodi: sed hic est 
amor proprii boni : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e133">Contra : 1 . Quod non peccaverunt peccato su- 
4d opposi- perbiae , videlur , quia superbi est appetere praeesse 
'^™' et non subesse ; sed minores Angeli volueruut luci- 
fero subesse : ergo non superbierunt. Maior manife- 
sta est. Minor probatur per Hugonera ^ et Magistrura, 
quorum uterque dicit, quod lucifero consenserunt : 
ergo voluerunt, quod praeesset, sicut optabat.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e136">2. Itera , maioris dignitalis et subliraitatis est sub- 
esse suramo doraino quam minori, ergo Deo quam 
Angelo: ergo si superbus appetit quod maioris est 
dignitatis, si superbierunt, potius appetierunt subesse 
Deo quam lucifero. Sed volueruuf a dominio Dei 
transire in omnimodum dorainium luciferi: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e139">3. Itcm, omnis superbus appetit aliquara ex- 
cellentiara : si ergo superbierunt, aliquid appetie- 
runt, scilicet se parificari Deo, ut videtur dieere 
Magister in httera ' , quod superbia <quote xml:id="bb-l2d5a2q1-Qd1e141"> voluerunt se 
parificare Deo</quote>. Tunc igitur, cum minus haberent 
motivum ad hoc quam lucifer, ergo gravius pecca- 
verunl; quod est contra tolam Scripturam, quae 
dicit ipsuui caput malitiae. Si tu dicas, quoil volue- 
runt quiescere sine meritis, et ideo superbierunt; 
sed coutra : laus est et gloria consequi praeraium 
per merita: ergo cum superbus appetat laudem et 
gloriam, appetere beatitudinem sine raeritis non erit 
superbiae, imrao ignaviae. — Itera, aut appetebant 
sine meritis propter vitandara dilationem, aut propter 
vitandum laborem. Non propter vitandum laborem, 
quia Angcli non lassantur , sicut nec motor 'primi 
mobilis: ergo propter dilationem. Sed sancti viri 
vitant dilationem , qui cupiunt dissolvi et esse cum 
Christo*: ergo videtur tunc, quod ipsi superbiant.
</p>
            <div xml:id="bb-l2d5a2q1-Dd1e145">
               <head xml:id="bb-l2d5a2q1-Hd1e147">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d5a2q1-Hd1e150" type="question-title">Angeli mali inferiores peccaverunt superbia, 
  non tantum consentiendo lucifero, sed etiam sibi excellentiam appetendo.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e153">Respondeo: Dicendum, quod planum est ex 
dictis Sanctorum et Glossis% quod Angeli rainores 
conciosio I. peccato superbiae sunt aversi. Sed tamen in modo 
superbiendi diversilas est inter doctores.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e156">Nam aliqui voluerunt dicere , quod superbia opinio \. de 
eorum fuit in consentiendo superbiae luciferi; et 
consentire superbiae non potest esse nisi superbien- 
tis, sicut etiam Adara dicitur superbisse, quia mu- 
lieri superbienti consensit. — Sed taraen illud non improbatnr. 
videtur probabile, quod Angeli rainores prius appe- 
tierint alii aliquod bonum commutabile quam sibi, 
cura uniuscuiusque ajfectus niaxime sit iunctus sibi, 
et '^ primo appetat sibi inordinate quam alii, et si 
alii, propter se hoc facit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e159">Secunda vero positio est, quod Angeli minores opinio a. 
superbierunt non tantuni consentiendo , sed sibi ex- 
cellentiara appetendo; et cum se non crederent 
posse ad illud pervenire sine ipsius luciferi subli- 
mitate, qui eral quasi caput, et sibi et illi appe- 
tierunt: et ideo superbierunt proprie et superbiaeconciasios. 
etiam conseiiserunt. Et concedendae sunt rationes 
ad hane partem inductae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e163">Ad intelligentiara autem obiectorum in contra- Expiicatur. 
riura notandum, quod superbia daemonum confor- 
mis fuit capiti totius malitiae , principi scilicet tene- 
brarura. Ipse auteui diabolus, attendens suorum 
naturalium strenuitatem et excellentiara et praecel- 
lentiam, voluit praeesse et requiescere sua auctori- 
tate, hoc est sine meritis, sine ministerio. Daemones 
vero ei subiecti non sunt ausi tantuin appetere ; sed 
considerantes naturalium strenuitatem , voluerunt 
sub urabra illius requiescere, ita quod non mini- 
strarent, sed quadam sub illo potirentur voluntaria 
libertate, quam videbant se non posse habere sub 
divino dominio. Cognoverunl enim Angeli, se esse 
factos ad participandum quietis beatitudinem , et 
acquirendum per raerita et ministeria. In hoc ergo 
superbierunt, quod sine meritis voluerunt beati esse conciusio 3. 
et sine ministerio quiescere et sine limite propriam 
voluntatem implere; et hoc totum est .superbire, 
quamvis non sit tantae superbiae, quantae fuit ap- 
petere omnibus praecellere et nulli subesse. His 
visis, facile est ad obiecta respondere.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e166">1. 2. Ad illud enim quod obiicitur, quod non 
superbierunt, quia non appetierunt praeesse; dicen- 
dum, quod quamvis non appetierint praees.se, no- 
luerunt tamen debito modo subesse, quia non vo- 
luerunt subesse illi Domino, qui praecipit solum 
qiiod bonum est, et restringit voluntatem, sed ei 
qui perraittit laxari fraenum concupiscentiae. Ideo 
mali homines et superbi potius volunt subesse dia- soiandum 
bolo quam Deo; similiter potuit esse de Angelis. 
Praeterea, alia fuit ratio, quia ' non cupiebant 
ei sube.sse, sed sub eius dominio sine servitio vel 
ministerio requiescere ; et hoc superbiae est. — ■ Et
ita paiet sequens quod obiicit, quod gloriosius est 
Deo subesse; verum est secundum veritateni, sed 
non secundum aestimalionem superbi.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e169">
        3. .\d illud quod obilcitur tertio: qiiid appetie- 
runt? ulrum parificari Deo? dicenduni, quod in 
aliquo voluerunt parificari Deo, in hoc seilicet quod, 
sine meritis et obsequio voluerunt esse quieti et 
beati in aelernum, quod solius Dei est proprium ; 
non taraen adeo parilicari voluerunt, ut lucifer, et 
ideo non adeo peccaverunt.
      </p>

               <p xml:id="bb-l2d5a2q1-d1e172">Ad illud quod ultimo obiicitur, quod gloria 
est obtincre cum meritis: dicendum, quod supcrbus 
magis reputat esse glonosum liabere , et non ay 
alio , quam per merita ab alio oblinere; tum quia 
dedignatur servire, tum quia dedignatur ab alio 
recipere. Et quia Angeli voluerunt propria auctori- 
tate quiescere, patet, quod secundum aestimationem 
superbi excellentiam appetierunt , non veram, sed 
falsam; sicut patet in superbis, qui appetunt ma- 
gis gloriam et excellentiam vanam quam veram. 
Et per hoc patet quod quaeritur, quare appete 
bant sine meritis; dico, quod non qnia laboriosiun, 
nec quia ^a/Y/iMn propler desiderium; sed vile repu- 
tabant obsequium et minislerium; et hoc super- 
biae est.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>