<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 13, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d13a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d13a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 13, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d13a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum processio Spiritus sancti differat a generatione Filii realiter, vel solum secundum, rationem intelligendi.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum processio Spiritus sancti 
realiter differat a generatione Filii, an solum secun- 
dum rationem intelligendi. Et quod realiter, videtur:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e106">1. Quia personae differunt secundum suas ema- 
nationes; ergo ' cum personae realiter differant, non 
tantum intellectualiter, quia, omni intellectu cir- 
cumscripto, adhuc remanet trinitas: ergo emana- 
tiones, quae sunt processio et generatio, differunt 
realiter.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e109">2. Item, quae sunt a diversis principiis, reali- 
ter differunt; sed generatio est ab uno in divinis, 
processio Spiritus sancti a duobus, quia a Patre et 
Filio: ergo realiter differunt.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e113">3. Item , secundum rem ^ et veritatem aliquorum 
est principium divina substantia ut voluntas, quo- 
rum non est principium ut natura, sicut patet , 
quia creaturae sunt a Deo agente per niodum vo- 
luntatis, non per modum naturae: si ergo pro- 
cessio est voluntatis per modum voluntatis, generatio 
per modum naturae ut naturae, processio et gene- 
ratio realiter differunt.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e116">4. Item, in imagine creata egressus verbi et 
egressus amoris distinguuntur, quia differunt rea- 
liter; hoc " perfectionis est, quia ex hoc faciunt ima- 
ginis trinitatem, sed quod differunt essentialiter , 
hoc est imperfectionis ; sed omne quod perfectionis 
est, ponendum est in divinis: ergo processio et ge- 
neratio realiter differunt, quamvis non essentialiter.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e119">CONTRA : I . Pater spirat et generat, aut ergo in 
quantum unus, aut in quantura plures vel plura. Si 
in quantum plures vel plura, Pater * est compositus; 
si in quantum unus; sed quia Pater et Filius spi- 
rant in quantum unum, non sunt duae spirationes, 
sed una: ergo similiter, si Pater spirat et generat 
in quantum unum , spiratio et generatio est una pro- 
ductio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e122">2. Item, secundum omnes verum est, quod Pa- 
ter ratione fecunditatis naturae^ generat, ratione fe- 
cunditatis voluntatis spirat; sed in Deo idem est 
voluntas et natura: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e125">3. Item, emanationes " penes terminos distinguun- 
tur; sed Pater omnino idem et totum, quod dat Filio 
per generationem , dat Spirltui sancto per proces- 
sionem: ergo spiratio et generatio sunt omnino una 
emanatio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e128">4. Item , hoc ipsum ostenditur per impossibile. 
Si differunt, aut se ipsis, aut aliis: non se ipsis , quia 
emanationes nec sunt a se nec ad se : ergo si unum- 
quodque distinguitur per illud quod est, vel a quo ^ 
emanationes huiusmodi se ipsis non distinguuntur ; 
si aliis: aut essentia, aut notione, aut persona. 
Non essentia; constat, quia illa non distinguit nec 
distinguitur ; non persona, quia eius est distingui, 
non distinguere: ergo si differunt, hoc erit aliis 
notionibus; et similiter erit quaerere de ilhs aliis, 
et sic in infinitum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e132">5. Item, si diflerunt, aut differentia substan- 
tiali, aut accidenlali: non substantiali , quia talis 
differentia non est in divinis; non accidentali, quia 
in Deo non est accidens: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e135">6. Item, plus differt Filius a creatura quam 
a Spiritu sancto: ergo plus differt generatio a crea- 
tione quam a processione; sed generatio non di- 
slinguitur a creatione: ergo nec a processione. Pro- 
batio mediae: creatio est divina essentia"; sed per- 
sona et essentia non distinguuntur ab invicem: ergo 
nec generatio et creatio.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d13a1q3-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d13a1q3-Hd1e140">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d13a1q3-Hd1e143" type="question-title">Generatio et spiratio non tantum secundum mo- 
dum dicendi differunt, sed etiam secundum 
differentiam tum originis , tum habitudinis, 
et etiam se ipsis.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod generatio et spiratio 
sive processio differunt non tantum secundum 
rationem dicendi , sed etiam secundum differentiam ' 
originis et habitudinis, quia diversus est modus se 
habendi et differens modus originis; talis autem 
differentia unitati essentiae non repugnat.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e149">Si autem quaeratur ratio differentiae harum ema- 
nationum , dicendum , quod prima ratio differendi i 
non potest assignari a parte terminorum. Termini r 
enim sunt personae, quae non important rationem 
differendi active , sed passive ". Si ergo personae
dilTerunl, qiiaeiilur: quibus? et necesse est redire ad 
emanationes et relationes, qnae sunt generatio et 
processio^ et ita in hac assignatione erit circulus. </p>

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e152">Similiter ex "parte principiorum. Si enim di- 
Nec ex par- catur , quod differunt hae duae enianationes secun- 
p^onIm.""dum fecunditatem dupUcem naturae et voluntatis, 
quaeritur -, quo modo differat fecunditas a fecundi- 
tate. Si dicas, quod fecunditas nalurac est in solo 
Patre, voluntatis in Patre et Filio: hoc ulteriorem 
habet quaestionem, unde veniat haec differentia, et 
oportet ad hoc venire , quod fecunditas naturae est 
in U710, quia imago procedens per illam nata est 
esse sohim ab uno , fecunditas voluntatis in cluobus, 
quia nexus sive processio per modum nexus est in 
duobus ; et ita redit difTerentia in primum , et est 
ibi ratio circularis. Ergo patet secundum hoc, quod 
harum emanationum differentia prima nec est su- 
menda a parte termini, nec a parte principii.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e156">Et ideo notandum, quod est loqui " de huiusmodi 
emanationibus quantum ad esse et quantum ad distingui.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e159">Si quantum ad esse, sic habent rationem es- 
Quoad esse. scudi a suis perfectis principiis et fecundis. Quia 
enim in Deo est perfectissima natura et natura vera, 
ideo perfecta et vera fecunditas ^ in hypostasi , quae 
habet rationem principii. Et quia vera et perfecta 
et propria est fecunditas naturae, ideo veram et pro- 
priam habet emanationem; et haec est generatio. 
Similiter intelbgendum est de spiratione quantum ad 
voluntatem. Unde 7-atio, quare huiusmodi vere sunt' 
in Deo , est vera fecunditas naturae et voluntatis. 
Si autem loquamur quantum ad differre, di- 
Quoad dif- cendum , quod se ipsis differunt , sicut ostensum est ^ 
'"'*■ quia omnis distinctio in divinis venit a modis ori- 
ginis et relationis. Unde sicut duae differentiae se 
ipsis differunt, ut rationale et irrationale, simihter ' 
in divinis hae duae emanationes. Et sicut differen- 
tiae differentiarum innotescunt nobis per alias diffe- 
rentias, quae ab illis oriuntur, sic et in divinis. 
Quia enim se ipsis distinguuntur generatio et spiratio, 
ad eas consequitur secundum rationem inteUigendi 
differentia duplex: una, quia generatio est ab uno, 
sed spiratio a duobus. Quia enim generatio est ema- 
natio per modum perfectae assimilationis, ideo ad 
unum principium respicit: quia vero spiratio est 
emanatio per modum connexionis, ideo est a duo- 
bus. Alia differentia est in comparatione ad nos. 
Quia enim Spiritus sanctus spiratur ut nectens et 
ita in aUerum tendens, ideo Spiritus sanctus proce- 
dit ut donabilis; FiUus vero generatur, et generatio 
non respicit tertium.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e162">Per has differentias necessario eUcitur harura c.oncomi- 
emanationum concomitantia. Quia spiratio dat prae-<quote xml:id="bb-l1d13a1q3-Qd1e164">'"</quote>n="'°- 
inteUigere generationem — non enira nectuntur nisi 
distincti et similes, et ita iUi quorum unus est ab 
alio per generationem — similiter generatio dat con- 
sequenter intelUgere spirationem; necesse est enim. 
di?tinctos et omnino similes per deUciosum amorem 
coniungi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e168">Concedendae igitur sunt rationes probantes, quod 
differunt, sicut est manifestatum in rationibus; sed 
iUae rationes non sunt sumtae a priori.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e171">Aliqui tamen voluerunt assignare aUas differen- Aiiorum 
tias: et quidam per vim spirativam et generativam' 
dicunt differre ; sed haec differentia declarat ignotum 
per ignotius; alii etiam dixerunt, quod FiUus procedit 
per modum esse, Spiritus sanctus per modura hene 
esse; sed haec verba non sunt sana nec tali materiae 
convenientia.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e174">1. Ad ilhid ergo quod primo obiicitur, utrum soiuuo i 
Pater spiret in quantum unuselc. ; dicendum, quod '"""°"' 
nec in quantum unus, nec in quantum plures, sed 

in quantum aUo et aUo modo se habens; quia aUo 
modo se habet ad FiUum, aUo modo ad Spiritum san- 
ctum. Iste autem aUus et aUus modus se habendi 
non repugnat unitati substantiae vel personae; sed 
Pater et Filius spirant in eo , quod unum uno modo 
se habens. Inde est, quod duplex est processio ° FiUi 
et Spiritus sancti a Patre , sed una est spiratio sive 
processio Spiritus sancti a Patre et Filio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e178">2. Ad illud quod obiicitur, quod natura et vo- 
luntas in Deo sunt idem; dicendum, quod etsi natura 
et voluntas in Deo considerata absolute sint idem, 
tamen aUquid respicit voluntas ut voluntas in ratione 
principii, quod non respicit natura ut natura. Et inde 
est, quod, sicut non sequitur: creatura est a Deo per 
modum voluntatis, quod ideo sit etiam per modum 
naturae ; similiter, quia natura et voluntas comparan- 
tur ad has emanationes sub ratione principii, ideo 
nihil prohibet, has emanationes differre, quamvis idcm 
sint in substantia natura et voluntas.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e181">3. Ad illud quod obicitur, quod emanationes 
differunt penes terminos; dicendum, quod in his in- 
ferioribus est verum, ubi emanatio dicit cns in po- 
tentia et ita imperfectura; non autem est verum in 
Deo, quia ibi non dicunt ens in potentia nec imperfe- 
ctum''; unde in divinis sunt ratio distinguendi. Tamen 
si veUmus dicere, quod differunt penes terminura.
non accipiemus terminum pro substantia vel essentia, 
sed pro hypostasi , ut prius habitum est K</p>

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e184">4. Ad illud quod quaeritur, utrum se ipsis vel 
aliis: patet, quod se ipsis. Et ad id ^ quod obiicitur, 
quod non habent esse a se, ergo nec distingui; di- 
cendum, quod illud non tenet in esse originali. Quam- 
vis enim differentiae habeant ortum a genere, tamen 
Tion distinguuntnr a genere, sed se ipsis^</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e187">5. Ad illud quod obiicitur, quo modo differunt, 
aut substantiali aut accidentali differentia; dicendum, 
quod insufficienter dividit. quia in divinis esl rela- 
tionum differentia , ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quinto de 
Trinitate*, quae nec accidentalis nec substantialis 
est, sed magis dicitur originalis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13a1q3-d1e193">6. Ad illud quod obiicitur de creatione, dicen- 
dum, quod ratione connotati magis differt creatio; 
sed ratione principalis signiflcati non tantum differunt, 
quia non tantum differt essentia a persona, quantum 
persona a persona. Unde praedicatur essentia ° de 
persona nec facit aliquo modo aliquem numerum; 
persona vero distinguitur ab alia persona; et ideo 
non valet argumentum.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>