<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum in ideis sit pluralitas secundum rationem.</head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum in ideis sit pluralitas secundum rationem. Et quod sic,
          ostenditur hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro Ocloginta Irium Quaestio: <quote xml:id="bb-l1d35a1q3-Qd1e111"> Alia
          ratione conditus est horao, alia equus</quote>: ergo si idea dicit ipsara rationem
          cognoscendi , ne- cesse est, quod plurificetur secundum rationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e115">2. Iteiu, hoc ipsum ostenditur ex modo lo- quendi el deflniendi, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name>^ loquitur in plurali et definit in plurah ipsas ideas
          dicens, quod sunt fo?'mae: ergo pluriflcantur 7-e, vel ratione; sed non re; ergo
          ratione.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e122">3. Itera , idea dicit simihtudinem ad cognitum, et sirailitudo, quamvis in Deo sit quid
          absolutum, iiabet modura dicendi ad alterum sive respectum ; sed plurificatio
          similitudinis relativae est a re, cui assimilatur ^ : ergo cum res ideatae sint plures,
          ideae sunt plures secundum rationem dicendi. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e125">4. Item, Deus, antequara res producat, distin- cte cognoscit et actu; sed non est
          distinctio in Deo cognoscente nec in cognito: ergo oportet, quod sit in ratione
          cognoscendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e128">CONTRA: 1. Si est^ plurificatio secundum ratio- ^ nem , cum non sit re, tunc videtur ilia
          pluralitas non esse aliud quam vanitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e131">2. Ilera, si est in hoc nomine idea pluralitas, aut ratione eius quod est, aut ratione
          eius ad quod est: non ratione eius quod est, quia est divina es- sentia; si ratione eius
          ad quod est, ergo cum ver- bum et exemplar et ars dicant respectum ad crea- turam ,
          salteni secundum nomen debent pluriflcari , quod tamen faisum est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e134">3. Item, si ideae sunt plures, non propter si- gnificatum, sed propter connotatum, tunc
          quaero: aut connotatum illud est aeCernum , aut tempo- rale : si aelernum , ergo videtur,
          quod plura sint ab aeterno; si temporale, ergo videtur,' quod idea non dicatur de Deo nisi
          ex tempore, sicut nec dominus nec creator dicuntur nisi ex tempore.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e137">4. Item, ideae, si sunt plures propler ideata, aut ergo secundura esse, quod habent
          ideata in Deo, aut in proprio genere. Si propter esse , quod habent in Deo; conlra: in Deo
          sunt unum, ergo ratione il- lius esse non possunt dici plures. Si propter esse, quod
          habent in propi-io genere; sed^ non habenl nisi ex tempore: ergo vel ideae non sunt plures
          nisi ex tempore, vel temporale est causa aeterni; quo- rum utrumque esl inconveniens.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e141">5. Item, idea aut dicit aliquid, aut nihil: si nihil, ergo nec pluralitatem iiabet nec
          unitateni; si aiiquid dicit , ergo si sunt plures ideae , sunt plures res: ergo si plures
          ideae sunl ab aeterno, plures res sunt ab aelerno; sed non plures res personali- ter, quia
          idea non dicit quid personale: ergo plures essentiaUter.</p>
        <div xml:id="bb-l1d35a1q3-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d35a1q3-Hd1e146">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d35a1q3-Hd1e149" type="question-title">Ideae in Deo sunt unum secundum rem, sed plures secundum
            rationem intelligendi.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod, sicut patet ex prae- dictis distinctione trigesima -,
            quamvis in Deo nulius sit respectus ad creaturam a parte rei, tamen con- tingit, ipsara
            esseotiani significari in respectu ad crea- turam per mulla noraina. Nec tamen nomen
            sive vocabulum' est vanum. Intelligendum igitur est, Quid idca. quod hoc nomen idea
            significat divinam essentiam in comparatione sive in respectu ad creaturam. Idea enim
            est sirailitudo rei cognitae, quae quaravis in Deo sit^ absolutum, tamen secundura modum
            inlel- ligendi dicit respectum medium inter cognoscens el soiandum. cognitum. Et quamvis
            ille respectus secundnm rem plus se teneat ex parte cognoscentis, quia est ipse Deus,
            taraen secundum rationera^ intelligendi sive dicendi simiUtudo plus se tenet ex parte
            cogniti. Et quoniam cognoscens est unum, et cognita sunt multa; ideo onmes ideae in Deo
            sunt unum secundum rem, couciusio. sed tamen plures secundum rationem intelligendi sive
            dicendi. Unde concedendum est^ omnes ratio- nes in Deo esse unum quid, sed non unam
            ideam sive rationem, sed plures. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e155">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod isti ra- soiutiot tioni nihil subest ex parte
            rei; dicendum, quod fal- sum est, quia respectui ' subest ox parte Dei essen- tia, non
            respectus; ex parte vero creaturae subest verus respectus, et ideo respectus ille
            significatus non inducit falsitatem. Sic pluralitati respectuum, quamvis non subsit
            pluralitas ex parte Dei. subest tamen ex parte connotatorura ; unde respectus ille sic
            plurificatus non habet falsilalem nec vanitatem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e158">9. Ad illud quod obiicitur, quod verbum et ars dicunt respectum; dicendum est, quod
            dicunt, sed^^^Dmen aiiter quam ideavel ratio*. Nam idea sive ratiowej. cognoscendi plus
            se tenet secundum rationem intel- ligendi ex parle cogniti. Similitudo enim, secundum
            quod huiusraodi, non dicit respectum ad id in quo est, sed cuius est; sed verbum phis se
            tenet a parte dicentis, sirailiter et ars et exemplar ex parte pro- ducentis: et quia
            multa sunt cognita, et unum co- gnoscens, ideo ideae sunt plures, et ars tantum una. —
            Vel aliler, ratio et idea dicunt respectum -^i ad res in quantum distinctae sunt, non
            sic alia vo- cabula.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e162">3. Ad illud quod obiicitur, quod connolata non " sunt plura ab aeterno; dicendum, quod
            pluralitas est in ideis ratione connotatorum. Sed de connotatis est loqui dupliciter:
            aut in quantum sunt, aut in quan- Disiinctiui tum sunt connotata. In quantum sunt, sic
            sunt so- lum ex tempore; in quantum autem connotantur, sic possunt connotari et
            aeternaliter et temporaliter : aeternaliler , quando " respectus importatur ut in habitu
            , sicut per hoc noraen praedestinatio — ideo praedestinatio est aeterna, quia connotat
            elTectum non in actu, sed in habitu — temporaliter vero, quando respectus iraportatur in
            aclu, sicut per hoc verbum creare. Quoniam igitur sic connotantur tem- poralia, ut
            futura sunt, et futura sunt multa; ideo connotantur ut multa. Sed tamen sic connotala,
            quamvis ab aeterno connotentur '■'■, non sunt ab ae* terno, sed ex tempore; ita
            raultitudo connotatorura , quamvis ab aeterno dicatur, taraen non ponit realem
            multitudinem nisi ex tempore.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e165">4. Ad illud quod quaeritur, utrum secundum esse ideatorum sint ideae plures; dicendum,
            quod secundum esse, quod habiturae sunt res ideatae in proprio genere \ Et quamvis illud
            non habeant nisi ex tempore, laraen ab aeterno fuerunt habiturae: et ideae sunt rerum ut
            futurae sunt: ideo inteUi- guntur non tantum plures ex lempore , verum etiam ab aeterno.
            Sic difTert intelligere praedestinationem fuisse ab aeterno et reprobalionem, non
            ratione eius quod fuit ab aeterno, sed ratione eius quod futurum erat ex tempore. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q3-d1e168">4. Ad illud quod obiicitur: si plures ideae, ergo plures res-; dicendum, quod idea uon
            dicit tantum quod est, sed respeclum ad id quod futurum est , vel eliam potest esse: et
            ratione illius respectus re- cipit pluriflcationem. Et quia ille nihil ponit in actu,
            sed sohim in potentia, hinc est, quod plurahtas idea- rum aeterna non ponit aUquam
            pluraUtatem actua- lem ; sicut non ponitur , si dicatur, quod ' potest fa- cere plura.
            Sed hoc nomen res quod dicit importat absolute; et ideo cum dicitur, plures res esse,
            po- nitur phiraUtas in actu; et ideo argumentum iUud non valet, immo est ibi quid et
            simpliciter ^ , sicut si dicatur: plura sunt possibiUa Deo, vel plurasunt cognita: ei'go
            plura sunt. Sic nec valet, plures ideae sunt: ergo phires res sunt; quia ideae non sunt
            pUires ratione eius quod sunt, sed ratione eius ad quod sunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>