<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 39, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 39, A. 2, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d39a2q3">
        <head xml:id="bb-l1d39a2q3-Hd1e97">I, Distinctio 39, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d39a2q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus cognoscat universa praesenter.</head>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum Deus cognoscat orania praesenter. Et quod sic, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e106">1. Secundae Petri ultimo super illud: <quote xml:id="bb-l1d39a2q3-Qd1e108" ana="#IIpetr3_8">Mille anni</quote> etc,
          Glossa: <quote xml:id="bb-l1d39a2q3-Qd1e111"> In agnitione divinae veritatis praeterita et praesentia et futura
          aequaliter praesentia sunt</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e115">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super loannem^: <quote xml:id="bb-l1d39a2q3-Qd1e120"> In veri- tate,
          quae manet, praeteritum et futurum non in- venio, sed solum praesens, et hoc incorruptum
          </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e125">3. Item , quanto res est praesentior, tanto co- gnitio est nobilior, quia hoc facit ad
          nobilitatera cognitionis"; sed Deus omnia cognoscit nobilissi- me : ergo omnia quae
          cognoscit , praesentissime co- gnoscit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e128">4. Itera, si non cognoscit orania praesenter. ergo non cognoscit omnia simul; quod si
          simul, tunc ergo in eodera nunc cognoscit omnia, et ita praesenter. Si antem non cognoscit
          simul, ergo unum post aliud; sed in omni tali cognitione est traosrau- tatio: ergo in Dei
          cognitione caderet transmutatio , quod est oinnino falsum et irapossibile "^.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e131">CONTRA: 1. Praescientia non est nisi futuri, etAdopposi- ut futurum est: ergo si Deus
          cognoscit orania prae- senter, ergo nihil omnino praescit; sed praescit, ergo etc. Si tu
          dicas, quod improprie dicitiir prae- scire; contra: in praescientia non sunt nisi duo,
          scilicet scientia et antecessio respectu cogniti; sed constat, quod in Deo proprie est
          scientia, constans est etiam, quod in ipso proprie est anlecessio , quia proprie antecedit
          Deus omnia alia : ergo si cognoscit alia a se proprie, ergo Deus praescit alia\ ergo re-
          sponsio illa nulla est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e134">2. Item , oiiiiie praesens secundum statum suae praesentialitatis est necessarium: ergo
          si Deus omnia cognoscit praesenter et seniper praesenter , ergo oninia cngnoscit
          iieci^ssaiio. Sicut ergo qnoii praesens est iioii poli'sl noii c-sc . ita, si Uens
          alitpiicl prae- scil, ncccssc csl [ir:ifscivisse. et si praescivit, erit: ergo necesse est
          esse °.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e137">3. Iteni, lioc ostendilur per inipossibile , quia si omnia cognosceret praesenter. ergo
          plura siniul , ergo siiiinl se convertit ad innlta; sed simplex, ad quod se coiiverlil,
          lolaliter sc converlit: ergo cuin unum intelligit. iion potest in alterum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e140">4. Item, si cognoscit omnia praesenter: ergo simul scit dno contradictorie opposita; sed
          qnidquid scitur est vernin ^: ergo duo conlradictorie opposita sunt simul vera.</p>
        <div xml:id="bb-l1d39a2q3-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d39a2q3-Hd1e146">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d39a2q3-Hd1e149" type="question-title">Deus cognoscit omnia praesenter, tamen praesentialitas non
            accipienda est a parte cognitorum, sed cognoscentis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod cognoscere oninia praesenter dupliciler potest intelligi:
            aut^quod no- tetur praesentialitas a parte cognitorum, et sic est falsa, quia non
            cognoscit. omnia esse vera praesenter et simul; aut ita, qnod notetur praesenlialitas a
            parte cognoscentis , et sic habet veritatem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e155">Et ratio huius esl, quia Deus onmium ideas H-nio. habet praesentes et siniul, per quas
            cognoscit res fnturas ita certitndinaliter', sicnt si essent praesentes. Et iterim,
            snper omnes illas simul et praesenter se convertit, et ita simul et praesentcr
            cognoscit. Et iterum , praesens suae cognitionis est praesens sim- plicissimnm, ipiod
            circumplectitnr oinnia tempora"'. Ex liis Iribns rationibus siniul imictis dicitur Deus
            omnia praesenter cognoscere. — Et rationes istae totuin habent ex hoc , quod
            praesentialitas divinae N'oundun cognitionis, quae quidem aeternitas est, est mpfea; et
            infi.nita. Quia simplex est, ideo semper praesens; qnia iiifinita, ideo sunt ei omnia
            praesentia. lil exempluin huius ponitur in praesentialitate Dei quan- tum ad rerum
            existentiani , secundum quain Deus totns est in una °, et ita est in una, ut nihilomi-
            nus sit et in alia; et hoc est, quia simplex et infini- lus. — Ideo Deus iudical,
            aliquid esse futurum , sed non futurmn sibi; et omnia praesenter cogno- scit, et tamen
            niliilniiiinns prne.wiL</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e158">1. 2. Et per lioi- i)al('l |iriiiiiim et secundum , soiutio quia procednnt, secimdnm
            qiiod praesentialitas est dispositio rei cognitae in .s«.a natura, non in cogni- tione
            divina.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e162">3. Patet etiain tertium. quia hoc ' est simplex et infinilum. et in nno multa
            cognoscit; ideo simul supra ninlta se convertit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q3-d1e165">4. Quod obiicitur de oppositis, similiter patet, quia cjuamvis cognoscat opposita simul
            ex parte sua, tamen scit, nnum alteri esse incompossibile, unum tamen alteri posse
            succedere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>