<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 2, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 2, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e1438">
        <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e119">III, D. 2, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus assumserit veram carnem.</head>
        <p xml:id="bb-d1e1438-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum Christus assumserit veram carnem.</p>
        <div xml:id="bb-d1e1449" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e133">Et quod sic, probatur. Per illud quod dicitur Lucae ultimo, 39 : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e135" ana="#lc24_39">Palpate et videte, quoniam spiritus carnem et ossa non habet</quote>. Si ergo Christus
      post resurrectionem veram carnem habuit, necessario sequitur quod ante.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e139">2. Item, <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6">Quod erat
       inassumtibile erat incurabile</quote>. Ergo quod fuit curabile, fuit assumtibile, et quod
      fuit curatum, fuit assumtum ; sed non tantum anima, sed etiam caro receperunt per Christum
      curationem : ergo</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e148">Item, non nascitur homo ex homine nisi ex carne ; sed Christus natus et conceptus fuit ex
      Maria Virgine : ergo veram ex ea traxit carnem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e151">Item, caro vera est necessario de vera constitutione hominis. Ergo, si Christus caruit vera
      carne, caruit vera humanitate ; et si vera humanitate caruit, caruit vero sanguine et vero
      pretio redemptionis : ergo tota fides nostra est inanis. Quod si hoc dicere est haereticae
      impietatis, haereticum est et verae fidei adversarium ponere Christum non habuisse veram
      carnem humanam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e155">Sed contra : Ad Galatas 5, 17 : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e157" ana="#gal5_17">Caro concupiscit adversus
       spiritum</quote> ; sed in Christo non fuit aliqua concupiscentia vel inordinatio : ergo
      nec vera caro.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e161">Item, Ioannis 3, 31 : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e163" ana="#io3_31">Qui de terra est de terra loquitur ; qui de
       caelo venit super omnes est</quote>. In hoc autem assignatur differentia Christi ad alios
      homines ; sed alii homines de terra sunt, quia corpus eorum est de terra : ergo corpus
      Christi non fuit de terra nec de aliis elementis sicut alia corpora : ergo non videtur quod
      habuerit veram carnem humanam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e167">Item, unio praesupponit in unibili rationem imaginis : unde creatura irrationalis non habet
      in se congruitatem ad unionem ; sed humana caro non habet in se imaginem Dei, quia illa est
      in superiori portione rationis : ergo non videtur quod a Verbo Dei habeat assumi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e170">Item, excellentior est gratia unionis quam fruitionis ; sed fruitio non convenit ipsi carni
      : ergo multo minus nec unio ad deitatem : ergo Christus non assumsit veram carnem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e173">Item, unio facit communicationem idiomatum ; sed caro Christi non recipit communicationem
      idiomatum quantum ad proprietates divinas, caro enim non est Deus : ergo non videtur quod
      sit unita vel assumta a Verbo Dei.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e1498">
          <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e182" type="question-title">Christus veram humanam carnem verumque corpus humanum
      habuit.</head>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e185">Respondeo : Dicendum quod circa hoc fuit triplex modus dicendi ; et duo sunt haeretici,
      tertius est catholicus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e188">Quidam dicere voluerunt quod Christi caro non erat caro vera, sed caro phantastica ; et hoc
      quidem dicebant, quia indecens eis videbatur Deum uniri naturae corporeae. Sed hi, dum
      voluerunt vitare apparens inconveniens, inciderunt in verum inconveniens ; et dum voluerunt
      Deo reddere laudem apparenter, in blasphemiam inciderunt veraciter. Ponere enim quod
      Christus carnem habuit phantasticam, est perfecto attribuere imperfectionem et veritati
      deceptionem. Si enim verum corpus non habuit, perfectus homo non fuit. Item, si verum corpus
      non habuit, vere passus non fuit : ergo cunctos credentes in eum decepit. Si igitur hoc
      dicere est Deum impie blasphemare, patet quod manifestus error est ponere quod verum corpus
      non assumsisset.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e191">Et ideo alii dixerunt quod Christus verum corpus habuit et veram carnem, sed caro illa non
      fuit terrestris, sed caelestis. De caelo enim carnem illam attulisse Christum dixerunt, quia
      non decebat ipsum habere carnem peccatricem, tum quia concupiscit adversus spiritum, tum
      etiam quia auctorem habet diabolum. Et hunc suum errorem munire volunt per illud 1 ad
      Corinthios 15, 47 : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e193" ana="#Icor15_47">Primus homo de terra terrenus, secundus homo de
       caelo caelestis</quote> ; et per illud quod dicitur Ioannis 3, 31 : <quote xml:id="bb-d1e1438-Qd1e196" ana="#io3_31">Qui de caelo venit super omnes est</quote>. Sed hic error pessimus repugnat veritati
      incarnationis et reparationis. Veritati incarnationis, quia Christus, secundum quod sacra
      Eloquia testantur, fuit ex semine David secundum carnem, qui natus fuit de Maria Virgine,
      quae fuit de stirpe David. Repugnat autem veritati reparationis, quia, si non habuit carnem
      terrestrem, sed caelestem, non habuit passibilem ; si etiam non habuit carnem terrestrem,
      non habuit carnem de nostro genere ; et si haec vera sunt, nec vere patiebatur nec homo per
      ipsum vere redimebatur. Si ergo haec duo impietatis sunt et blasphemiae, planum est quod
      iste modus dicendi falsus est et haereticus. </p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e201">Et ideo est tertius modus dicendi verus et catholicus quod Christus veram humanam carnem
      habuit, ita quod caro illa et verum corpus fuit et vere carni nostrae in natura consimilis.
      Non enim decebat in ipsa veritate invenire deceptionem et oculorum ludificationem, quia
      veritas non novit fallere. Nec decebat in perfectissimo Dei Filio invenire imperfectionem,
      quia perfectissimus non novit deficere ; et ideo, sicut apparebat, sic verum corpus et
      perfectum de nostro genere et de utero beatae Virginis assumsit verissime. Et concedendae
      sunt rationes hoc ostendentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e1527">
          <head xml:id="bb-d1e1438-Hd1e208">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e211">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, dicendum quod illud verum est de carne, in
      qua viget fomes concupiscentiae, et talis caro est peccatrix ; talis autem caro fuit in Adam
      post peccatum et in posteris concupiscentialiter genitis. Sed talis caro non fuit in Adam
      ante peccatum, nec in Christo, qui non fuit conceptus in libidine, sed Spiritus Sancti
      virtute ; et pro tanto dicitur eius caro esse caelestis et venire desursum, quia assimilatur
      altitudini humanae naturae, quae fuit in Adam quantum ad privationem omnis immunditiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e214">Et per hoc patet responsio ad sequens obiectum. Non enim dicitur Christus venire de caelo,
      quia caro eius descenderit de caelo, sed quia missus est a Patre ; caro enim formata est
      secundum divinam operationem carens originali peccato et omni rebellione. Et in hoc
      erraverunt impii Manichaei, sicut superius ostensum est in secundo libro, quia crediderunt
      quod caro terrestris de sui natura repugnaret spiritui, tamquam haberet ortum a deo malo ;
      et in hunc errorem inciderunt ; quia nescierunt distinguere inter vitium et naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e217">Ad illud quod obicitur, quod unio praesupponit rationem imaginis in suo unibili, dicendum
      quod hoc verum est vel in se vel in ratione annexi ; et quamvis caro humana in se non habeat
      rationem imaginis, tamen unita est animae factae ad imaginem Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e220">Ad illud quod obicitur quod excellentior est gratia unionis quam fruitionis, dicendum quod
      verum est per comparationem ad idem, utpote ad animam, quae Deo fruitur et Deo unitur, quia
      excellentior est gratia unionis quam fruitionis et eam praesupponit ; tamen respectu
      corporis secus est, quia gratia fruitionis non est nata esse in corpor sive circa corpus,
      cum ponat solum habitum creatum, qui habet habilitare potentiam cognoscitivam. Sed gratia
      unionis in corpore non ponit alicuius habitus collationem, sed solum substantificationem
      ipsius corporis assumti in persona divina sicut in hypostasi, quae quidem est ex mera et
      gratuita bonitate Dei ; et propterea non sic repugnat nec sic est extranea sicut gratia
      fruitionis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e1438-d1e224">Ad illud quod obicitur de communicatione idiomatum, dicendum quod, sicut infra patebit,
      idiomata non communicantur ipsi naturae assumtae vel partibus eius, sed communicantur ipsi
      rei naturae. Nam haec est falsa : Filius Dei est caro vel anima rationalis quamvis haec sit
      vera : Filius Dei est homo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>