<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 7</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 7</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q7">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q7-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 7</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q7-Hd1e102" type="question-title">Utrum ordines Angelorum sint tantum novem, an plures.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e105">Septimo quaeritur de illis ordinibus Angeloruni 
quantum ad numerum; et quaeritur, utrum sit sta- 
tus in novenario, an protendatur mimerus usque 
ad denarium. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e108">1. Sicut habetur in Lucae decimo quinto -, in 
ndamcnia.parabola de drachma, homo intelligitur per dra- 
chmam decimam ; sed non dicitur drachma decima 
nisi respectu novenarii, qui est in Angelis: ergo 
si decima drachma reinventa est, videtur, quod 
novem ordinibus decimus ordo adiunctus sit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e111">2. Item, si Angelus nunquam peccasset, homo 
factus esset et ^ ad beatitudinem perveniret; sed 
non assumeretur ad restaurandos Angelorum ordi- 
nes: ergo si non careret ordine, in aliquo ordine 
poneretur. Sed sive in uno, sive in pluribus, novem 
ordinibus adiiceretur ordo ulterius. Si ergo civitas 
lerusalem per Christum perfecte restaurata est, vi- 
detur, quod non sit status ordinum in novenario, 
immo quod eis adiiciatur saltem decimus ordo.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e115">3. Item, prima proportio reperitur in numeris; 
et quia omnia producta sunt secundum debitam 
proportionem, omnia dicunlur esse producta secun- 
dum rationes numerales, tam ab <name ref="#Augustine">Augustino</name>' quam 
a <name ref="#Boethius">Boethio</name>. Si ergo civitas supernae lerusalem est 
civitas perfectissima et optime proportionata, videtur, 
quod numerus ordinum et graduum eius non stabit 
citra eum numerum, in quo est perfectio et slatus; 
sed hic non est novenarius, sed denarius : ergo vi- 
detur, quod saltem usque ad denarium protendatur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e124">4. Item , bealissima Virgo Maria in patria non' 
erit praeter ordinem : cum ergo sit supra omnes 
ordines , per se constituet ordinem : ergo videtur , 
quod sint ibi plures quam novem ordines.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e127">Ad oppositum arguitur sic: 1. Omnis ordo re- 
ducitur ad aliquam hierarchiam; sed non sunt nisi 
tres hierarchiae, sicut patel ex sufficientia prius 
assignata^: suprema, media et infima, et quaelibet 
earum sufficienter completur triplici ordine: ergo 
non videtur, quod debeant esse plures.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e130">2. Item , Trinitas manifestatur in omnibus crea- 
turis secundum plus et minus, maxime autem ma- 
nifeslari debet in Beatis; sed numerus maxime ex- 
pressivus Trinitatis est ille qui consistit in trinitate 
super se reflexa, sicut sunt tres terni": ergo vide- 
tur, quod in tali nuniero ordines Beatorum habeant 
a summa Trinitate institui.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e133">3. Item , distinctio ordinum est secundum dona 
gratiarum ; sed nullum donum gratiae est in homi- 
nibus, quod non sit in Angelis: ergo nulluni ordi- 
nem constituent homines praeter ordines Angelorum. 
Sed illi non sunt nisi novem: ergo non videtur, 
quod sit ponere numerum maiorem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e136">4. Item, si ponitur ordo hominum per se prae- 
ter assignatos ordines Angelorum, cum in omni 
ordine Angelorum sint de hominibus, tunc homines 
distinguerentur secundum decem gradus: ergo vi- 
detur , quod perfectioris numeri sit ordo in homi- 
nibus quam in beatis spiritibus. Quod non videtur, 
cum ipsi per naturam sint Deo proximiores et si- 
miliores, ac per hoc constitui debeant in ordinis et 
numeri nobilissima perfectione.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d9a1q7-Dd1e140">
  
               <head xml:id="bb-l2d9a1q7-Hd1e142">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d9a1q7-Hd1e145" type="question-title">Prohabile esse videtur , quod novem Angelorum 
ordinibus additur ordo decimus hominum 
imperfectorum, sed meritis Christi salvatorum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e148">Respondeo: Dicendum ad hoc, quod quia ra- Noiaodura. 
tiones praedictae solum congruitatis sunt, et aucto- 
rilates super hoc non inveniuntur expressae, quod 
super hoc sunt opiniones variae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e151">Quidam namque dicere voluerunt, quod omnes opinio i. 
homines assumerentur ad Angelorum ordines, nec 
essent in illa superna lerusalem nisi ordines novem: 
et sic competebat, ut esset expressa coiifl- 
guratio ad supermundanam hierarchiam, quae in 
Trinitate consistit; et si Angeli stetissent, ad ordi- 
nes eorum assumti essent ', sicut nuiic assumun- 
tur. In hoc tamen differt, quod tunc illa assumtio 
esset hominum bealificcUio solum, nunc autera est 
hominum beiUificatio et ruinae Angeloruin per 
quandam aequivalentiam reparcUio. Nec obstant ra- 
tiones ad hoc inductae, quia solum congruitalis sunt; 
nec illud quod obiicitur de beata Virgine, quia sicut 
privilegium speciaie non est reducendum ad legem 
comaiunera, sic singularis praerogativa, quae est in 
beata Virgine, non est numeranda cum ordinum 
distinctione , quae est secundum legem communem.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e154">Et ista opiuio satis probabilis esse videtur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e158">Verumtamen, qiiia textus evangelicus hoc so- 
oiiimo 2. nare videtur, dum hominem decimam drachmam 
vocat , et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> hoc videtur innnere in libro de 
Casu diaboli -, videtur aliis magis esse probabile, 
quod homines per se constituant communiter unum 
ordinem, quem vocant decimum, respectu novem 
ordinum Angelorum. Non enim decet, ut dicunt, 
quod homines assumantur ad ordines Angelorum, 
nisi illi qui in hac vila eis similes exstiterunt. lli 
autem sunt virgines, qui nec nubuntur nec nu- 
bunt^ ideo solas virgines ad ordines Angelorum 
dicunl assumi, et ex eis solis riiinam angelicam 
restaurari , pro eo quod Angelis mnltmn est cognata 
virginitas. — Sed haec positio non videtur esse 
conveniens, tum quia per decimam drachmam non 
solummodo corrupti, sed etiam virgines homines 
intelliguntur; lum etiam, quia nnilti carne corrupti 
multis virginibus praeferimtur , ul beata Maria Mag- 
dalena et Petrus apostolus multis aliis virginibus 
masculis et feminis absque dubio sunt superiores.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e164">
  Et ideo tertia positio est adhuc, quod supra 
  et novem ordines Angelorum addetur ordo decimus 
ex his, qui in vita ista non pervenerunt ad tantam 
meritorum excellentiam , ut exaltentur ad ordines 
Angelorum; sed meritis Christi salvati, decimum te- 
nent gradum, sicut pro eorum salule sol iustitiae 
Christus per decem gradus descendit, quod signa- 
tum fuit in miraculo facto Ezechiae, quarti Regum 
RatioMs. vigesimo '. — Et ista positio videtur esse salis pro- 
babilis, tum propter imperfectionem meritorum, 
quam habenl multi in via. tum eliam propter per-
fectionem electorum quantum ad numerum. quae 
erit in lerusalem superna. Perfectio aulem maxiraa 
in denario consistit, sicut infra ' dicetur, quando 
agetur de decalogo, vel de decimalione. Et ideo 
positionem istam possumus sustinere, quia eam pro- 
babilem reddit decimationis significatio et decimae 
drachmae inventio et solis per decem gradus de- 
scensio el ipsius denarii perfeelio.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e167">1. Ad illud ergo qnod obiicilur, quod quilibet 
ordo est in aliqua hierarchia; dicendura est, quod 
sicut praeter angelicam hierarchiam est nunc ponere 
hierarchiam ecclesiasticam ; sic praeter illas angelicas 
hierarchias erit intelligere, in decimo gradu salvari 
simul rationem ordinis et hierarchiae: hierarchiae 
inquam, per comparationem ipsorum ad invicem, quia 
non habebunt omnimodam aequalitatem ; sed ordi- 
nis per comparationem ad ordines superiores.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e170">2. Ad illud quod obiicitur de expressa reprae- 
sentatione summae Trinitatis, dicendum, quod sicut 
unitas addita novenario novenarium non perimit, 
sed salvat et ad perfectiorem numerum deducit ; 
sic decimus ordo, ex Iiominibus constitutus , reprae- 
sentationem summae Trinitatis ab angelicis spirilibus 
mm lollit, sed salva illa expressa repraesentatione , 
facit ad supernae civitatis maiorem perfectionem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e173">3. Ad illud quod obiicitur, quod est distinctio 
secundum dona gratiarum ; dicendum , quod non 
est secundum dona tantum, sed secundum dona 
quantum ad stcUum. Infra autem omnes status or- 
dinum Angelorum adhuc "^ est inteUigere statura ma- 
gis infimum in hominibus, et ita ordinem decimum, 
quamvis ex divina benignitate et largitate contingat, 
in gratia homines aequiparari Angelis, quibus sunt 
inferiores per naturam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q7-d1e176">4. Ad illud quod obiicitur. quod tunc erit ma- 
ior perfectio in hominibus; dicendum, quod falsum 
est , quia hoc non est propter raaiorem perfectionem, 
sed propter maiorem a Deo elongationem. Inflmus 
enim ordo inter omnes magis distat a Deo, sicut pri- 
mus maxime appropinquat; et quia homo pluribus 
gradibus natus est dislare a Deo quam Angelus, 
licet ex divina misericordia factus sit ei magis pro- 
ximus: ideo tenet decimum locum, ut sic ostenda- 
tur, quod excellat Angelus homineni per naturara, 
ostendatur etiam nihilominus, quantum Deus sibi 
invisceraverit hominern per misericordiam '.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>