<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30858">
        <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e111" type="question-title">Utrum Ordo sit sacramentum unum vel plura.</head>
        <p xml:id="bb-d4e30858-d1e114">Quarto et ultimo quaeritur, utrum Ordo sit sacramentum unum vel plura.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30858-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e122">Et quod sit unum, videtur : Per divisionem sacramentorum, quae dividuntur in septem. Si
            ergo alia non subdividuntur, videtur quod Ordo sit unum sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e125">Item, sacramentum unionis sive communionis est unum sacramentum. Ergo pari ratione et
            sacramentum Ordinis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e128">Item, ab eodem est unitas a quo est perfectio et complementum ; sed sacramentum Ordinis
            unum habet complementum, scilicet sacerdotium, quod complet omnes Ordines praecedentes :
            ergo unum est sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e131">Item, <quote xml:id="bb-d4e30858-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/ldc-p17">quanto aliqua virtus potentior,
              tanto magis unita</quote>. Ergo quanto sacramentum maius et excellentius, tanto magis
            unum ; sed sacramentum Ordinis est excellens et in statu excellenti collocat. ordinatum
            : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e138">Contra : Multiplicato inferiori, multiplicatur superius ; sed sacramentum est superius
            ad Ordinem : ergo, cum sint plures Ordines, sunt ergo plura sacramenta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e141">Item, cum Ordinis sacramentum dividitur, aut in partes integrales aut subiectivas. Non
            integrales, quia nulla pars integralis recipit praedicationem totius, sed quilibet
            gradus ecclesiasticus recipit praedicationem sui totius. Si in subiectivas, ergo redit
            idem quod prius, quod illud sacramentum multiplicetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e144">Item, hoc sacramentum est ordinatum ad dispensationem aliorum sacramentorum ; sed alia
            sacramenta differunt specie : ergo potentiae ordinatae ad illa debent differre specie :
            ergo videtur quod istud sacramentum per species diversas plurificetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e147">4. Item, sacerdos cum sacerdote habet convenientiam in sacramento Ordinis ; sed
            sacerdos cum diacono habet distinctionem et differentiam : constat quod non solum
            materialem, ergo specificam habet differentiam : ergo, cuni utrumque horum sit
            sacramentum, videtur quod Ordinis sacramentum diversas habeat species sacramentorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30858-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e156" type="question-title">Sacramentum ordinis est unum, habet tamen plures partes
            potestativas, unum perfectum Sacramentum constituentes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e159">Respondeo : Dicendum quod sacramentum Ordinis unum est, multas tamen habet partes, quae
            sacramentum non plurificant, pro eo quod non sunt omnino partes subiectivae, et tamen
            recipiunt praedicationem totius, quia naturam habent quodam modo partium subiectivarum,
            et tales sunt partes potestativae, quae maxime competunt ordini : tum quia ordo dicitur
            ordinata potestas, quae ex ordinatione multorum ad unum redditur perfecta, et quodlibet
            illorum participat rationem potestatis, licet non perfectionis ; tum etiam, quia ordo
            concernit distinctionem in partibus sicut et numerus. Unde quemadmodum partes numeri
            quodam modo habent naturam partium integrantium in hoc quod simul convenientes per
            ordinem reddunt numerum perfectum, ut partes senarii constituunt senarium, et tamen
            quaelibet pars numeri est numerus : sic omnes gradus Ordinum unum faciunt sacramentum
            perfectum, et tamen quilibet gradus Ordo dicitur. Et concedendae sunt rationes
            ostendentes hoc sacramentum esse unum, quamvis aliquae non sint multum cogentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30858-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e30858-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod multiplicato inferiori etc., dicendum quod istud verum est
            in eo quod habet naturam speciei sive partis subiectivae solum ; non sic est in
            proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e172">Ad illud quod quaeritur, utrum dividatur in partes integrales aut subiectivas, dicendum
            quod dividitur in partes potestativas, quae utrarumque partium habent naturam ; unde
            sicut divisio analogi tenet medium inter divisionem aequivoci et univoci, sic talis
            divisio medium tenet inter divisionem totius universalis et totius integralis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod ad dispensationem aliorum ordinatur, dicendum quod
            principaliter : ordinatur ad dispensationem Sacramenti altaris, quod unum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30858-d1e178">Ad illud quod obicitur de differentia, dicendum quod quodam modo est specifica, quodam
            modo non. Una enim species non disponit ad aliam, sicut unus Ordo ad alium disponit ; et
            ideo non est ibi specifica distinctio, sed tamen aliquo modo distinguuntur ; quia tamen
            ad unum complementum ordinantur, ideo unum sacramentum faciunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>