<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d3p1a2q2">
            <head xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Hd1e99">II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum personalis proprietas in Angelis sit substantialis , vel accidentalis.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e105">Secundo quaeritur, utrum personalis proprie- 
tas sit in Angelis accidentalis , vel substantialis. Et 
quod accidenlalis , videtur sic. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e108">1. <name ref="#Boethius">Boethius</name>^ dicit, quod <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e113"> omne proprium ma- 
Ad opposi- nat de genere accidentium, non solum proprinm 

individui, sed etiam speciei</quote>; sed individuum magis 
approximat accidenlibus quam species: ergo raulto 
fortius proprietas individualis de genere acciden- 
tinra est. Sed discretio personalis est proprietas 
individualis: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e117">2. Itera, Richardus de sancto Victore ' ait, <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e119"> quod 
in divinis est personalis discretio per originem., in 
Angelis per qualitatem, in hominibus utroque modon </quote> 
si ergo tam qualitas quam origo dicit proprietatem 
accidentalem in creaturis, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e124">3. Item, Porphyrius^ dicit, <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e126">quod individuum 
constat ex proprietatibus , quarura coUectionem ira- 
possibile est in altero reperire</quote>: sed tales snnt 
proprietates accidentales: ergo individuatio est per 
accidenlia. Sed per eadem est personalis diseretio, 
per quae est individuatio: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e130">4. Item , hnmana natura in Christo non habuit 
personalitatem nec discretionem personalem; sed 
constat, quod habuit quae sunt essentiaha substan- 
tiae rationah: ergo personahs discretio non est sub- 
stantiahs sive essentialis nec homini nec Angelo.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e133">5. Item, circinnscriptis omnibus accidentibus, 
res non cadit in sensu, sed solura in intelleclu; sed 
<quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e135">universale, dum inteUigitur, singulare, dum sen- 
titur^</quote>: ergo circumscriptis accidentibus, circum- 
scriliitur individnatio, ergo et personalis discretio, 
et sic idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e139">6. Item, discrelio personalis est discretio secun- 
dum numerum ; sed circumscripta quantilate, non 
est inteUigere numerum°: ergo nec discretionem 
personalem. Sed suhstantiale intelligitur, circum- 
scripto accidentali: ergo si discretio personalis non 
potest intelligi, accidentibus circumscriptis, ergo non 
est substantiahs Angelo, sed potius accidenlahs.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e142">CONTRA : 1 . Arguitur prirao per textum. Magi- Fandamenta. 
ster^ enim dicit, qnod <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e144">prima consideratio est de 
substanha</quote>, et sub prima consideratione corapre- 
hendit personalem discretionem: ergo videtur, quod 
personalis discretio est Angelo substantialis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e148">2. Item, <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e150">persona non est aliud quam indivi- 
dua substantia rationalis naturae' </quote>; sed individua 
substantia, in quantura huiusmodi, est in genere 
substantiae non per reductionem, sed directe, se- 
cundura rectam lineara: ergo, in quantum huius- 
modi, est in genere substantiae: ergo personalitas 
non est in genere accidentis, quia in eodem genere 
est albura, in quantum album, et albedo: ergo in 
eodera genere personalitas et persona.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e155">3. Item, <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Qd1e157">nuUura accidens est nisi in substan- 
tia individua *</quote>: ergo orane accidens consequitur 
individuitatem essentiae, et tam in rationah quam 
in irrationali hoc habet veritatem: ergo prius per 
naturam est aliquid individuum snbstantiae ratio- 
nalis, quam habeat accidens: ergo per prius per- 
sona: ergo et discretio in personalitate.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e161">4. Itera, quae differunt personalitate ° differunt 
in suis principiis substantiahbus, sicut patet in Pe- 
tro et Paulo; et quae sic differunt substantialiler 
discernuntur: ergo discretio personalis dicit diffe- 
rentiara substantialera : ergo non est proprietas ac- 
cidentalis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e164">5. Item, non est raaior discretio in accidentibns 
quam inter opposita; sed opposita non faciunt di- 
scretionem personalera , quia unns homo pruis est 
albus, postea niger, prius pner , postea senex; et 
tamen idem individuum est et una persona": ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e167">6. Item, accidentia diversa, cum sunt in uno 
supposito, sunt unum numero, ut grammaticum 
et musicum': sed hoc non esset, si diversilas se- 
cundum numerum vel secundum discretionem per- 
sonalem veniret ab accidentibus : ergo etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Dd1e170">
               <head xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Hd1e172">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d3p1a2q2-Hd1e175" type="question-title">Personalis proprietas non causatur ab accidentibus, 
  sed ab actuali coniunctione principiorum, 
  et in se est aliquid substantiale ; quod 
  autem ad hoc consequitur, hoc est aliquo modo 
  in genere accidentium.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e178">Repsondeo: Ad praedictoruiii intelligentiam no- 
tandum, quod circa hjc est triplex modus dicendi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e181">Quidam namque dicere voluerunt , quod per- 

Moins ii- sonalis discretio est accidentalis proprietas, quia 

cendi 4. j|jpmj[?^ q^Qj ggf i^ genere accidentis, et quod eliam 

causatur ab accidentibus , sicut discretio numeralis. 

Sed in hoc differentia est, quia discrelio numeralis 

causatur a diversitate proprietalum, in quibus com- 

municat creatura rationalis et irrationalis ; sed di- 

scretio personalis a proprietatibus, quae insunt pro- 

improbatar. prie rationali creatnrae. — Sed illud improbatur in 

opponendo per nuiltas rationes. Nec potest habere 

veritatem, quod distinctio individualis sit ab acci- 

dentibus, cum individua differant seeundum sub- 

stantiam, non soluni secundum accidens; et siraihter 

de discretione personali intelligendum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e184">Et ideo alius modus est dicendi, quod discretio 
personalis dicit proprietatem accidentalem , quae 
tamen non causatur ab accidentibus , sed a sub- 
stantia^ sive principiis substantialibus; sicut unitas, 
quae esl principiura numeri, est in genere acciden- 
tis, tamen immediate habet ortum a substantia. — 
Non probj- Sed cuui pcrsoua dicat idem quod supposilum ra- 
tionalis naturae, ut est in genere substantiae; non 
videtur probabile, quod personalis discretio dicat 
proprietatera accidentalem solum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e188">Et ideo est tertius modus dicendi, quod discre- 
tio personalis , etsi videatur dicere accidens, quia 
dicit per modum accidentis, tamen principaliter 
dicit quid substantiale ; et si aliquo modo importat 
accidens, hoc est consequenter ; illud tamen imme- 
diate habet ortum a principiis substantialibus. — 
Raiio. Et hoc patet sic. Discretio personalis addit supra 
discretionem individualem; discretio autem indi- 
vidualis duo dicit , scilicet individuationem et 
consequenter distinctionem. Individuatio autera est
ex principiorura indivisione * et appropriatione ; 
ipsa enim rei principia, dum coniunguntur , invi- 
cem se appropriant et faciunt individuum. Sed 
ad hoc consequitur esse discrelum sive esse distin- 
ctum ab alio, et surgit ex hoc numerus, et ita 
accidentalis proprietas °, consequens ad substan- 
tiara. — Et sic individualis discretio dicit aliquid ac- Djscretio u 
cidentale, et aliquid substantiale; personalis au-dtdn^j^^itw 
tem addit supra hanc dignitatem personalitatis. Di-Slf " 
gnitas autem illa duo dicit, scilicet nobilitatem ra- 
tionalis naturae, quae est, quod natura rationahs 
tenet principatum inler naturas creatas; unde non 
est ordinabilis ad perfectiorem formam. Et haec 
nobilitas, etsi |)er modum qualitatis habeat intelhgi, 
tamen essentialis est naturae rationali. — Dicit etiam 
illa nobilitas actualem eminentiam, ita quod in 
supposito nuUa sit alia nalura ita principalis, ut 
natura rationalis, ut quasi sit per se sonans-. El 
ideo, quia hoc deficit ei in Christo, natura rationa- 
lis creata non facit personalitatem, et hoc est acci- 
dentale. — Dicendum igitur , quod quemadraodum in- 
dividualis discretio est ex existentia formae natu- Notandam, 
ralis in niateria, sic personalis discretio ex existentia 
naturae nohilis et superemineniis in supposito. Et 
ideo, quaravis utrobique importetur quid suhstantiale, 
et similiter accidentale consequens — hoc dico in 
creatura — non tamen imporlatur accidentale , quod 
causetur vel ortum habeat ab accidente, sed potius 
consequitur formam in materia, vel naturam in 
supposito.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e191">Ex his palet veritas problematis et dissolutio 
obiectionum pro parte. Si enim quaeratur, utrum 
personalis discretio sit proprietas substaniialis , vel 
accidentalis; si substantialis proprietas dicatur, 
quia immediate sequitur substantiam; sic dicendura conciusio i 
est, esse substantiale. Si substanliale dicalur, quia 
non exil genus substantiae; dicendum, quod quo- conciasio 2 
dammodo sic, et quodammodo non. Similiter si 
dicatur accidentalis proprietas, quia causatur ab 
accidentibus; sic dicendum sirapliciter, quod non ; cona^isio 3 
si vero accidentalis , quia est in genere accidentis; 
sic potest dici. quod quodamiuodo sic, quodam- concinsio 4i 
modo non, secundum distinctionem primo factam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e194">Quod ergo obiicitur, quod personalis discretio 
pertinet ad subslanliam, et non causalur ab acci- 
dentibus; hoc totum concedendum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e197">1. Quod obiicitur in oppositum, quod proprium soiotio op 
omne manat de genere accidentium ; dicendum, '"""""""^ 
quod Boetbius loquitur de propria passione, et hanc
dicit manare de genere accidentiiini, non quia non 
causetur ex principiis subiecti, sed quia, etsi ex 
ipsis causelur , fornialiter tamen est in genere ac- 
cidentium '. Dupliciter ergo deflcit illa ratio. Primo, 
quia peccatin intellectu Imius m\mnis proprium. Est 
enim proprietas quantum ad rem, et est proprietas 
quantum ad modum; el <name ref="#Boethius">Boethius</name> intelligit de eo 
quod realiter est propria passio, non de eo quod 
est proprietas quantum ad modum. Proprietas autem 
individuatis aut proprietas personalis , etsi videatur 
dicere proprietatem consequentera esse, sicut acci- 
dens, realiter lamen non dicit nisi appropriatioiiem 
principiorum per indivisionem; hoc dico quantuni ad 
proprietatem individualem. Similiter proprietas per- 
sonalis non dicit ultra hoc nisi dignitatem sive no- 
bilitatem naturae rationalis, quae nobilitas non est 
ei accidentalis, nnmo simpjiciter et omnino essen- 
tiahs.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e203">Peccat etiam praedicta ratio in malo intellectu 
praedicati, quia proprium dicitur mcuiare de ge- 
nere accidentium, non quia m?im\, db accidentibus , 
sed quia manat a substantia, existens de genere 
accidentium; sic in proposito. Unde sicut unitas , 
quae est principium numeri, ortum habet a prin- 
cipiis substantiae , accidentahter ad ipsam relalis, 
non autem a principio aliquo, quod sit in genere 
accidentis; sic intelhgi potest de discretione perso- 
nali, secundum id quod in ea accidentale est , utpote 
comparatio ad alteram personam, respectu cuius 
habet distingui et numerari; et eminentia dignitalis 
in supposito respectu alterius naturae. quam non 
habuit humana natura in Christo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e206">2. 3. Quod obiicitur, quod discretio personahs 
est per qualitatem; dicendum, quod intelligitur de 
quahtate, quae est in genere qualitatis quantum ad 
modum, non autem quantum ad rem. His enim 
duobus" distinguuntur praedicamenta vel quantum 
ad essentiam, vel quantum ad modum; et aliquid
est in genere substantiae, quod nihiiominus habet 
modum accidentis; unde etiam consuevit distingui ujstmctio. 
qualitas duplex, scilicet substantialis et accidenta- 
lis^ — Vel dicendum, quod Richardus loquitur de Auier. 
distinctione personali quantum ad nostram cogni- 
tionem; et quia cognitio nostra est per accidentales 
quahtates, dixit, personas creatas distingui quah- 
tate. — Et per hunc modum intelligitur verbum 
Porphyrii, qui dicit, individuum constare ex coUe- 
ctione proprietatum ; loquitur enini secundum ratio- 
nem et cognitionem , non secundum rem ; et sic 
patet tertium.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e210">4. Quod obiicitur , quod in Christo humana na- 
tura non habuit personahtatem; dicendum, quod 
hoc est ratione illius eminentiae, quae consequitur 
ad nobilitatem ; et illa supereminentia dicit quandam Noiandum. 
dignitatem accidentalem, sicut prius ostensum est, 
quae amitti potest non solum per deperditionem , 
sed etiam per dignioris supei-inductionem, sicut 
alibi raelius dicetur''.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e213">5. Quod obiicitur de sensu et intellectu, di- 
cendura, quod etsi sensus solummodo sit singula- 
rium , intellectus tanien potest esse non solum uni- Notandnm. 
versalium, sed etiam singulariura : unde non est 
intelligenda illa difTerentia cum praecisione. Et hoc 
patet, quia solus intellectus comprehendit inlrinseca 
principia Petri et Platonis; et circurascriptis orani- 
bus accidentibus, dicit, eos esse discretos et di- 
stinctos ^</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q2-d1e216">6. Quod obiicitur de nuraero, dicendum, quod 
sicut unitatem subslantialem consequitur unilas ac- 
cidentalis inseparabiliter, quae non est principiura 
indivisionis", sed consequens ad illam; sic diversi- 
tatem substantialem consequitur numerus insepa- 
rabiliter; tamen secundum rera et naturam distin- 
ctio illa est a substantiali principio, non accidentali. 
Et sic patet totum.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>