<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 7, Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 7, Divisio textus</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e6920">
        <head xml:id="bb-d1e6920-Hd1e119">III, D. 7, Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d1e6920-d1e122">Supra narravit <name ref="#Lombard">Magister</name> multorum opiniones. In hac parte applicat ad principale propositum,
    videlicet ad explicandas ambiguas locutiones. Dividitur autem pars ista in partes tres
    secundum illas tres opiniones. In quarum prima explicat locutiones ambiguas secundum opinionem
    primam. In secunda vero secundum opinionem secundam, ibi : In secunda vero sententia huius
    traditionis. In tertia vero secundum tertiam, ibi : In hac igitur sententia sic dicitur : Deus
    factus homo etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6920-d1e128">Prima pars dividitur in duas. In quarum prima, iuxta primam sententiam, ambiguas locutiones
    exponit. In secunda vero ea, quae praedictae opinioni videntur contraria, dissolvit, ibi :
    Huic autem sententiae opponitur.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6920-d1e131">Secunda vero pars principalis dividitur in partes tres. In quarum prima locutiones praemissas
    explanat. In secunda vero auctoritates prius positas explanat, ibi : Determinant autem
    auctoritates, quae primae etc. In tertia vero alias auctoritates, quae videntur adversari,
    reducit ad concordiam, ibi : Sed his videntur adversari etc. Et illa pars in multas posset
    dividi partes secundum multas auctoritates, sicut in littera patet.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6920-d1e134">Similiter tertia pars principalis dividitur in partes tres. In quarum prima explicat
    locutiones praemissas secundum tertiam sententiam. In secunda vero elicit ex praemissis
    quamdam aliam locutionem non esse recipiendam, ibi : Et licet dicatur homo Deus etc. In tertia
    vero et ultima ostendit se in praecedentibus opinionibus suspensam tenuisse sententiam, ita
    quod ad nullam praedictarum opinionum declinaverit magis quam ad alteram, ibi : Satis
    diligenter iuxta diversorum sententias etc. Et ex hoc patet quod non est imponendum <name ref="#Lombard">Magistro</name>
    quod fuerit ex opinione tertia.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>