<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p1a3q2">
            <head xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 1, A. 3, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli in corporibus assumtis 
      exerceant operationes convenientes potentiae sensitivae.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e105">Secundo quaeritur circa lioc, ulrumAngeli in 
assumtis corporibus habeant operationes convenien- 
tes potentiae sensitivae; et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e108">1. <quote xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Qd1e110">Idem est principium motus et sensus</quote>, 
,d oppoii- sicut dicit Pliilosoplius ' ; sed Angelus corpori as- 
sumto dat motum : ergo et sensum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e114">2. Item, sicut Angelus assumit corpus habens 
organa apta ad molum, ita assumit corpus habens 
organa apta ad sensum — sicut enim illud corpus 
assumtum habet manus et pedes , ita habet oculos 
et aures — sed organa sentiendi sine sensu sunt inu- 
tilia: ergo si non frustra assumit ilia organa, vi- 
detur, quod illa sensificet et per illa sentiat.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e118">3. Item , quod habet operationem consequentem 
proprium speciei habet operationem consequentem 
proprium generis -; sed sicut proprium hominis est 
risibile, ita proprium animalis est esse sensibile: 
ergo sicut Angelus in corpore assumto potest ridere 
et lugere, sic etiam potesl videre et audire.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e121">4. Item , aut Angelus de sua natura habet sen- 
sum, aut non habel. Si non; cum sensus sit cogniti- 
vus particularium ^, non cognoscit particularia, quod 
plane falsum est. Si vero sensum habet; cum sen- 
sus sit potentia, qua mediante sensificantur organa 
corporalia, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e124">5. Item, Angelus existens in corpore assumto 
cognoscit haec sensibilia; aut igitur potentia Mna- 
teriali, aut potentia, quae nata sit alligari corpori. 
Si polentia immateriali , ergo ita i)ene cognoscit 
distans, sicut propinquum — igitur Angelus, qui est 
Romae , audit nos loquentes Parisius — ergo non in- 
digeret moveri et discurrere. Quodsi hoc est fal- 
sum, reslat, quod illa cognoscit potentia, quae est 
corpori proportionabilis et concernit determinatam 
distanliam. Si ergo iste est sensus, patet elc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e127">6. Iteni, nihil palitur a corpore, nisi sensum 
habeat corpori proportionabilem; sed Angelus cre- 
matur ab igne: ergo si sensus eius potest pati a 
corpore, multo fortius potest per corpus sentire, 
cum per naturam magis sit natus in corpus agere 
quam a corpore poenam suscipere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e130">7. Item , Angelus, aspiciens me in assumto cor- 
pore , suscipit in oculo meam similitudinem , et * 
cum oculus sit corpus pervium et tersum , ulterius 
de sua simihtudine iudicat; hoc planum est: si ergo 
ad sensum niliil plus requiritur quam receptio 
et iudicium , videtur , quod sentiat per corpus as- 
sumtum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e133">Ad oppositum: 1. Sensus praesupponit vitam;Ftindamenta. 
sed Angelus corpus assumtum non vivificat, sicut 
probatum est supra^: ergo nec sensiflcat, ergo per 
ipsum non sentit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e137">2. Itera, sensus praesupponit actum vegetativae^; 
sed Angeli in corporibus assumtis non habent opera 
vegetativae: ergo nec opera sensitivae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e140">3. Item, si Angeius sentiret per corpus, cum 
sensus ille, qui fit mediante organo corporah, sit 
naturae corporeae alligatus, Augelus natus esset, 
sicut et anima , per naturam uniri corpori : ergo 
quando non haberet corpus. non haberet esse per- 
fectum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e143">4. Item, si Angelus sentiret per corpus, cum 
sentire sit actio coniuncti, Angelus suas operationes 
ministeriales communicaret corpori : ergo deberet 
coramunicare poenam et gloriam, quod est falsum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e146">5. Item, sentire proprium est animalis: ergo 
nulli competil senlire, nisi cui competit esse ani- 
mal; sed hoc nullo modo corapetit Angelo: ergo elc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e149">6. Item, si sentire est mediante organo corpo- 
reo, ergo non cognosceret hominem clauso oculo 
nec cognosceret hominem a tergo nec cognosceret 
hominem in obscuro; quae orania cum sint falsa , 
restat, quod Angelus in corpore assumto non habeat 
opera competentia potentiae sensitivae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e152">Quaeritur igitur, quae opera conveniant vel 
exerceantur ab Angelo in corpore assumto.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Dd1e156">
               <head xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Hd1e158">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Hd1e161" type="question-title">Angelus in corpore assumto opera potentiae sensitivae 
non exercet, quatenus sunt actus sentiendi 
per organa , sed quatenus sunt ab 
anima ut movente.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e164">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est 
notandum, quod cuin aniraa uniatur corpori ut 
perfectio et ut motor , quaedam sunt operationes, 
quae consequuntur ipsam animam in corpore , ut  
est motor; quaedam, ut est perfectio; quaedam
partim sic , et partim sic. Differenti autem modo 
exercet anima in corpore operationes, quae consequuntur 
ipsani ut motorem , et iit pei-fecttonem. 
Nam operationes, quae consequuntur animam ut 
motorem, sic exercet per corpus, quod illas eas- 
dem exercet in corpus, quia non solum movet alia 
corpora, sed etiam corpus proprium. Operationes 
vero, quae consequuntur animam in corpore, ut 
est perfectio, sic exercet anima m corpore per 
corpus , quod exercet eas cum corpore , sicut patet : 
anima clauso oculo corpus aliquod videre non po- 
test. Tertias autem operationes exercet in corpore 
quasi utroque modo '. Et ideo priniae competunt 
animae, ut est hoc aliquid et motor cUfferens a 
mobili, secundae vero. ut est forma iuncta ma- 
teriae.</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e167">Quoniam igitur Angelus unitur corpori assumlo 
non ut perfcctio , sed ut motor , ideo primas ope- 
rationes exercet plene in eodem corpore, secundas 
minime, tertias vero quodammodo sic , quodammodo 
non. — Et lioc melius patet, si descendamus exem- 
pliticando. Moliis pror/ressivus, sive quicumque alius 
sit membrorum exteriorum , est ab anima in cor- 
pore, ut est motor vel motrix ; et ideo competit 
Angelo. Sentire vero per organa corporis competit 
animae, ut est illorum organorum perfectio — sicut 
enim anima perficil totum corpus, ila visus sive 
potentia visiva perficil oculum — et hoc non convenit 
Angeio in corpore assumto. Ridere vero est operatio, 
quae partim competit animae, ut est motor, partim 
ut est perfectio. Ibi enim est quaedam cordis exhi- 
laratio , et haec est ab anima, ut est perfectio ; 
est ibi etiam quaedam genarwm motio, et haec est 
ab anima, ut est motor. Ratione prirai non convenit 
Angelo. sed solnm ratione secundi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e170">Ex hoc patet responsio ad quaestionem propo- 
concinsio sitam. Si enim vocenlur opera potentiae sensitivae 

bimembris. jp^j ^^^j^^^ sentiendi per organa, sic breviter dicen- 
dum, quod Aagelus non exercet ea per corpus as- 
sumtum. Si autem extendantur opera potentiae sen- 
sitivae ad ea quae sunt ab anima ut movente, sic 
communicat ea corpori. — Rationes igitur probantes, 
Angelum non sensificare corpus ' assumtum, conce- 
dendae sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e174">1. Ad illud vero quod primo obiicitur in con- 
soiutio op- trarium, quod idem est principium motus et sensus; 
positorum. ,|i(.g^|-|,„^^^ qyfifj <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> loquitnr de' animalibus, 

in quibus vult, quod cor sit principium sensus, si- 
* cut et principinm motus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e180">2. Ad illud quod obiicitur, qnod corpus illud 



habet organa facta ^ ad sentiendum ; dicendum, quod ■; 

Angelus non tantum assumit corpus humanum ut 
instrumentum ad operandum , sed etiam ut signum 
conveniens ad se ostendendum. Et quia corpus ca- \ 

rens organis debitis homini non esset convenienter 
angelici spiritus ostensivum ; ideo corpus habens 
omnia organa assimiit, non ad ipsorum organorum 
sensiflcationem , sed potius ad sui ipsius ostensionem. :</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e183">3. Ad Ulud quod obiicitur, quod communicat 
corpori operationem consequentem speciem etc. ; di- j 
cendum, quod ridere non est actus consequens spe- Noiandnni| 
ciem hominis, prout dicit motum solum genarum | 
exteriorum, quia sic consequitur animam ut moto- 

rem, sed prout cum hoc dicit aliquem actum inte- 
riorem, qui conseqnitur existenliam animae in cor- 
pore, ut est perfectio'; hoc autem raodo non cora- 
petit Angelo, sed solum primo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e186">4. Ad illud quod obiicitur, quod Angelus ha- 
bet sensum, quia cognoscit singularia; dicendum, 

quod sentire potest accipi communiter et proprie scntire di. 

. . ^ . . , Inr tripli 

et magts proprie. Communiter sentire idem est, ter. 
quod rem ut praesentem cognoscere, secundum quera 
modum accipit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Paulinam in hbro de 
Videndo Deo". Secundo modo sentire idem est, 
quod rem ut hic et nunc cognoscere; et sic accipit 
<name ref="#Boethius">Boethius</name> ', cum dicit , quod <quote xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Qd1e194"> sensus est particula- 
rium, et intellectus universalinm </quote>. Tertio modo 
sentire idem est, quod speciem existentem in ma- 
teria praeter materiara mediante organo corporeo 
suscipere: et sic accipit Philosopbus in secundo de 
Anima °, cum dicit , quod <quote xml:id="bb-l2d8p1a3q2-Qd1e197"> sensus est susceptivus 
specierum in materia praeter materiam </quote>. Primis 
duobus modis non differt sensus ab intellectu re, 
sed ratione tantum, et lioc modo bene ponitur in 
Angelo; Angelus enim per suam potentiara intelle- 
ctivam cognoscit rera ut praesentem et ut hic et 
nunc, dirigendo aspectum super ipsam '. Tertio vero 
modo differt potentia sensitiva ab intellectiva re et 
ratione. et illo tertio raodo sensus est potentia alli- 
gata corpori ; et hoc modo spiritui angelico non 
convenit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e201">5. Ad illud quod obiicitur, quod si cognoscat 
potentia immateriali. tunc niliil facit ad hoc distan- 
tia; dicendum, quod dum singularia cognoscit et 
sentit, potentia immateriali cognoscit, aspectum ta- 
nien super rem cognitam dirigit; et ideo, si res 
illa non est ei praesens sive imraediate coniuncta, 
necesse est, vel virtutem Angeli deferri usque ad 
ipsam , vel e converso. Et quoniam tam virtus An- 
geli quam obiecti est virtus finita, ideo nec cogno-
scit nec potest cognoscere in quantacuraque distan- 
tia. Hoc autem non est propter virtutis inateriali- 
tatem , sicut est in sensu corporis , sed propter 
virtutis finitatem.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e204">6. Ad illud quod obiicitur, quod patitur ab 
igns; dicendum, quod illud non concludit. sicut 
melius ostendelur in quarto'; sensus eiiira et af- 
fectus spirilualis sufQcit ad sentiendum verura do- 
lorem , sicut ostendetur ibidem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p1a3q2-d1e208">7. Ad illud quod obiicitur, quod recipit el iu- 
dicat; dicendum, quod cum ista duo sint in sensu, 
videiicet receptio et iudicium; receptio est princi- 
pabter ratione organi, sed iudicium ratione virtutis. 
In sensu autem corporeo sic est receptio in organo, 
quod est receptio pariter et in virtute: et sic est
iudicitmi virtutis illius in organo, quod non praeler 
organum: et ideo tara receptio quam iudiciim est 
totius coniuncti. In oculo vero Angeli sic est rece- 
ptio in organo, quod non est receptio in virtute 
aliqua illi organo alligata; et sic est iudicium a 
virlute in organo, quod etiam praeter organum. 
Unde Angelus ita bene perciperet aliquem clausis 
oculis, sicut apertis; et ideo nec est ibi receptio et 
iudicium , secundura quod competit sensui ; ac per 
hoc non est ibi sensus exterior. Nec etiam oculus 
Angeli dicitur oculus nisi aequivoce ; et tale ° corpus 
plus habet rationem insirumenti quara organi, licet 
organicum possit dici propter assimilationem, quam 
habet cum corpore naturali. Et sic patet totum ^
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>