<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 26, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 26, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d26dt">
        <head xml:id="bb-l1d26dt-Hd1e97">I, Distinctio 26, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d26dt-d1e100">Supra Magister egit ' de his quae dicuntur de Deo secundum suhslantiam ; hic secundo agit
          de his quae dicuntur de Deo secundum relationem. Dividitur autem haec pars in duas. In
          prima agit de his quae dicuntur de Deo proprie et aeternali- ter. In secunda agit de his
          quae dicuntur de Deo temporaliter et communiter \ infra distinctione tri- gesima: Sunt
          enim quaedam, quae ex tempore. Prima iterum pars dividitur in duas; quia quaedam sunt
          proprietates sive relationes personales , et de his agit primo; quaedam nmi personales, et
          de his agit secundo, infra distinctione vigesima octava: Praeterea considerwri oportet,
          quod non tantum tres etc. Prima iterum pars dividitur in duas. In prima assignat
          proprietates personarum, secundum quod in ipsis personis assignantur. In secunda vero agit
          de ipsis, secundum quod eas contingit diversis nominibus exprimi, infra distinctione
          vigesima se- ptima: Hic quaeri poiest, utrum proprietates etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26dt-d1e103">Prima pars habet duas. In prima Magisler as- signat proprietates personarum. In secunda
          vero circa assignationem movet dubitationem , ibi: Hic quaeritur, quomodo proprium dicatur
          esse nato etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26dt-d1e106">Prima pars habet tres partes secundum tria capitula °. In prima determinat, quibus
          assignentur proprietates, quia hypostasibus. In secunda assignat, quae sint iliae
          proprietates , ibi: Jani de proprie- tatibus personarum videamus. Tertio ostendit, quid
          sint illae proprietates , quoniam sunt relationes sive dictae secundum relationem, non
          tamen secundum accidens , et hoc tertlo capitulo facit, ibi: Quocirca sciendum est, non
          omne etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26dt-d1e109">Hic quaeritur, quomodo dicatur esse proprium nato Deo. Haec est secunda pars, in qua
          movet dubitationes iuxta praedictas assignationes , et haec pars habet duas. In prima
          movet dubitationem contra assignationem proprietatis Filii. In secunda contra
          assignationem proprietatis Spiritus sancti , ibi: Hic quaeri potest , utrum Pater. Prima
          pars habet duas. In prima proponit quaestionem et solvit au- ctoritate'' <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>. In secunda illam solutionem ap- plicat etiam circa
          proprietatem Spiritus sancti , quae est donum, M: Ita etiam de Spiritu sancto di- cendum
          est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26dt-d1e116">Similiter secunda pars habet duas partes. In prima quaerit et solvit ; in secunda
          quorundam po- sitionem improbat. Primum facit ibi: Hic quaeri potesl , utruni Pater elc;
          secundum facit ibi: Qui- dam tamen putant, Spirituni sanctuni etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>