<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e4862">
        <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e111" type="question-title">Utrum Baptismus flaminis sine Baptismo fluminis sufficiat ad
          salutem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e4862-d1e114">Circa primum sic proceditur et quaeritur utrum Baptismus flaminis sine Baptismo fluminis
          sufficiat ad salutem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e4862-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e122">Et quod non, videtur : Primo auctoritate Domini, Ioannis 3, 5 : <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/io3_5">Nisi quis renatus fuerit</quote> etc. ; sed nullus sic renascitur nisi baptizetur
            Baptismo aquae : ergo nullus intrat in regnum caelorum sine Baptismo aquae : ergo
            Baptismus flaminis sive Spiritus non sufficit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e128">Item, hoc ipsum probatur exemplo, quia <ref xml:id="bb-d4e4862-Rd1e130" ana="act10_44">Actuum decimo</ref> dicitur
            quod Cornelius et qui cum eo erant prius receperunt Spiritum Sanctum et postmodum
            baptizati sunt Baptismo aquae. Ergo videtur quod baptizati Baptismo flaminis tenentur ad
            Baptismum aquae : ergo sine hoc non est salus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e134">Item, si aliquis posset salvari sine Baptismo aquae, maxime videtur de parvulo, cui
            citius debet ex misericordia Dei subveniri ; sed parvulus, qui non est renatus aqua,
            damnatur, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De fide ad
            Petrum, et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e139">Firmissime tene</quote>, etc. : ergo nullus alius
            sine aquae Baptismo, quantumcumque aliter baptizatus sit, salvari potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e143">Item, si aliter quam per Baptismum aquae potst quis salvari, ergo Baptismus aquae non
            est sacramentum necessitatis : ergo non peccant qui nolunt baptizari ; sed hoc st
            manifeste falsum : ergo sine Baptismo aquae non est salus : ergo nullus alius sufficit
            sine hoc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e147">Contra : Ioannis 11, 26 : <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/io11_26">Omnis qui vivit et credit in me, non
              morietur in aeternam</quote> ; sed iusti credunt et fideles sunt, antequam baptizentur
            : ergo, si moriuntur in tali fide, non moriuntur in aeternum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e153">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit, et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e158">Ille
              quem regeneraturus eram, gratiam, quam poposcit, non amisit</quote>. Ergo me qui
            mortuus erat non regeneratus, erat salvus sine Baptismo aquae : ergo baptismus
            poenitentiae sine isto dat salutem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e162">Item, gratia gratum faciens est dispositio sufficiens ad salutem ; dispositio autem ad
            gratiam est toto corde ad Deum redire et ab errore recedere, et hoc totum potest esse
            per Dei gratiam sine Baptismo fluminis : ergo aliquis solo Spiritus Sancti Baptismate
            salvari potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e165">Item, <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e167">propter quod unumquodque, et illud magis</quote> ; sed Baptismus fluminis
            sive aquae non sanctificat nisi per Spiritum : ergo Spiritus magis sanctificat et facit
            dignum vita aeterna. Si ergo aliquis habeat Baptismum flaminis, habet sanctificationem ;
            et qui hoc habet, habet quod sufficit ad salutem : ergo etc. Si tu dicas quod nemo
            potest habere. Baptismum flaminis, nisi prius baptizetur Baptismo aquae, ostenditur esse
            falsum : primo, quia Deus nullum obligat ad impossibile ; et iterum, nulli se negat
            requirenti ipsum. Si ergo aliquis, qui non potest baptizari, ad Deum convertitur, Deus
            convertitur ad ipsum ; sed hoc non. est nisi per collationem Spiritus Sancti, et hoc est
            baptizari Baptismo flaminis : ergo ille potest haberi sine alio. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4862-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e174">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e177" type="question-title">Baptismi fluminis et flaminis sunt necessarii, ille tantum
            necessitate praecepti; sed praepediente impossibilitate, sufficit baptismus
            flaminis</head>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e180">Respondeo : Dicendum quod Baptismus flaminis et Baptismus fluminis uterque est
            necessarius ad salutem. Sed primus est necessarius, non quia sit in praecepto, sed quia
            sine illo nullus liberatur a peccato. Et quoniam omnes peccatores nascimur, et nullus
            salvari potest nisi liberetur a peccato, ideo,nullus sine Baptismo flaminis, neque
            parvus neque magnus, potest salvari. Baptismus autem fluminis sive aquae est
            necessarius, quia Deus instituit et quia instituit sub praecepto ; et quoniam quae
            praecepta sunt sunt necessaria ad salutem, ideo talis Baptismus est ad salutem
            necessarius. Sed quoniam Deus neminem obligat ad impossibile ex suo praecepto , ut dicit
              <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> ; et iterum, quod quis non potest facere, si
            velit facere, reputatur ei pro facto, sicut dicit Glossa super illud Psalmi [57, 2] :
              <quote xml:id="bb-d4e4862-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/ps57_2">Etenim in corde iniquitates operamini</quote> etc. : Quod non
            potes facere et vis, Deus factum reputat : ideo Baptismus aquae non sic est necessarius
            quin, si adsit voluntas et desit possibilitas, non salvetur aliquis sine ipso.
            Concedendum est ergo quod Baptismus flaminis sine Baptismo fluminis sufficit, dum tamen
            homo habeat voluntatem et praepediatur ut ante mortem non recipiat, praepediente
            necessitate, sicut ostendunt rationes ultimae. Concedendum est nihilominus quod qullus
            sine hoc potest salvari, si possit et negligat baptizari. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod potest quis salvari, non percepto sacramento
            Baptismi. sed non potest, sacramento contempto. tunc autem contemnit, cum baptizari
            potest et locus et tem pus se offert et negligit ; et tunc etiam privatur Baptismo
            flaminis, quia a gratia cadit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4862-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-d4e4862-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e199">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de Domini mandato et ad illud de Cornelio, iam patet
            responsio, quia utrumque intelligitur in eo qui facultatem habet et non praepeditur
            necessitate. Nam Cornelius locum et tempus habebat, et Domini mandatum affirmativum eum
            qui poterat obligabat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e202">Ad illud quod obicitur de parvulo, quod tunc maxime parvulus non baptizatus poterit
            salvari, dicendum quod parvulus, si haberet Baptismum flaminis sine Baptismo aquae,
            nunquam damnaretur. Quod ergo damnatur, hoc est quia privatus Baptismo aquae caret
            gratia Spiritus Sancti, quia aliter ad gratiam non potest disponi, quantum est de iure
            communi, nisi Deus faciat de privilegio speciali, sicut in sanctificatis in utero. Sed
            adultus, de sententia communi, potest per fidem et dolorem de peccatis ad gratiam
            disponi, secundum illud Ezechielis. [33, 12] : Quacumque hora ingemuerit peccator, vita
            vivet etc. Unde non est simile, quia unicuique plus valet fides sua quam aliena ; et ita
            adulto voluntas sua quam parvulo voluntas aliena. Nec damnatur parvulus propter
            transgressionem praecepti, sed propter culpam originalis, quae remanet non deleta. </p>
          <p xml:id="bb-d4e4862-d1e205">Quod ultimo obicitur iam solutum est, quia dicitur sacramentum necessitatis, non quia
            sine ipso non possit homo salvari, sed quia ad hoc tenetur, si potest, et, hoc neglecto,
            non potest salvari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>