<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p1a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum aequalis et similis secundum mutuam relationem in divinis
          dicantur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e103">Tertio quaerilur, utrum praedicta nomina, sci- licet aequalis et similis, dicant mutuam
          relationem, secundum quam Pater Filio, et Filius Patri sit ae- qualis. Et quod non,
          videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e106">1. Quia secundum <name ref="#Dionysius">Dionysium</name>": <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Qd1e111"> In causalibus non
          recipimus reciproeationem </quote> ; sed Pater est prin- cipium Filii: ergo non cadit ibi
          reciprocatio , ut di- catur Pater aequalis Filio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e115">2. Item, hoc videtur ratione; quia enim Filius similis est Patri, ideo dicitur similUudo
          Patris: ergo si e converso Pater est similis Filio perfecte, ergo Pater est similitudo
          Filii. Haec autem non recipitur: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e119">3. Item, qui est aequalis alii secundum aequa- litatem sibi adaequatur: si ergo Pater est
          aequalis Filio, ergo ei - adaequatur; quaero: a quo? aut a se, aut ab alio. Non a se, quia
          quicumque aequat se alii, abquid agit in se; sed Pater nihil agit in se, ergo non
          adaequatur nec a se; nec ab alio ae- quatur: ergo non est aequalis Fiho.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e122">CONTRA: 1. Simile et aequale sunt relativa ae- quiparantiae; sed ista denominant
          consimiliter utrum- que exlremum ' : ergo si Filius est simiUs Patri , pari ratione Pater
          est similis Filio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e125">2. Item , ratio similitudinis est convenientia vel indifferentia in qualitate vel
          substantia; sed conve- nientia aequaliter respicit utrumque extremum, et indifferentia*:
          ergo si Filius est indifferens Patri et e converso, Pater est similis Filio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e128">3. Item, omne plurale geminat suum singulare; sed haec conceditur: Pater et Fihus sunt
          similes et aequales, ergo Pater est simihs; quaero: cui? aut sibi, aut alii^. Non sibi:
          ergo alii.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Hd1e133">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p1a1q3-Hd1e136" type="question-title">Similis et aequalis in divinis dicuntur secundum mutuam
            relationem, prout simpliciter dicunt convenientiam in quantitate et qualitate; non vero,
            prout superaddunt rationem originis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e139">Respondeo : Dicendum , quod similis et aequa- lis dupliciter accipiuntur: aut prout
            dicunt conve- nientiam in quantitate vel qualitate, aut prout supra convenientiam addunt
            imitaiionem vel expressionem perfectam. Primo quidera modo sunt relativa aequi-
            conciusio i parantiae, et dicuntur ad convertentiam, secundum quod probant rationes
            secundo inductae. Alio modo similis et aequalis addunt super hoc ° rationem originis —
            unde aequalis dicitur quasi adaequatus, el similis quasi assimilatus — hoc modo non con-
            conciasio 2 venit nisi ei qui est ab altero, et hoc modo procedunt primae rationes ,
            quod Pater non dicilur simihtudo Filii per imitationem, nec aequatur Filio per ema-
            nationem ab alio, sed aequat sibi Filium.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q3-d1e142">Quod tamen dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>, quod non recipi- mus
            reciprocationem etc. ; loquitur de causa ' pro- "'™' prie, prout differt ab effeclu per
            essentiam: hoc autem modo Pater non est causa Filii, immo bene est habitudo Filii ad
            Patrem, sicut e converso; et sic patent omnia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>