<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16554">
        <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e111" type="question-title">Utrum contingat cadere a vera poenitentia.</head>
        <div xml:id="bb-d4e16554-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e119">Circa primum proceditur sic, et ostenditur quod contingat a vera poenitentia cadere :
            Exemplo David, qui de peccato mortis Uriae poenitens, quod Dominus eius poenitentiam
            acceptavit, peccavit in enumerando populum, II Regum ultimo, 1.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e122">Item, auctoritate Domini. Ioannis 5, 14 dixit paralytico : <quote xml:id="bb-d4e16554-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/io5_14">Vade et
              amplius noli peccare, ne deterius tibi aliquid contingat</quote>. Sed non fuisset
            comminatus malum propter recidivum nisi posset cadere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e128">Item, ratione videtur, quia poenitentia habet esse in libero arbitrio secundum statum
            viae, et hoc non coacto ; sed tale est vertibile, et per vertibilitatem potest cadere a
            statu gratiae et iustitiae : ergo et poenitentiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e131">Item, gratia baptismalis est maior quam Poenitentiae et Confirmationis similiter ; sed
            post veram gratiam Baptismatis et Confirmationis contingit cadere : ergo et post gratiam
            Poenitentiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e135">Contra : <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sic definiunt poenitentiam : <quote xml:id="bb-d4e16554-Qd1e143">Poenitentia est perpetrata
              plangere et plangenda non committere</quote>. Ergo, si admittit vel committit post
            plangenda, prius non poenituit : si ergo poenituit, patet quod ultra non committet. Si
            dicas quod refertur ad idem tempus, hoc superfluit, quia nemo in eodem tempore in quo
            plangit peccata admittit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e147">Item, <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> : <quote xml:id="bb-d4e16554-Qd1e152">Inanis est poenitentia
              quam sequens culpa inquinat</quote>. Ergo, si post peccat, prima poenitentia fuit
            inanis : ergo, ab oppositis, si fuit vera, postea non peccavit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e156">Item, ratione videtur, quia offensa est infinita, ergo et satisfactio, si vera est,
            debet esse infinita : ergo, cum non sit infinita intensione, saltem est infinita
            duratione : ergo si non semper durat, non est vera poenitentia nec satisfactio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e159">Item, vere poenitentis est semper dolere, ergo semper peccatum ctetestari ; sed semper
            detestanti gratiam impossibile est resurgere : ergo vere poenitentem, cum semper
            detestetur culpam, impossibile est cadere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16554-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e168" type="question-title">Homo potest cadere a poenitentia vera, quatenus vera importat
            essentiam poenitentiae, non vero, quatenus includit perserverantiam finalem</head>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e171">Respondeo : Dicendum quod sic erraverunt aliqui circa poenitntiam sicut circa
            caritatem. Dixerunt enim quod habens semel veram caritatem nunquam perdit eam ;
            similiter et habens veram poenitentiam nunquam eam perdit. Sed hoc est manifestus error
            et contra Scripturam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e174">Ratio autem quae istos decepit fuit, quia non consideraverunt quid dicatur vel
            hnportetur per hoc nomen verum, cum dicitur vera poenitentia vel vera caritas. Quamvis
            enim unum dicat indivisionem principiorum entis et verum indivisionem entis ab esse sive
            actu absoluto, prout tamen natum est fieri apud intellectum, et bonum indivisionem ab
            actu ut in finem relato ; tamen quando verum reflectitur supra bonum, ut dicatur vera
            virtus, utrumque potest importare et utroque modo accipi potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e177">Et ideo intelligendum quod veritas poenitentiae dupliciter accipitur sieut et
            cuiuslibet virtutis. Uno enim modo dicitur virtus vera, quae habet verum virtutis opus
            vel nata est habere quantum est de se ; et haec veritas est de essentia virtutis. Alio
            modo dicitur virtus vera, quae perducit in finem ; et haec veritas non est essentialis
            virtuti, sed tamen dicit virtutis statum sive continuationem. Secundum hoc dicendum
            quod, si primo modo dicatur poenitentia vera quae verum virtutis habet actum, sic de
            veritate poenitentiae est detestari malum commissum et pro illo tempore nullum
            committere et de futuro proponere non committere ; et ab omnibus his potest homo cadere,
            et ita a poenitentia vera, veritate primo modo dicta. Si autem dicatur vera, quia
            perducit in finem, ut finalis et continuata, ab hac non est cadere ; sed hanc non est
            dicere hominem habere nisi in fine et post non contingit cadere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16554-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d4e16554-Hd1e183">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e186">1-2. Ad illud ergo quod obicitur primo, quod ad veritatem eius spectat plangenda non
            committere, dicendum quod, si loquamur de veritate primo modo, ad veritatem spectat non
            committere tunc, nec actu nec proposito, sed non post ; et sic accipitur in illis
            definitionibus. Vel si accipiatur pro futuro simpliciter, tunc erit poenitentiae dictae
            verae veritate perseverantiae sive ducente in. finem. Et per hoc patet illud <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidori</name>, quia dicitur inanis propter frustrationem
            finis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e192">Ad illud quod obicitur, quod offensa est.infinita, dicendum quod Deus remittit offensam
            per gratiam et pro delectatione exigit poenam per poenitentiam ; et ideo non oportet
            quod sit infinita.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16554-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod semper dolere debet, dicendum quod semper dolere debet
            habitu ; sed qui habitu dolet de peccato praeterito, nihil impedit quin actu committat
            futurum. Vel referendum est ad poenitentiam finalem, sicut dictum est. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>