<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47610">
        <head xml:id="bb-d4e47610-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e47610-Hd1e111" type="question-title">Utrum Sancti nobis aliqua impetrent suis orationibus.</head>
        <p xml:id="bb-d4e47610-d1e114">Secundo quaeritur, utrum Sancti impetrent nobis aliqua suis orationibus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e47610-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47610-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e122">Et quod non, videtur : Quia nullus impetrat aliquid apud Deum, nisi qui est in statu
            merendi ; sed Sancti non sunt in statu merendi : ergo etc. Si dicas quod non merito quod
            tunc fit, sed quod praecessit, contra : hoc non solvit, quia secundum hoc, etiam si non
            rogent, nihilominus obtinebimus : ergo nihil nobis facit oratio eorum. Praeterea ipsi
            sufficienter remunerati sunt de toto eo quod meruerunt : ergo non meruerunt aliquid
            aliud : ergo ratione meriti praecedentis non impetrant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e125">Item, Sancti per omnia conformant voluntatem suam voluntati divinae : ergo non orant
            nec petunt nisi quod Deus vult dare ; sed quod Deus vult dare dabit, etiam si Sancti non
            petant : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e128">Item, Sancti vident utrum orationes nostrae sint exaudiendae, et si non sunt
            exaudiendae, non petunt : ergo petunt, cum sunt exaudiendae ; sed, si non peterent,
            nihilominus petitiones exaudiendae exaudirentur : ergo eorum oratio nihil facit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e131">Contra : Sancti in via impetrant aliis gratiam et multa bona : sed plus possunt apud
            Deum in patria quam in via : ergo magis impetrant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e135">Item, Sancti impetrant pro vivis, quia sunt amici Dei ; sed magis sunt amici Dei in
            patria quam in via ; ergo efficacius impetrant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e138">Item, ostenditur per impossibile, quia, si non impetrant et orant, sicut supra
            monstratum est, ergo frustra orant et sunt miseri, quia non impletur eorum voluntas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e141">Item, Sancti ita faciunt miracula post mortem ut ante : ergo ita impetrant post mortem
            ut ante.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47610-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e47610-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47610-Hd1e150" type="question-title">Sanctorum orationes multa nobis bon impetrant</head>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e153">Respondeo : Dicendum quod Sanctorum orationes multa nobis bona impetrant, sicut dicit
              <name ref="#Lombard">Magister</name>, merito et affectu ; merito quidem praecedenti,
            quo Deo fidelissime servierunt et tantum locum suis meritis sunt adepti, ut non solum
            sibi beatitudinem et gloriam meruerint, sed etiam aliis suffragari. Multa etiam
            supererogaverunt affectu, quia amici Dei sunt facti, et amicitia est idem velle et nolle
            ; et cum aliquem ament Sancti, compellunt, ut sic dicam, Deum diligere. Unde beata Virgo
            multos peccatores Deo reconciliare dicitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e159">Ad illud ergo quod obicitur, quod non sunt in statu merendi, dicendum quod verum est
            sibi. Et praeterea non redditur exauditio merito quod tunc fit, sed merito quod
            praecessit. Quod obicitur, quod tunc sine oratione fieret, dicendum quod meruerunt non
            simpliciter quod isti obtinerent, sed sub conditione, videlicet si ipsi intercederent
            vel alii eorum subsidia implorarent ; sicut aliqui Sancti in morte petierunt quod
            Dominus exaudiret invocantes eorum patrocinium. Et quod dicit, quod meritum eorum est
            plene remuneratum, verum est de merito absoluto, sed de merito conditionato adhuc stat
            conditio et merendi ratio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47610-d1e162">2-3. Ad illud quod obicitur , quod conformant voluntatem suam divinae per omnia,
            dicendum quod, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De praedestinatione
            Sanctorum, quod orare debemus pro praedestinatis, quia fortasse praedestinati sunt ut
            nostris orationibus concedantur : et si constaret nobis hoc totum, quod essent praevisi
            salvari ad nostras preces, deberemus utique pro eis rogare, et fructuose rogaremus, quia
            ad preces nostras salvantur. Sic intelligendum est in Sanctis, qui vident quod Deus
            decrevit nos salvare ad ipsorum preces ; ideo instantissime rogant et impetrant.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>