<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 43, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 43, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d43dubia">
        <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e97">I, Distinctio 43, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e102">DUB. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et priino de responsione Magistri , qua
            dicit : His au- tem respondemus , (luplicem uerborwm intelligen- tiam aperientes; unde
            scilicet veniat duplicitas liu- ius': nonpotest Deus, nisi quod iuslumesl,: quod hoc
            verbum est potest significare iustitiam, quae est, vel iustitiam, quae esset, si Deus
            faceret. Hoc enim nihil videtur , quia , si dicatur : iustum est hoc fleri, intelligitur
            iustum esse ut mmc. Similiter in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod distinctio Magistri est rationabilis. Ratio autem huius
            multiphcitatis est, quod hoc verbum est potest dicere praesens ut nunc, vel simpliciter
            , et ita iustitiam, quae nunc est, vd quae esset, si res fierent^. Potest autem 1
            multiplicitas assignari a tribus: primo a ratione at- ' tributi; sicut enim hoc verbum
            currit, per se di- etum, dicit praesens ut nunc , sed quando additur determinatio,
            potest stare pro praesenti simpliciter, ut puta si dicatur de equo iacente in stabulo:
            iste equus bene currit ; ita potest esse de hoc verbo est ratione eius quod additur
            bonum et iustum. Aliter potest assignari a parte ampliationis " huius verbi potest, quia
            si ampliatio huius verbi potest totum dictum respiciat, ita quod implicatio cadat sub
            am- pliatione, ita dicit praesens sinipliciter. Si autem cadat extra, sic dicit praesens
            ut nunc; et secun- dum hoc accipitur duplex sensus, quem Magister assignat. Tertio modo
            potest assignari ratio a parte eius quod est nisi, quia potest teneri exceptive, vel
            consecutive ^ . Si exceptive, tunc stat actus sive exceptum pro praesenti ut nunc, et
            est sensus: non potest Deus, nisi quod iustum est, id est, nihil potest Deus praeter hoc
            quod est iuslura. Vel potest teneri consecutive; et tunc necesse est, quod hoc verbum
            est teneatur simpliciter , quia regula est, quod termini in conditione " ampliantur ad
            omne tempus; et tunc est sensus: non potest Deus nisi quod iustum est, id est, nisi sit
            iustum; et sic am- pliatur ibi ad omne tempus. Ex quacunique tamen causa accipiatur
            locutio, vere multiplex est. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e112"> <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e114">DUB. II. </head> <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e117">Item quaerilur de hac expositione Magistri : Poterat per
          potentiam , sed non per iustitiam , qiiia iustitia stat ibi pro voluntate. Videtur enim
          male dicere, quia nihil potest Deus facere, quod non possit velle : ergo si iuslitia Dei
          est voluntas , omne quod potest simpliciter, potest de iustitia, et e converso. — Item,
          <quote xml:id="bb-l1d43dubia-Qd1e119">possibili posito in esse, non se- quitur impossibile " </quote> : si ergo Deus
          poterat per po- tentiam Loth subvertere sive comburere ; ponatur. Tunc quaero: aut hoc
          fuit iustum, aut non. Si sic: ergo poterat per iustitiam ; si non : ergo fecit con- tra
          iustitiam, ergo inique; quod est omnino im- possibile.</p> <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod
          iustitia non stat ibi pro voluntate divina simpliciter considerata — sic enim poterat
          velle c|uod ' el poterat facere —</p> sed stat ibi pro voluntate pensanle merita et vo- De
          Loih. lente retribuere secundnm nierita. Et quoniam Loth non meruerat submergi cum illis
          peccatoribus , non poterat iuste submergi, quantum fuit de exigentia meritorum.
          Nihilominus tamen potei-at Deus hoc fa- cere, quia ex hoc laudein suam et Loth utilitatem
          poterat elicere, cum noii sit malnm secundum se vere ' iustum afiligere ; potest enim hoc
          Deus facere ad bonum suum. — Et per hoc patet responsio ad illud quod obiicit. Posito
          enim, quod hoc factum fuerit, ponitur etiam, fuisse iustum quantum ad condecenliam , licet
          non quantum ad merita. Con- tra enim exigentiam meritorum Deus potest facere et facit;
          leremiae vigesimo^, Glossa: <quote xml:id="bb-l1d43dubia-Qd1e126">Quod facere cogitabam propter iustitiam, non feci
          propter cle- mentiam</quote>. </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e130">
          <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e132">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e135">Item quaeritur de hoc quod dicit : Hoc uerbwm debet non prop7-ie convenit Deo, nisi
            forte dicatur ex promisso. Videtur enim male dicere, quia, sicut qui debet ex commisso
            obligatur, ne incurrat in- gratitudinem , ita qui debet ex promisso , si non reddit ,
            incurrit falsitatem : ergo Deus vere est obli- gatus: ergo et vere et proprie est
            debitor.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e138">Respondeo: Dicendum, quod debitum ex com- ^^^^fnisso est debitum proprie, qnia praeit
            voluntatem; velit enim nolit , obligatus est ° qui accepit benefl- cium, si uecessario
            eget beneficio. Debitum autem ex promisso, quod est merae liberalitatis, est de- bitum,
            quod sequitur largitatem promittentis; et ideo secundum rem plus habet de ratione
            gratiae quam debiti; et hoc modo Deus est debitor, primo modo non. Ex sua enim
            liberalitate promittit, ut alliciat, sed nibil recipit. Unde obsequia nostra non
            acceptat propter indigentiam ; ideo ratio dehiti, se- cundum quod obligalionem dicit,
            proprie in Deo non cadit. Si autem abutamur nomine, ut debitum sonet in condecentiam
            bonitatis Dei, sic recipitur in Deo. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e142">
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod eadem ratione manente , potuit alia facere et
            ista dimit- lere. Videtur enim hoc esse falsuin, quia Augusti- nus ° dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d43dubia-Qd1e146">
            aha ratione conditus est homo, alia ratione conditus est equus </quote> : ergo alia et
            alia ratione fiunt opposita: ergo eadem ratione manente, non potuit facere
            oppositum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e150">Respondeo : Dicendum , quod Magister vocat hic rationem voluntatem Dei aequissimam: et
            sicut dictum est supra% quod quia Deus novit omnia, ideo potest scire opposita sine
            innovatione scientiae, ita etiani et de voluntate. Unde non intelligitur vo- lunlas
            mutari, quando Deus potest velle quod non vult, sed aliquod volitum ad ipsam comparari ,
            ipsa una et eadem et immutabili remanente, sed alio modo comparata sive ad aliud et
            aliud. Et ita intel- ligit Magister '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e157">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e160">Item quaeritur de hoc quod dicit: Haec autem quaestio de praescientia facile
            determinari potest per ea quae superius dicta sunt; per quid deter- minatur superius
            dictum? Videtur enim argumen- talio necessaria. Si enim <quote xml:id="bb-l1d43dubia-Qd1e162"> Deus nihil potest
            operari , nisi ilUui praesciat: et non praescit, nisi quae facit</quote> ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e166">Et dicendum est ad hoc , quod Deus potest «rapoi praescire plura, quam praescit, sicut
            potest plura operari. Unde buiusmodi solutio est , quod praescien- tia Dei potest esse
            alicuius, cuius non est, et ita Deus potest facere illud;et alicuius nonesse, cuius est,
            et ita Deus potest illud non facere; et nunquam ponitur aliquid facere sine
            praescientia. Et hoc nia- nifestum est , quod non est necessarium , Deum praescire quod
            praescit; si enim hoc esset, tunc impossibile esset, Deum aliud facere, quam illud quod
            facit. Et hic est error manifestus '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e172">DUB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e175">Item quaeritur de hoc quod dicil: An piUan, quod noii posxum rogare Palrem etc. Videtur
            enira illud non benedictum, quia aut Pater volebat dare, aut non. Si volebal, et
            Christus non volebat: ergo in voluntate discordabant: si auteni nolebat , et Christus
            poterat pelere: ergo poterat a voluntate Patris discordare. ergo peccare: quod est
            contra veritateui aperte.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e178">Respondeo : Dicenduui , quod Patei' uolehat dare. et Christus nolebat petere: sed Paler
            poteral velle. el Chrislus siuiiliter petere, et ita non discor- daie. Tunc auteni
            discordautia esset, si Christus posset petere, et Pater non posset velle. Quomodo auteni
            Dens possit aliquid velle. quod non velit, supra habitura est '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d43dubia-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-l1d43dubia-Hd1e184">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e187">Iteiii quaeritur de hoc quod dicit: Nimiuid dicendum est, non potuit ludam suscitare in
            mente ? Ex hoc videtur, quod Deus possit salvare ludam : ergo pari ratione daranare
            Petrum. Contra: lustus est, et negare se ipsmn non potest^: ergo hec fa- cere contra
            iustiliara. Si tu dicas, quod hoc non potest; contra: posset Deus destruere orania quae
            fecit, quod maius est : ergo raullo fortius hoc potcst.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e190">Respondeo: Aliqui distinguunt hic potentiam Dei dupliciter. dicentes. Deum posse aut de
            potentia ab- sohUa, et sic potesl ludani salvare et Petrura da- innare: aul de polentia
            ordinata , et sic noii potest. . — Sed haec dislinclin non videtur esse conveniens, quia
            nihil polesl Deus. i|nnd non possit nrdinate. Posse enira inordinat.e facere est non
            posse, sicut posse peccare et posse mentiri. Unde nec potentia absoluta nec ordinaia
            potest mentiri ^</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e193">Aliter dicunt alii, quod potest salvare ludam , . sed non damnare Petruni . quia
            misericordia eius supcf oninia opera eius', et misericordia super- e.ntlini iiiilivium;
            et salvare /wrfam esset super- aliiiii(l;iiilis iiiisericordiae, sed damnare Petrume-
            set crudelitatis maximae. — Sed tamen , cura Deus tn summe iustus sit et sumnie
            misericors, sicul non potesl facere contra misericordiam , sic nec contra iustitiam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e196">Ideo aliter dicunt alii , quod Deus neutrum s potest, et hoc non derogat eius
            potentiae, quia ntruraque esset iniustitia et inordinatio, revocare quem fmaliter
            daranavit, et qui flnaliter damnari raeruit. Nec est simile de Traiano, quia Deus sic
            disposuerat ad honorem Sanctorum et suum , aliqua specialia facere ; et ideo mors illa
            Traiani et da- mnatio, licet secundum causas inferiores flnalis vide- retur, secundum
            tamen divinam dispositionem et consilium aliter erat°. — -Sed tamen quis hoc
            audeatimp"''" dicere, quin Deus de luda hoc disponere potuerit, quod disposuit de
            Traiano ? el quin generaliter pos- sit omnibus facere quod prohatui' fecisse uni ? Et
            iternin, Angustinus '■ dicit , quod Deus ipsi diaholo honara volunlateiii posset
            dare.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43dubia-d1e200">Et propter hoc dicendum , quod , quando quae- ^^ ritur, ntrum Deus posset salvare ludam
            et damnare Petrum , dicendum , quod aut loqueris salvis meri- tis , aul non salvis. Si
            salvis merilis , sic dico, quod non posset. Hoc enim idem est dicere et quae- rere, ac
            si quaereretiu- . utiiim posset iudicare iniu- ste; quod quidem absque dubio Deus non
            polest. Si autem intelligatur non salvis meritis , sic absque dubio posset salvare
            Itidam, auferendo per gratiam peccata el deraerita et dando merita. Petro aulem non
            potest dare merita mala; sed tameUi sioit libe- raliter dedit gratiam et naturam ,
            potest auferre ntruraque et alterum tantum ; et tunc Petrus posset peccare et Deus
            aeternaliter punire. Sicnt enim Deus liberaliter' dedit bonam voluntatem Petro, ita
            etiam liberaliter conservat, similiter et naturam. Et sic patent obiecla.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>