<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 22, A. 1, Q. 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 22, A. 1, Q. 6</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e19804">
        <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e119">III, D. 22, A. 1, Q. 6</head>
        <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus statim post mortem introduxerit animas liberatas in
    caelum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e19804-d1e125">Sexto et ultimo quaeritur de traductione animarum, quas liberavit de inferno, ad caelos, et
    est quaestio, utrum statim post mortem introduxerit eas in caelum.</p>
        <div xml:id="bb-d1e19815" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e133">Et quod sic, videtur. Per illud quod dicitur Lucae 23,. 43 : Dixit Dominus ad latronem :
       <quote xml:id="bb-d1e19804-Qd1e135">Hodie mecum eris in paradiso</quote> ; et constat quod illud non intelligitur de
      paradiso terrestri, quia non magnum esset illi animae esse in illo paradiso : ergo
      intelligitur de caelesti.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e139">Item, statim post mortem Christi aperta fuit ianua et nihil fuit omnino retardans. Ergo
      videtur quod anima Christi cum aliis animabus statim in Caeluni evolaverit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e142">Item, locus superior competit statui gloriae, sicut inferior competit statui culpae. Ergo
      sicut animae damnatae statim descendunt in infernum, ita animae beatae statim debent evolare
      in caelum ; sed statim post mortem Christi animae illae, quae fuerunt in inferno, fuerunt
      luce supernae veritatis irradiatae : ergo statim debuerunt in caelum traduci.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e145">Item, nulia anima purior fuit quam anima Christi ; sed animae sanctorum Martyrum ; qui modo
      tnoriuntur, statim evolant : ergo anima Christi statim evolavit in caelum. Sed non ascendit
      caput sine membris : ergo aliae aniinae post mortem Christi statim ad caelum. fuerunt
      perductae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e149">Sed contra : Michaeae 2, 13 : <quote xml:id="bb-d1e19804-Qd1e151">Ascendit pandens iter ante eos</quote>, dicitur de
      Christo ; sed Christus non ascendit in caelum usque ad quadragesimum diem post
      resurrectionem : ergo nec animae aliorum Sanctorum quae erant in limbo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e155">Item, resurrectio debuit praecedere ascensionem ; sed non resurrexit statim post mortem :
      ergo videtur quod nec anima ipsius nec aliae animae ascenderunt in caelum ante diem
      tertiam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e158">Item, in quadam collecta in die Resurrectionis dicitur : <quote xml:id="bb-d1e19804-Qd1e160">Deus, qui aeternitatis
       nobis aditum devicta morte reserasti</quote>. Ergo videtur quod ante diem resurrectionis
      non fuerunt animae eductae de limbo inferni.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e164">Item, Christus, cum resurrexit, dlcitur ab inferis redire ad superos ; sed, si anima eius
      statim post mortem alias animas duxisset in caelum, non ab inferis rediret ad superos, sed
      potius de supernis descenderet. ad inferiora : ergo non videtur quod animae Sanctorum statim
      post mortem Christi perductae fuerint in caelum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19855">
          <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e170">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e173" type="question-title">Animae Sanctorum statim post mortem Christi non sunt perductae in
      caelum quoad locum, tamen stalim factae sunt beatae.</head>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e176">Respondeo : Dicendum quod animae Sanctorum non statim post mortem Christi perductae sunt in
      caelum quantum ad locum ; statim tamen post resolutionem animae a corpore in Christi
      descensu ad inferos viderunt lumen aeternum et beatae faetae sunt et patefactum est caelum
      eis quantum ad praerilium. Unde in loco etiam infernali existentes habuerunt paradisum et
      apertam Dei visionem, quae non est aliud quam vita aeterna.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e179">Licet autem beatitudinem statim post mortem Christi haberent, non tamen locum beatitudinis
      statim adeptae sunt, quoniam ipse Christus debuit in omnibus primatum tenere et primogenitus
      esse in multis fratribus tamquam caput omnium. Resurrectio autem Christi et eius ascensio
      differri debuit propter nostrae fidei confirmationem. Ideo enim dilata fuit resurrectio ut
      ostenderetur quod vere Christus mortuus fuerit. Et ideo etiam dilata fuit ascensio, ut per
      multa argumenta ostenderetur quod vere resurrexerit, secundum quod dicitur Actuum 1, 3 :
      Praebuit semetipsum in multis argumentis, apparens eis etc. Quoniam ergo nulla anima in
      caelum debuit ascendere ante Christum et Christi ascensio propter nostram salutem debebat
      differri, hinc est quod animae Sanctorum nec statim fuerunt de limbo eductae nec statim in
      caelesti paradiso fuerunt locatae, divina dispensatione hoc faciente ad nostram salutem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e19871">
          <head xml:id="bb-d1e19804-Hd1e186">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e189">Ad illud quod opicitur de auctoritate Domini in Luca, dicendum quod, sicut dicit
      <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, hoc verbum exponens, paradisus ibi dicitur non locus empyrei nec locus paradisi
      terrestris, sed ipsa Dei visio. Ubicumque enim homo sit, dum tamen Deum aperte videat,
      potest dici esse in paradiso.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod statim ianua fuit aperta et nihil erat retardans, dicendum
      quod statim in morte ianua fuit aperta quantum ad meritum, sed in resurrectione quantum ad
      egressum de limbo, in ascensione vero quantum ad ascensum in caelum. Unde in omnibus his
      tribus dicitur ianua fuisse aperta, ratione tamen alia. Praeterea, quod dicitur quod nihil
      erat retardans, hoc verum est quod- nihil erat retardans quantum ad violentiam, erat tamen
      aliquid retardans ex rationabili causa, videlicet dilatio ascensionis Christi, quae differri
      habebat ex causa supra dicta..</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e198">Ad illud quod obicitur, quod locus superlor competit statui gloriae, dicendum quod verum
      est ; attamen, sicut angeli beati ex causa mittuntur deorsum ad nostrae salutis
      procurationem, quamvis, in quantum beati sunt, eis competat locus sursum, sic etiam locus
      gloriae differri poterat ex causa illis animabus ad tempus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e19804-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod animae aliorum Sanctorum nunc statim evolant, iam patet
      responsio, quia caput eorum est supra, nec est aliquid ex parte ipsarum vel ex parte nostra
      quod eas debeat retardare ; et ideo non est simile.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>