<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 1, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 1, Divisio Textus</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e47">
        <head xml:id="bb-d1e47-Hd1e119">III, D. 1, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-d1e47-d1e122">Quoniam igitur in hoc libro, qui sic incipit : Cum igitur venit plenitudo temporis etc.,
    intendit <name ref="#Lombard">Magister</name> determinare qualiter Deus nos Christo convivificavit, liber iste dividi
    habet in quatuor partes secundum quatuor quae praedicta sunt. In quarum prima <name ref="#Lombard">Magister</name>
    determinat de unione naturarum in Christo, per quam dicimur convivificari in Christo. In
    secunda vero determinat qualiter se nostris infirmitatibus conformavit, ex quo dicimur
    convivificari cum Christo. Et incipit haec secunda pars infra, distinctione duodecima : Solet
    etiam quaeri, utrum alium hominem vel aliunde etc. In tertia vero determinat qualiter per
    mortem suam nos a morte. liberavit, ex quo nos dicimur vivificari per Christum, infra,
    distinctione decima nona : Nunc quaeramus, quomodo per mortem ipsius etc. In quarta vero et
    ultima determinat qualiter habitus virtutum in Christo f uerint et qualiter esse debeant in
    eius imitatoribus, ex quo dicitur quod Deus nos secundum Christum vivificavit, infra,
    distinctione vigesima tertia : Cum vero supra habitum sit, Christum etc. </p>
        <p xml:id="bb-d1e47-d1e131">Vel aliter : quoniam in hoc libro agitur qualiter Deus nos convivificavit Christo et Christus
    nos vivificavit assumendo vitam nostrae naturae et impartiendo nobis vitam gratiae, ideo liber
    iste habet partes duas. In prima agitur de vita quam pro nobis Christus assumsit ; in secunda,
    vero de vita, quam nobis contulit, infra, distinctione vigesima tertia : Cum vero supra
    habitum sit etc., ubi agitur de virtutibus, donis et praeceptis.</p>
        <p xml:id="bb-d1e47-d1e134">Prima pars habet duas, in quarum prima determinat <name ref="#Lombard">Magister</name> de incarnatione Verbi sive de
    vitae nostrae assumtione facta a Verbo in se sive absolute ; in secunda vero prout ordinatur
    ad nostram redemptionem, infra, distinctione duodecima : Solet etiam quaeri, utrum alium
    hominem etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e47-d1e140"> Prima pars, ubi <name ref="#Lombard">Magister</name> determinat de unione naturarum in Christo, dividitur in tres
    partes. In prima ostendit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod in Christo fuit unio naturarum diversarum. In secunda
    vero inserit uniendi et assumendi modum, infra, distinctione quinta : Praeterea inquiri
    oportet. In tertia vero qualiter per illam unionem fiat communicatio idiomatum et
    proprietatum, infra, distinctione octava : Post praedicta inquiri oportet etc. Prima pars
    dividitur in duas. In prima agitur de unione naturarum ; in secunda de Christi conceptione,
    infra, distinctione tertia : Quaeritur etiam de carne Verbi. Prima pars dividitur in duas
    partes. In prima determinat de unione naturarum in Christo ex parte personae assumentis ; in
    secunda ex parte naturae assumtae, infra, distinctione secunda : Et quia in homine tota humana
    natura. </p>
        <p xml:id="bb-d1e47-d1e150">Prima pars, quae continet praesentem distinctionem, dividitur in tres partes. In prima
    ostendit <name ref="#Lombard">Magister</name> incarnationem factam esse in persona Filii, auctoritate Apostoli. Secundo
    vero inquirit huius rationem, in secundo capitulo, ibi : Diligenter vero annotandum est etc.
    In tertia vero removet dubitationem, ibi : Si vero quaeritur, utrum Pater et Filius et
    Spiritus sanctus etc. Subdivisiones autem partium manifestae sunt in littera.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>