<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q4">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q4-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 4</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q4-Hd1e102" type="question-title">A quo ordo Angelorum denominetur.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e105">Quarto quaeritur de ordinum nominatione . 
super quod dicit Gregorius^ quod <quote xml:id="bb-l2d9a1q4-Qd1e107">unusquisque 
ordo ab eo denominatur, quod plenius accepit in 
inunere</quote>. Obiicitur autem contra hoc:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e111">I. Quia quod non contingit cognoscere non 
contingit nominare^; sed angelici spiritus sunt nobis 
ignoti, ergo sunt innominabiles. Si tu dicas, quod 
ipsi se nobis notiflcant, dum revelant; tunc ex hoc 
sequitur, quod uno soln noinine debeant nominari. 
Sic enim nominamus, sicut cognoscimus: ergo si 
per revelationem cognoscimus, omnes debemus no- 
minare et dicere revelatores : ergo non est ibi po- 
nere nominum distinctiones.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e114">2. Item, a dignori debet fieri denominatio 
sed caritas est excellentissimum donum, quod est in 
Angelis: ergo omnes debent denominari a caritate , 
ergo omnes debent dici Seraphim.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e118">3. Item, <quote xml:id="bb-l2d9a1q4-Qd1e120">omnia dona sunt omnibus commu- 
nia</quote>, sicut dicit Gregorius et Magister in littera "; 
sed denominatio angelicorum ordinum flt a donis 
gratuitis: ergo oinnia nomina eoruin debent esse 
communia, quemadmoduin et dona.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e124">4. Item, si unusquisque ordo denominatur ab 
eo quod plenius accepit in munere ; et supremus 
ordo omnia dona gratiarum plenius accepit quam 
ordines inferiores: ergo debet denominari ab omni-
bus donis: ergo habebit noniina omninm ordinum, 
sicut dona.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e127">5. Item, si dicitur ordo denominari ab eo quod 
plenius accepit in munere, aut excessus plenitudinis 
notatur respectu aliorum ordinum, aut respectu 
aliorum donorum. Si respectu aliorum ordinum, 
cum ordo inferior in nullo dono aliquem superiorum 
ordinum excellat, a nullo debet denominari. Si vero 
dicitur respectu aliorum donorum , tunc aut dona 
Angelorum erunt inaeqicalia, aut a niUlo fiet deno- 
minatio. Sed dona gratiarum in eodem sunt ae- 
qualia, sicat infra patebit in tertio ' : ergo a nuUo 
donorum potest denominari inferior ordo.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e130">6. Itera, in imagine reformata dilectio adae- 
quatur cognitioni: ergo si ordo Cherubim denomi- 
natur a plenitudine scientiae, erit in eo similiter 
plenitudo dileetionis gratuitae: ergo nomen Cheru- 
bim et Seraphim eidem ordini Angelorum debet at- 
tribui et non aliis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e133">7. Item, cum ordo Cherubim denominatur a ple- 
nitudine scientiae, aut denominalur a plenitudine 
scientiae respectu inferioruni , aut respectu supe- 
riorum. Non respectu inferiorum, quia talis co- 
gnitio in eis non est nobilissima: denominatur ergo 
a cognitione respectu superiorum. Sed haec cognitio 
est sapientia: ergo denominatur a plenitudine sa- 
pientiae. Sed sapientia est exeellentissimum omnium 
donorum: ergo Cherubim denominatur ab excel- 
lentissimo dono: ergo videtur , quod sit ordo supre- 
mus , vel quod dignior ordo non denominetur a di- 
gniori nomine.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e136">8. Item, cum Angeli habeant quaedam nomina, 
quae sunt eis propria, quaedam, quae sunt com- 
munia, quaedam, quae sunt propria et possunt esse 
comraunia; quaeritur , quae sit istorum nominum 
ratio et differentia.</p>
            <div xml:id="bb-l2d9a1q4-Dd1e140">
               <head xml:id="bb-l2d9a1q4-Hd1e142">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d9a1q4-Hd1e145" type="question-title">Angelorum denominatio quoad noinina singulis 
ordinibus propria sumta est a donis gratiarum 
secundum diversos status et gradus, in 
quibus distinguuntur et ordinantur.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e148">Respondeo: Ad horum intelligentiam est notandum, 
quod Angeli norainari possunt per ea quae 
sunt eis naturalia, nominari etiam possunt per 
ea quae sunt eis gratuita, nominari etiam possunt 
peraliqua, quae quodam modo sunt ex^ naturalia , 
qtmhmi modo gratuita. — Sl denominautur per ea 
secunduin quae sunt eis naturalia, cum eorum natura non 
innotescat nobis in singuiari, sed in communi, sic 
habent nominari nominibus cornmunibus , sumtis a 
natura et forma communi; et hoc dupliciler: vel a 
communi remoio , et sic dicuntur caelestes essen- 
tiae ; vel a communi propinquo, et sic dicuntur 
caelestes spiritus. — Si autem denominentur se- 
cundum dona gratuita, sic, quia in ipsis differenter 
habent statum et gradum, et ita distinctionem, sic 
per illa ^ habent ordines nominari nominibus pro- 
priis; propriis inquam sive respectu daemonum, 
sive respectu aliorum ordinum, sicut dicuntur Se- 
raphim et Throni. — Si autem fiat denominatio ab 
his quae possunt esse naturalia, uno modo acci- 
piendo, et alio raodo accipiendo, gratuita; sic no- 
mina possunt esse communia et propria': com- 
munia inquam bonis et malis, et propria bonis, 
sicut principatus et potestates, quae si dicantur a 
naturali proprietaLe, conveniunt daemonibus, si vero 
a dono gratuito, conveniunl sanctis Spiritibus; vel 
communia omnibus ordinibus, propria vero aliqui- 
bus, sicut Angeli et Virtutes. Si enim dieantur a 
naturalibus donis, ntpote a limpidilale scientiae et 
fortitudine ' potentiae; sic, quia liaec duo sunt in 
omnibus. omnes possunt dici Angeli, scilicet habiles 
ad revelandum ; omnes etiam Virtutes,- id est fortes 
ad operandum. Si autem dicantur a dono gratiae , 
secundum quod sunt ad haec ofQcia specialiter depu- 
tati, scilicet ad mysteria revelanda et miracula fa- 
cienda; sic snnt quorundam ordinum nomina propria. 
— Ex his igitur colligitur, quod denominatio Angelo- 
rum quantum ad nomina propria singulis ordinibus 
sumta est a donis gratiarum secundum diversos 
status et gradus, in quibus distinguuntur et ordi- 
nantur, sicut praedictum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e151">In modo autem accipiendi nomina ista, tria 
sunt consideranda. Primum quidem, quod unum 
donum dignius est altero, sicut caritas dicitur esse 
donum excellens inler alia. Secundum vero est, 
quod ordo superior in omnibus donis excellit infe- 
riores. Tertium vero est, quod denominatio debet 
fieri a digniori. — Secundum boc igitur, cum novem 
sint status, in quibus ordines angelici habeant dis- 
poni secundum differentem gratuitorum praecellen- 
tiam, ordo supremus vindicat sibi nomen a dignis- 
simo dono et statu; ordo sequens a dono et statu 
magis accedente ad summura, et haec est plenitudo 
scientiae; et sic de aliis descendendo usque ad infi- 
mum. Unde in denominatione consideratur duplex 
excessus: et doni ad donum , et ordinis ad ordi- 
nem ^ Et istud vult dicere Gregorius, quod <quote xml:id="bb-l2d9a1q4-Qd1e153">unus- 
quisqne orclo eiiis rei censetur nomine, quam pk- 
nius aceepit in mimere </quote> , pleiiius , inquani, respectu 
inferiorum, nisi donuni illud sit tantae dignitatis 
et excellentiae , quod ab ipso debeat denominari 
aliquis ordinum superiorum; sicut patet, quia ordo 
Cherubim plenius accepit caritatem quam aliquis 
inferiorum ordinum, ab ipsa tamen non denomina- 
tur, quia, cum sil donum praecellentissimum, ex- 
cellentissimo ordini appropriatur. — His visis, facile 
est respondere ad obiecta. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e157">1. Ad illud enim quod obiicitur, quod non sint 
postonT^ot'' dicendum, quod verura est de cognitione, quae 
est per acquisitionem; sed non est verum de co- 
gnitione, quae est per , qualiter cogno- 
vit beatus Paulus et beatus loannes Evangelista; et 
ideo ipsi potuerunt denominare et alios erudire, 
sicut Paulus erudivit <name ref="#Dionysius">Dionysium</name> '. Omnium tamen 
NotaDdiim. Angelorum nomina sumla sunt de sacra Scriptura, 
sicut Seraphim de Isaiae sexto -, Cherubim de 
Psalmis et de aliis locis Scripturae, Throni de Da- 
nielis septimo^; Dominaliones , Principatus , Pote- 
states, Virtutes ex diversis locis Epistolarum Pauli, 
Angeli et Archangeli tam ex novi quam ex vete- 
ris Testamenti diversis locis. Quoniam igitur sacra 
Scriptura fuit divinitus inspirata, non humanitus 
adinventa, impositio nominum Angelorum potius fuit 
ex Dei revelatione quam ex humana investigatione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e164">2. Ad illud quod obiicilur, quod denominatio 
debet fieri a digniori; dicendum, quod non solura 
hoc attendendum est, quod denominatio rei (iat a 
digniori, sed etiam , quod nomen , quod pluribus 
convenit, attrihualur digniori; et ideo, quamvis 
omnes ordines a dono caritatis et ardoris denomi- 
nari possent, quia tamen donum illud in supremo 
ordine praecellit , solus ille ordo ab eo debet deno- 
minari.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e167">3. Ad illud quod obiicitur , quod omnia dona 
omnibus sunt communia; dicendum, quod sicut su- 
pra tactum fuit *, etsi sit in donis communitas quan- 
tum ad habitum, est tamen distinctio quantum ad 
statum. Denoniinatio autem non solum respicit sub- 
stantiam habitus, sed etiam praecellentiam status.</p> 



               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e170">4. S. Ad illud quod obiicitur, quod ordo de- 
bet denorainari ab eo munere, quod plenius ac- 
cepit; dicendum, quod hoc non intelligendum est 
de omni eo quod plenius accepit, sed de eo quod 
plenius accepit et est in ipso dignissimum, maxime 
si ille sit ordo dignissimus; et si ordo sit imme- 
diate sequens illum, debet denominari ab eo quod 
immediate sequitur praecellentissimum donum; et 
sic consequenter descendendo usque ad infimum. Et 
sic patet responsio ad hoc et ad sequens, quoniam 
supremus a supremo debuit denominari, quia illud 
dignissimum est et plenissime accepit. Infimus vero 
ab infimo dono, quia, cum in omnibus excedatur 
ab aliis, nomen sumtum a dono ultimo sibi debuit 
relinqui , non quia illud plenius aUis possideret, sed 
quia alii denominati sunt ab eo quod plenius pos- 
sidebant. Ex hoc consequenter factum est, ut infl- 
mus ordo denominaretur ab inflmo dono. — Et si 
obiicitur, quod ununi donum non est excellentius 
alio, quia dona sunt aequalia; dicendum, quod etsi 
sint aequalia intensive, nihilominus tamen est in 
eis praerogativa alicuius excellentiae, sicut caritas 
dicitur ab Apostolo ^ maior esse fide et spe.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e173">6. Ad illud quod obiicitur: ubi maior est co- 
gnitio, maior est dilectio; dicendum, quod verum 
est, ad minus in gloria. Unde sicul in Seraphira est 
maior plenitudo dilectionis, est" amplior plenitudo 
cognitionis; nec Cherubim dicuntur, quia sit in eis 
amplior plenitudo cognitionis simpliciter, sed respe- 
ctu inferiorum ordinum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e176">7. Ad illud quod obiicitur, quod donum sa- 
pientiae est excellentissimum; dicendum, quod sa- 
pientia, secundum quod est donum excellentissimum, 
est dicta a sapore, non a sapere, et ita includit 
caritatem '; sed sapientia sive cte/ifta, a qua deno- 
minantur Cherubim , nominat Dei cognitionem , quae 
etsi sit nobilissima cognitio et ordinala ad affectio- 
nem et ideo possit dici sapientia, non tamen est 
ita nobilis, ut dilectio, a qua est sapor. Et ideo in 
illa ratione in nomine sapientiae fit aequivocatio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q4-d1e179">8. Ad illud quod ultimo quaeritur, iam patet 
responsio ex praedictis.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>