<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51057">
        <head xml:id="bb-d4e51057-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e51057-Hd1e111" type="question-title">Utrum gloria corporis sit a gloria animae originaliter</head>
        <p xml:id="bb-d4e51057-d1e114">Secundo quaeritur de origine beatitudinis sive gloriae corporis, utrum sit a gloria
          animae originaliter.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51057-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51057-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e122">Et quod sic, videtur : Dionysius, Ad Dioscorum : <quote xml:id="bb-d4e51057-Qd1e124">Beatitudo non est corporum, sed
              ab animabus redundat in corpora</quote>. Item, gloria inest corpori per
            resurrectionem, et resurredio per unionem animae : ergo ab anima inest corpori
            gloria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e128">Item, specialius videtur quoad impassibilitatem, quia, ut dicit Philosophus, <quote xml:id="bb-d4e51057-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/aristda-l1">egrediente anima, exspirat et marcescit
              corpus</quote>. Ergo quod sit incorruptibile, hoc non habet nisi ab anima. Si dicas
            quod loquitur secundum statum istum, hoc non solvit, quia, sicut anima nunc continet
            corpus, ita et tunc ; unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De vera religione :
            Corpus non habebit stabilitatem nisi per animam, haec per Deum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e137">Item, de spiritualitate videtur, quia super illud I ad Corinthios 15, 45 : <quote xml:id="bb-d4e51057-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/Icor15_45">Novissimus Adam in spiritum vivificantem</quote>, Glossa :
              <quote xml:id="bb-d4e51057-Qd1e142">Quia spiritus perfecte adhaeret Deo, sic vivificat, ut corpus spirituale
              efficiat</quote>. Ergo manifestum etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e146">Contra : Quandocumque aliquid est alicuius origo per redundantiam, similitudo est
            utrobique et univocatio ; sed claritas corporis et spiritus sunt claritates aequivoce :
            ergo haec non redundat in illam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e150">Item, omne quod est ab alio per redundantiam, illo separato, iam non inest : ergo, si
            anima separaretur a corpore, corpus fieret obscurum ; quod videtur inconveniens
            dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e153">Item, quod habet totaliter esse per redundantiam ab aliquo, illi coniunctum participat
            proprietates illas sine aliqua immutatione ex parte sui. Ergo, si anima gloriosa
            uniretur modo corpori passibili, ipsum faceret impassibile ; sed hoc non potest stare,
            quia quod de passibili per naturam fiat impassibile, est a virtute infinita : ergo non
            ab anima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e156">Item, anima Christi summe erat gloriosa et corpus summe passibile, ergo et habens alios
            defectus : ergo et huiusmodi defectus non privantur per gloriam animae, sed per
            qualitatem absolutam corporis : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51057-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e51057-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51057-Hd1e165" type="question-title">Gloria corporis quoad dispositiones, quae sutn qualitates
            absolutae ipsius corporis, est a Deo corpus reformante, quoad consummationem est per
            influentiam animae gloriosae</head>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e168">Respondeo : Dicendum quod est loqui de dotibus corporis, in quibus eius glorificatio
            consistit, vel quantum ad dispositionem vel quantum ad consummationem. Si quantum ad
            dispositionem, sic dico quod dicunt dispositiones quae sunt qualitates absolutae ipsius
            corporis, quae dantur sibi a Deo in eius reformatione. Si quantum ad consummationem, sic
            dico quod sunt a gloria animae sive ab anima gloriosa. Unde sicut in praesenti anima in
            corpus influit, et per illam influentiam corpus est coloratius, corpus est durabilius,
            corpus est virtuosius et agilius quam cum anima separatur, similiter dico in proposito,
            suo modo, quod anima gloriosa influens in corpus omnes dotes istas, ad quas
            dispositiones habebat, per sui reformationem perficit et consummat. Unde credo, quodsi
            corpus separaretur, quod etsi esset clarum et impassibile, non tamen ita ut nunc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e171">Ex his patent obiecta ad utramque partem. Nam primae rationes ostendunt quod sunt in
            corpore per influentiam ; quod quidem verum est quantum ad consummationem. Secundae
            rationes ostendunt quod non sunt totaliter in corpore per reundantiam a gloria animae ;
            et hoc quidem verum est : praeexigitur enim quod a Deo reformetur habile et per
            influentiam animae illa habilitas consummetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51057-d1e174">Ad illud quod obicitur de spiritualitate, dicendum quod verum est, ubi agens et patiens
            communicant in materia ; sed non est ita in anima et corpore ; unde anima, immobilis
            existens, per influentiam causat motum in corpore : sic et in aliis proprietatibus,
            sicut dicitur calor animalis sive ab anima.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>