<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 11, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 11, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d11dubia">
        <head xml:id="bb-l1d11dubia-Hd1e97">I, Distinctio 11, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d11dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d11dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et 
primo de hoc quod dicit: In principalibus Conci- 
liis, quae apud eos celebrata sunt. Quaeritur ergo, 
quae sunt illa quatuor principalia Concilia ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e108">Respondeo : Et dicenduni, quod fuerunt quatuor 
i-principalia ' Concilia Apostolorum in Ecclesia primi- 
tiva , ut dicit quaedam Glossa super Actus '. Primum 
fuit ad electionem Matthiae, Actuum primo ' ; secun- 
dum ad electionem septem diaconorum, Actuum sex- 
to*; tertium fuit ad non imponenda legalia gentibus, 
Actuum decimo quinto^; quartum ad tolerandum 
legalia ad tempus, Actuum vigesimo primo".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e111">Concilia vero Patrum principalia apud Graecos 
1 similiter fuerunt quatuor, scilicet Nicaenum, Ephe- 
' sinum, Chalcedonense et Conslantinopolitanum.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d11dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d11dubia-Hd1e117">DUB. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e120">Item quaeritur de expositione illa , quam ponit 
Magister super illud: Qui aliud docuerit vel aliter 
praedicaveril etc; et exponit: id est, conti-arium do- 
cuerit vel contrario modo etc. ; quia non videtur ista 
expositio probabilis, eo quod ille qui contradicit arti- 
culis, excommunicatus est ipso iure: ergo non opor- 
tebat pro contrario dare sententiam: ergo videtur, 
quod pro diverso tulerunt sententiam. Praeterea, 
unde venit ista exposilio ? Pro DeoM quare non dixe- 
runt: quisquis contradixerit ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod sicut dicit Ansel- 
mus": Omnis veritas sacrae Scripturae potest dici, 
quae sacrae Scripturae non contradicit, propter suam 
generalitatem et dignitatera; et ideo praedictaexpositio 
habet hic locum. Nec fuit inconveniens exprimere 
excommunicationem haereticorum , quia sancti Patres Ratio ex- 
in Conciliis ordinabant quae iuris erant, et propterea" ttonir""^' 
ad terrorem estdictum; et maluerunt dicere aliud, 
quamvis intellexerint contrarium, ut magis com- 
pescerent ora praesumptuosorum, ne adinvenirent 
novitates in flde. Secundum veritatem autem excom- 
municationis sententia non se extendit nisi ad contra- 
dicentes; quia non fuit eorum intentio, praecludendi 
viam ad explanationem fidei faciendam maiorem, si 
Deus alios magis illuminaret; et si hoc dixissent, 
constat quod non bene moti fuissent, et sententia 
eonim merito abolenda esset'°.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d11dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d11dubia-Hd1e129">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod non est 
aliud Spiritum sanctum esse Filii quam esse a 
Filio. Sed contra: aliud est dicere cappa Socratis 
quain cappa facta a Socrale: ergo similiter videtur 
] in proposito; aut si non, quaeritur ratio ". </p>

          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e135">Et dicendum, quod genitivus, quamvis denomi- 

I netur ab habitudine principii, tamen aliam habitu- 
I dinem importat, immo alias ^^ , ui possessionis ; sed 
I cum in divinis non cadat diversitas nec habitiido nisi 
! origiiiis, ratione materiae in divinis determinatur ad Genitivi «- 
I habitudinem principii; et ideo in Deo idem est |°,'fn?s!'° "" 
; dicere Spiritus Filii, quod Spiritus procedit a Filio. 
Praeterea , alia est ratio. quia SpirUus, secunduni 
quod esl nonipii alisnliitiini, sicut hoc nomen Deus, 
non habet propric idiistrni cum genitivo, quia tunc 
ideni esset ilicero Spiritus Filii quod Deus Filii: 
ergo oportet. qnod accipiatur Spiritus, secundum 
quod dicitur a spiratione; et sic est nomen impor- 
tans originem: ergo sicut seqnitur: Filim Patris, 
ergo Fihus qui est a Patre , et ita est dicere Spi- 
ritii.s Filii, id est, Spiritus qui est a Filio.
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d11dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d11dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head> 
          <p xml:id="bb-l1d11dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit: Nm sine me 
et sine meo et Patris arbitrio etc. Videtur male 
dicere , quia qui habet arbitrium super aliquem 
habet dominium super illum': ergo videtur secun- 
dum lioc, quod Spiritus sanctus sit inferior Fiho. Si 
tu dica^, quod arbitrium dicat voluntatem; hoc ni-
hil est, quia- similiter cum una voluntas sit trium, 
similiter Filius non loquitur sine arbilrio Spiritus 
sancti, et Pater similiter; quod non dicitur proprie. 
Respondeo: Dicendum, quod Spiritus sanctus est 
Patri et Filio consubstantialis, ita quod a'Patre et Filio 
procedit ; operatio ergo Spiritus sancti comnmnis est 
Patri et Filio, et similitef aeque habet esse' a Patre 
et Filio; ita quod non est dicere, quod habeat locu- 
tionem propriam, nec quod habeat locutionem a se; 
et haec duo voluit excludere Dominus cum dixit: 
Non loquetur a semetipso * , ut exchidatur ratio 
proprii et ratio primi principii. Et hoc exponens 
Didymus cmiTZ. proprium dicit: Nmisine me,cm- 
tra rationem primi principii dicit; Sinemeo et Pa- 
tris arbitrio; et arbitrium non importat dominium 
vel ^ causalitatem, sed solum auctoritatem in Patre et 
Filio respectu Spiritus sancti vel eius operationis. 
   </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>