<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 46, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 46, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d46dubia">
        <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e97">I, Distinctio 46, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e102">DUB. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e105">In parle ista sunt dubitationes circa litteram et priiiio de illo verbo <name ref="#Augustine">Augustini</name>; Nisi usque adeo esset omnipotem et bonus, ut bene
            faceret etiam de malo. Videtur enim indebito modo loqui, quia malitia est privatio; ergo
            non est materia boni. Si dicas, quod accipitur ratione substrati, scilicet de malo, id
            est, de illo qui est malus, facit bonum ; contra: hoc nihil est aliud quam malura
            destruere: ex hoc ergo non habetur, quod Deus debeat ' mala sinere, cum eius sil facta
            destruere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e111">Respondeo; Dicendum, quod de non esl ibi causale nec materiale , sed occasionale, quasi
            di- cat: de malo facit bonum, quia post malum facit bonum^ occasione sumta a inalo. Ipse
            autem obii- cit, ac si hoc quod est de teneretur causaliter sive materialiter.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e117">DUB. II. </head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc quod dicit: Quod ma- l.um bene ordinatum et suo loco positum.
            Videtur enim male loqui, quia quod non est non est lo- cari ". Si tu dicas , quod habet
            locum ratione substrati; contra: locus debitus et conveniens na- tiirae i^alionali est
            gloria : ergo nialuni locatur in gloria. </p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e123">Rkspondeo : Dicenduni , quod cuni dico infer- imm sive locum poenaleni, duo dico: et
            partem imioersi, et vilitatem. In quantum lociis est, debetur naturae substratae ; sed
            in quantuni vilis est, debe- tur deformitati culpae: et ila malum locum habet el vilem,
            sed locum ratione substrati, vilem vero ratione deformitatis '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e129">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit: Si qui ho- rum deuiant et exorbitant, etiam hoc ipsum
            faciet eis proficere in honum : ergo videtur , quod raala proficiant sive cooperentur °.
            Contra: mali est bo- num corrumpere: ergo nullo niodo est in bonum cooperari sive
            proflcere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum, quod proficere sive coo- Tripiiciier perari in bonum aliquid
            alicui potest tripliciter , ^e?°tar.™°" scilicet adiuvando, ut gratia cooperatur libero
            ar- bitrio vel e converso; vel excitando, ut paupertas et miseria, quae excitanl ad
            amorem Dei sive pun- gunt et impellunt , siciit dicit Gregorius ' ; vel etiam
            obsLitendo, sicut aqua cabda fortius congelatur, quia, duin resistil, vigoratur actio
            contrarii. Et sic ma- lum dicitui- cooperari, vel quia facit hominBm ad bonum magis
            excitari, vel magis quia, dum obsistit, et homo praevalet, vigoratur virtus gratiae et
            fer- vescit '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Au- gustinus astruit a minori Videtur enini
            falsuin dicere , quia locus a minori non est destructivus , sed positivus ° ; sed illud
            argumentum est destructi- vum: sapiens non potest facere hominem deteriorem. ergo nec
            Deus: ergo non est a minori.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod revera locus iste non est a minori, proprie loquendo, sed a
            maiori; quia non dicitur ibi minus res" minor, sed illud quod minus videtur inesse.
            Magis autem videtur, quod horao possit facere malum quain Deus; sed sapiens homo non
            potest: ergo nec Deus; et ita est a maiori locus. — Nihilominus autem potest dici,
            Aiiter. quod est a minori; sed reducitur ad rationem af- firmativam sic : minus videtur
            , quod impossibilitas faciendi malum insit homini quam Deo; sed sapiens, manens sapiens,
            est impotens m minus a faciendo ' aliquem deteriorem: ergo raulto fortius Deus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e154">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e157">Item quaeritur de hoc quod dicil. quod cuipa in sapientem. cadere neqiiit. Videtur enim
            hoc fal- sum, quia sicut se habet sapientia nA ignorantiam, ita wrto ad culpam: ergo
            permutatim, s\cnl virlus ad ignorantiam, ita *apeKfta ad culpara. Sed virtus simul stat
            cum ignnrantia: ergo sapientia simul stat cum culpa.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e160">Respondeo: Dicendum, quod sapientia uno modo sapientia t dicit cognitionem veram; alio
            inodo dicit cognitio- dis. nem veram et nobilissimam , quia per causas altis- simas;
            tertio modo dicit cognitionera veram , nobi- lem et sapidam; quarlo modo sapimitia non
            dicit aliam cognitionem quam religionem divinam sive cultum, secundura quod dicitur,
            quod pietas ipsa est sapientia sive theosebia; et haec consistit, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>', in fide, spe et caritate, et hoc modo claudit in se
            virtutem , et ita opponitur cul- pae. Et sic patet responsio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e169">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicil, quod Deus non est causa tendendi ad non-esse. Videtur
            enim falsuin dicere, quia in Cantico Deut(?ronomii ' dicitur: Ego occidwm , et ego
            viuere faciam; percu- tiani, et ego sanabo: ergo vldetur, cuni mors sit corruptio
            lendendi ad non-esse , quod Deus sil hu- ius causa. </p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e175"> Respondeo: Dicenduni, qaod non-esse noii ap- pellatur hic per privationeni
            qualiscumque esse , sed illius quod definit <name ref="#Boethius">Boethius</name> '
            dicens: <quote xml:id="bb-l1d46dubia-Qd1e180"> Esse est quod ordinem retinet servatque naturam </quote>. Et ad illud
            Deus non deducit; ipse autein obiicit de esse na- turali.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e184">Vel potest dici, quod loquitur hic secunduni naturae institutionem, secnndum quam
            dicilur: Deus mortem non fecit'-. — Quod autem dicilur, quod ipse occidit, hoc est
            secundum punitionem iustitiae; hof tamen in secundo melius dicetur ".</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e188">
          <had>DuB. VII.</had>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e193">Item quaei'itur de hoc quod dicit, quod malum est tendere ad non-esse. Videtur enim
            male dicere, quia si lendit ad non-esse, aut hoc dicitur quan- tum ad esse naturae, aut
            gratiae. Si naturae: ergo maium corrumpit naturam, quod est contra Diony- sium', qui
            dicit, quod <!--<quote>--> malum nihil corrumpit existentiura, in eo quod essentia vel
            nalurau. Si autem intelligatnr quantum ad esse gratiae, hoc similiter falsum videtur,
            qnia post primam cul- pam non remanet esse graluitum secuudum ali- quid sui , quia
            totaliter per niortale expellitur : culpa ergo " iion tendit ad non-esse , sed iam est
            iii termino.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e198">Respondeo: Diceiidum, quod iii homine inslo et iniasioboiio psi tria coiisiderare. Cum
            enim habeat natu- randa.°"ram per gratiam ordinatam , est considerare" esse naturae, et
            ordinabiUlatem ad gratiam, quae com- muni noniiiie ilicitiir habilitas, et ordinem
            gratiae sive gratiae ordinationem. Malum igitur, per se lo- quendo. foiriiinpit ipsam
            ordinabihtatem, et ex hoc elongat a gratia et facit lendere ad non-esse. Et quia
            liabilitas nunquam omnino tollitur, salva iiiKnra, et natura non corrumpitur: seinper
            maluiii facit tendere ad non-esse, ita quod nnn(|uam est in ter- mino '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d46dubia-Dd1e202">
          <head xml:id="bb-l1d46dubia-Hd1e204">DUB. VIII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e207">Item quaeritur de hoc quod dicil Vmbrosiiis: Verum, a quocumque dicatur, a Spiritn-
            sancto esl. Videtur enim male dicere, quia si hoc est veruiii , ergo cum detractor
            detrahendo frequenter ' dicat verum, videtur quod dicat a Spiritu sancto. Sinii- liler ,
            diabolus muita vera dicit. Similiter , de verbo illo obiicitur: Nemo dicit: Dominus
            lesus, nisi in Spiritu Sancto °. Multi enim peccatores hoc dicnnt tota die. — Item,
            veritas appropiiatur Filio: ergo magis deberet direre .\inbrosiiis. i|iiod oinne verum
            est a Filio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e210">Respondeo: Dicenduiii, quod aliquid dicitur a Tripiei Spiritu sancto illustrante
            intellectum et movente af- feetum; et illud est verum etbonum, quia' dicitur verura
            aliquid ex caritate. Iteni, est aliquid a Spiritu sancto movente affectum, sed non
            illustrante intel- lectum ; sicut dixit .\postolus ^° , se ituruin ad Hispa- nos. Falsum
            dixit , sed tamen in dicendo meruit , quia caritas movebal eum hoc dicere. Aliquid est
            dictum a Spiritu sancto illustrante intellectum, sed non rectificante affectum; et illud
            potesl esse malum, et tamen verura est dicere. Ergo perfectum utrum- que includit; et
            sic dicitiir a Spiritu sancto et in Spiritu sancto, et ita intelligit .Xpostoiiis;
            .\mbrosius autem iargius dicit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46dubia-d1e213">Et sic patet illud quod obiicitur, quod veritas appropriatur Filio: respondetur enim,
            quod Spiri- tui sancto appropriatur interpretatio. — Ve! dicen- .\mii dum, quod lioc non
            dicitur tanquara appropria- lura . vel si appropriatuni ' ' . hoe est ratione doni.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>