<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50335">
        <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e111" type="question-title">Quid sit beatitudo.</head>
        <div xml:id="bb-d4e50335-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e119">Quantum ergo ad primum proceditur sic, et ostenditur quod beatitudo sit bonum creatum :
            Quia beatitudo est perfectio Beati ; sed omnis perfectio creaturae est creata, quia Deus
            nullius est forma perfectiva : ergo beatitudo est bonum creatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e122">Item, omne creatum, quod non est transcendens, ut ens et unum, est alicuius generis
            determinati ; sed beatitudo est bonum creatum, ut probatum est, et non est transcendens,
            eo quod in paucissimis reperitur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e125">Item, quod est generis determinati et est in aliquo, ita quod sine eo res potest esse,
            est in genere accidentis ; sed beatitudo est huiusmodi : ergo est in genere
            accidentis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e128">Item, omne bonum generis determinati, secundum quod homo denominatur qualis, et quod
            est perfectio ipsius animae, est in prima specie qualitatis, quae est habitus et
            dispositio ; sed beatitudo est bonum creatum et generis determinati, ut probatum est, et
            perficit naturam ; hoc constat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e132">Contra : Quod non sit bonum creatum, videtur, quia beatitudo satiat nostrum appetitum ;
            sed nihil satiat animae humanae appetitum nisi sola Trinitas, quia, cum sit nata capere
            Deum, nihil minus Deo ipsam implet : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e135">Item, beatitudo est finis ultimtis ultra quem non est finis alius ; sed finis
            universalis est solum bonum increatum, sicut principium primum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e138">Item, quod non sit generis determinati, videtur, quia, ut dicit Boethius, beatitudo est
            status omnium bonorum congregatione perfectus. Ergo complectitur omne bonum ; sed omne
            bonum in pluribus generibus determinatur, non in uno : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e141">Item, quod non sit in genere accidentis, videtur, quia beatitudo est nobilissima omnium
            perfectionum ; sed accidentalis forma minus habet de nobilitate quam substantialis :
            ergo im possibile est quod beatitudo sit in genere accidentis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e144">Item, quod non sit in qualitate, videtur, quia Philosophus definit felicitatem dicens
            quod est actus secundum virtutem perfectus ; et quod ita sit, patet, quia habitus
            perficitur per actum. Si ergo beatitudo est ultima perfectio, est actus ; sed actus est
            in genere actionis : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50335-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e153" type="question-title">Beatitudo sumta pro obiecto beatificante est bonum increatum,
            sumta vero pro forma animam informante est bonum creatum</head>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e156">Respondeo : Dicendum quod beatitudo est finis satians nostrum appetitum. Satians autem
            nostrum appetitum est dupliciter : vel sicut obiectum vel sicut informans. Satians
            nostrum appetitum sicut obiectum solus Deus est, ad quem capiendum humana anima
            ordinatur. Satians autem sicut informans est ipsa influentia Dei in animam, quae est
            ipsa deiformitas et satietas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e159">Secundum hoc nomen beatitudinis commune est secundum prius et posterius ad beatitudinem
            increatam, quae est finis satians ut obiectum, et ad creatam, quae est satians ut
            informans ; et per prius dicitur de beatitudine increata, per posterius de creata, quia
            non satiat influentia obiecti nisi propter obiectum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50335-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e50335-Hd1e165">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e168">1-2. Et ex hoc patet primum, quia Beda et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            loquuntur de obiecto satiante ; similiter de fine qui terminat intentionem, et non de
            fine qui informat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod non est generis determinati, dico quod immo. Quod obicit,
            quod est status continens omnia bona, dico quod complecti omnia bona, hoc potest esse
            dupliciter : vel secundum veritatem vel secundum aequivalentiam. Secundum veritatem non
            oportet quod omnis generis bonum contineat ; continet tamen secundum aequivalentiam,
            quia continet tantum bonum quod sufficit et aequivalet, immo praeponderat omni bono ; et
            tale non potest esse generis determinati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod nobilior est perfectio substantialis, dicendum quod istud
            est verum quantum ad primum esse, non tamen quantum ad esse secundum sive bene esse,
            immo accidentalis forma est perfectio ipsius compositi quantum ad bene esse, sicut patet
            de colore et odore in rosa. Aliter potest dici quod accidens est duplex. Quoddam namque
            est quod causatur ex principiis subiecti, et tale ignobilius est substantiali forma, pro
            eo quod ab ipsa habet originem ; quoddam, quod causatur a superiori, et tale potest esse
            nobilius, pro eo quod dirigit et coniungit. Et quia beatitudo iungit animam summo Deo,
            ubi est terminatio omnis appetitus, et ortum habet a Deo, non ab anima, ideo patet
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50335-d1e180">Ad illud quod quaeritur, cuius generis sit, dicendum quod beatitudo creata non dicit
            actum pure, quia constat quod actus gloriosus ab aliquo habitu procedit ; nec dicit
            habitum pure, quia dicit perfectionem summam, quae est in actu continuo : ideo necesse
            est quod dicat habitum ut actum sive in actu, sicut si diceret scientiam, quae semper
            est in considerando. Quia vero principalius dicit habitum et deiformitatem, ideo, etsi
            dicat rem duplicis generis, tamen principalius generis qualitatis. Et est exemplum, quia
            figura dicit dispositionem qualitatis in quantitate, principalius tamen dispositionem ;
            unde dicit qualitatem in quantitate et est in genere qualitatis. Similiter intelligendum
            est in proposito.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>