<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 44, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 44, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d44dubia">
        <head xml:id="bb-l1d44dubia-Hd1e97">I, Distinctio 44, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d44dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d44dubia-Hd1e102">DuB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de ista solutione Magistri, qua
            dicit, quod non valet huius simililudinis inductio, quia Filiiim genuit de sua
            substanlia. Videtur enim responsio ista non esse sufTiciens. Nam invidia potest '
            attendi respectu diversi in substantia et natura, sicut .\n- gelus invidit horaini: ergo
            propter lioc non exclu- ditur invidia a Deo respectu creaturae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod ad invidiam ista -duo concurrunt, scilicet potestas^ ad
            aequalitatem 'et exigentia rei factae. Non enim invidet aliquis ali- cui , nisi quia
            parificatur ei aliquis vel excedit, vel quia timet, ne pariflcetur. Item, artifex non
            dicitur invidus, nisi quando non facit rem, secundum quod exigit, et ipse potest. Et
            propter lioc, quia ex parte rerum non erat exigentia, et iterum \ in nullo po- terant
            parificari; ideo qualescumque faceret, non convincitur in Deo esse invidia, etiam si
            nullas res faceret. Sed in Filio Dei erat potentia ad aequali- tatem et ulterius
            exigentia propter hoc, quod erat de substantia Patris. Hinc est , quod non est simile ,
            ut dicit Magister; et est responsio eius bona. Ponit enim antecedens pro consequente,
            non quia velit dicere, quod invidia sit solum vel possit esse re- spectu similis in
            natura; sed propter rationem prae- dictam exigentiae scilicet et aequaiitatis , quae
            erant in generatione Filii, quia erat de substantia Patris. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d44dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d44dubia-Hd1e114">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod potuil Deus hominem talem fecisse, quinec
            peccarepos- set nec vellet; et si talem fecisset, quis dubitat, eum meliorem fimse?
            Videtur enim dici contrarium in Ecclesiastici trigesimo primo " : Potuit transgredi et
            non est transgressus ; hoc dicitur in laudem sancti viri. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ipse dicit super Genesim ad litteram', quod <quote xml:id="bb-l1d44dubia-Qd1e122"> meliores
            iudicavit Deus ho- mines, si ei liberaliter deservirent </quote>. Et iterum,\n libro de
            Civitate Dei dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d44dubia-Qd1e125"> melior est sub- stantia, quae peccare potest, quam quae
            non po- test </quote>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e129">Respondeo : Dicendum , quod melius dicitur Disu dupliciter: aut simpliciter, aut in
            ordine ad fitiem. Si simpliciter loquamur , melior est horao conflrma- tus in gratia,
            quani potens labi ; si in ordinatione adftnem, quae quidera consistit in peiveniendo;
            sic meiius fuit facere hominem in libertate peccandi ; sed tamen primum melius est
            simpliciter , lioc au- tem est melius secunclmn quid. Et ideo verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name>, simpliciter loqueudo, habet veritatem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e135">Quod autem dicitur de viro iusto, laus acci- dentalis est sive quantum ad 'gloriam
            accidentalem. Constat enim, Christum non potuisse peccare, et ta- men eral
            gioriosissimus. Simiiiter intelligendum est verbum illud <name ref="#Augustine">Augustini</name> su)ier Genesim. Sed quod dicitur, quod melior est natura, quae potest
            pec- care, quam quae uon potest; dicendum, quod non posse peccare est duplici de causa,
            aut quia caret voluntate, aut vertibilitate voluntatis; el prinio modo intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. non secundo '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d44dubia-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d44dubia-Hd1e147">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e150">Item quaeritur de hoc quod dicit Magister, qiiod potuitDeus meliora ['acere, quamfecit.
            Videtur- enira istud non habere veritatem in omnibus, et speciali- ter in Christo, quem
            videtur nullo modo posse Ca- cere meliorem, per illud quod dicitur ad Philippen- ses
            secundo -: Dedit illi nomen, quod est super omne nomen. Item, loannis tertio '': Z)aftM
            est ei spiritus non ad mensuram; ergo nuUo modo potuit Deus dare Christo plus de
            spiritu: ergo non potuit eum facere meliorem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e153">Respondeo: Dicendum, quod Magister loquitur de universo et eius partibus ; et quoniam
            Christus nec est de universo nec eius pars, ideo non habet locum in ipso verbum ^ Tamen
            adhuc in Christo habet dubitationem. Si enim quidquid habet huma- nitas Christi, flnitum
            est, ergo cura Deus possit supra omne finitum , potuit maius. Et iterum, Chri- stus
            factus fuit passibilis et mortalis, et potuit fieri immortalis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e156">Et propter hoc dicendum, quod tripliciter est lipje^^o ioqui de Christo, aut guantum ad
            unionem, aut quantum ad gratiam singularis personae, aut quan- tum ad praprietates
            naturae. Si quantum ad ivnio- nem., nec Deus potest plus dare, nec creatura^re- cipere,
            quia unionis gratia ex parte alterius extremi est dignitatis infinitae , scilicet quod
            homo sit Deus, quamvis ex parte humanitatis quidqnid est ibi sit finitum : et ita non
            ponitur limitatio ex parte Dei, nec ex parte creaturae capacitas inftnita nisi per
            unionem, videficet quia iraitur homo bono infraito, ita quod homo est Deus, qui est
            bonitatis infinitae. — Si autem loquamur quantum ad gratiam singula- ris personae, sic
            concedo, quod Deus potuit plus dare, sed rationalis natura non potuit araplius reci-
            pere; non quia capacitas aniraae ad gratiam [ler collationera gratiae minuatur, quia nec
            minuitur nec augetur, sed consuramatur et completur; et idea iioii est possibilis ad
            amplius °. Si autem lo- quamur'quaiitum u\ proprietates imturae, sic Deus et plus potuit
            de bonitate dare, et rationalis crea- tura recipere, quantum ad ea, scilicet, quae sunt
            corporis — quia nunc plura habet, quam quando fa- ctus est — sed non potuerunt ft.ni ei
            saluti nostrae" efQci congruentiores. Nunquara enim saius nostra potuisset per
            substantiam incorruptibilera et iramor- talem ita reparari, sicut per mortem et
            passionera eius reparata est. Patet ergo, quomodo raelior po- tuit esse Christus, et
            quoniodo non '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d44dubia-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-l1d44dubia-Hd1e162">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e165">Item, obiicitur de beata Virgine. Videtur enim, quod non potuerit fieri melior, quia
            <name ref="#Anselm">Anselmus</name> de Conceptu virginah" dicit: <quote xml:id="bb-l1d44dubia-Qd1e170">Decebat, quod
            illius Hominis conceptio fieret de Matre purissima, qua purilate maior nequit sub Deo
            intelligi</quote>: ergo vi- detur, quod non potuit fieri raelior, et tamen ipsa fuit
            pars universi. Itein, super onraes choros An- gelorura exaltata est in gloria: ergo
            facta est in summa gratia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44dubia-d1e174">RESf ONDEO : Dicendum , quod est loqui de beata ,pe i Virgine quantum ad tres
            conditiones, scilicet quan- "°'" tum ad gratiam conceptionis, quantura ad gratiam
            iustificationis , quantum ad naturam '°. Si quantura ad conceptionem prolis, sic quia
            fuit Mater Dei, quo nihil nobilius cogitari potest, et Mater nobilis- simi Filii, sic
            tantam habuit bonitatis dignitatem, qiiod tiuUa luulier amplius capere potuit. Si enini
            sfoijmium omnes creaturne , quanturucuuique ascenderenl in gradibus uobilitatis. essent
            praesentes, omnes de- berent revereutiaui Matri Dei. — Si aulem loqua- luur (|uantuiu ad
            graliain iustificalionis , tantam iiabuit, quautam pura creatura huraana sive ratio-
            iialis, quae lacta esl sic', recipere potuit. — Si quantura ad naturalid, oplima habuil,
            secundum quod liiii i-ompetens fuil: simpliciter tamen meliora potuit recipere, et Deus
            dare. — Et ita patet, quod E^iioBo» in nuUo creato habet instantiam lioc verbuni Ma-
            gistri: qnod Deus ea quae fecit, potuit facere me- liora. Patet etiam, quod in aliquibus
            capacitatem gratiae complevil et implevit; sed in Christo per omnem modum, in Matre
            eins^ secundum quod capit pura creatura ralionalis iii sexu femineo , quantum ad ea quae
            spectant ad corpiis, et in anima kumana, quanlum ad ea quae sunl gratiae. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>