<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 43, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d43a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d43a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 43, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d43a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum divina potentia possit in effectvm actu infinitum.</head>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e103">Tertio quaeritur de iiilinitate divinae potentiae quantum ad opus, utrum videlicel divina
          potentia possit in effectum actu infinitum. Et quod sic, osten- ditur hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e106">1. Potentia se habet proportionaliter ad opus, unde tanta potentia potest in tantum opus:
          ergo et maior in maius, et inflnita actu in inflnitum actu.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e109">Item, omnis potentia, quae operatur ex se tota, si est infinita, producit inflnitum, cnm
          opere- tur ex tota sua virtute; sed divina potentia, cum sit simplicissima, se tota
          operatur; ergo videtur, quod producat effectum infinitum. Si tu dicas , quod hoc non
          potest esse propter defectum et limi- tationern ipsius effectus; contra: frustra est
          potentia, quae iion reducitur ad actnm; unde et <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>'
          dicit, quod Irustia est potentia activa, cui non re- spondet passiva: ergo aut potentia
          divina frustra est infinita, aul ei respondet effectiis infmitus et potentia passiva
          infinita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e116">3. Item, omnis potentia potest se ipsam raani- festare, ergo divina potentia, cum sit
          infinita, po- test suam infinitatem manifestare; sed infinitas non inanifestatur nisi in
          effectu inflnito: ergo etc. Si tu dicas, quod manifestatur in productione Fihi et Spiritus
          sancti ; tunc ohiicitur, quod Spiritus sanctus habet potentiam inflnitani: ergo potest
          ipsam mani- festare, sed non in productione personae inflnitae: ergo in productione
          creaturae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e119">4. Item , orane possibile ponibile in esse ; sed Deiis potest producere inflnita : ergo
          infinita produci est possibile, ergo ponibile. Sed <quote xml:id="bb-l1d43a1q3-Qd1e121">possibili posito in esse, nulium
          accidit inconveniens</quote>: ergo posito, quod Deus faciat infinita, nuUum accidit
          inconveniens. Sed Deus potest omne illud quod non est inconve- niens posse vel facere:
          ergo Deus potest facere, quod sint inflnita actu. </p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e125">3. Item, appeiletur A omne creabile;'tunc quaero: A aut est flnitum, aut inflnitum. Si
          flnitum, et Deus non polest nisi A: ergo non potest nisi finita: ergo potentia eius est
          finita. Si infinitum , et Deus potest facere A: ergo potest faeere aliqua actu
          infinita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e128">6. Item , <quote xml:id="bb-l1d43a1q3-Qd1e130"> continuum est divisibi]e in infini- tum </quote> ; quaero , utrum Deus
          possit reducere poten- tiam continui ad actum. Si non potest; ergo poten- tia conlinui
          excedit potentiam Dei ; qnod est absur- dum, quia tunc potentia divina esset finita. Si
          eam potest reducere ad actum oranino ; sed hoc non est, nisi cum est actu divisum in
          partes infinitas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e134">Sed contra : 1. Quod non possit in effectumFn intensione infinitum \ videtur , quia
          infinito simpli- citer nihil est inaius: ergo si producit effectum in- finitum , tunc ergo
          illo nihil est maius: ergo Deus non est maior. Si ergo hoc est summae nobilitatis in Deo,
          quod nihil possit ei aequari, producere talem eflectum est contra nobilitatem diviiiae
          poten- tiae: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e137">2. Item, omne quod est actu infinitum, est summe simplex. Nam si est aliqua compositio ,
          tunc est ibi coarctatio et hmitatio. Si ergo Deus producit eflectum infinitum , illud est
          simplicissimum ; sed in simplicissimo idem estessentia, bonitas el poteniia: ergo si
          effectus est inflnitus in potentia et bonitate, ergo summum bonum, ergo non bonum propter
          , aliud , ergo non honum propter Deum : ergo nec a Deo, qiiia uniuersa propter semetipsum
          operatns est Dominus", 4t idem est flnis, quod .et primum pniicipium. Ergo si est
          infinitus, non est a Deo: ergo non est effectus; et sic patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e141">3. Item, si Deus potest in efifectum aclu infi- nituni; qnaero a te, utrum possit in
          aliud. Si non: ergo in agendo amittit potentiam, et sua potentia agendo debilitatur.
          Si.ergo potest in effectum alium consimilem illi, esto quod faciat; ponatur ergo. Isti dno
          etTectus sunt consimiles in natura, ergo sunt in eodem genere: ergo si sunt in eodem
          genere \ tunc habent aliquod in plus, in quo convenhmt, et aliqua propria, per quae
          differmt; ergo exceduntur ab aliquo, et arclantur per aliquod. Sed omnia talia sunt
          flnita: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e144">4. Item, quod non possit facere inlinita actu, ostenditur, quia non sunt plwa inflnitis:
          ergo si produceret infinita actu, uon posset producere plura: ergo Deus est- impotens. Sed
          nihil potest facere Deum impolentem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e147">5. Item, ubi est infinilas actualis secundum nui&gt;i('i-iii!i. ilii deficit status et
          ordo et distinctio^; sed (livin:i sjpicntia non patitur, Deum ahquid facere sine iuodo el
          mensura: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d43a1q3-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d43a1q3-Hd1e152">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d43a1q3-Hd1e155" type="question-title">Potentia divina potest facere infinitum in potentia, sed
            nullatenus infinitum in actu.</head>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e158">Respondeo: Dicendum, quod duplex est inflni- tum , scilicet in actu et in potentia \
            Inflnitum in aciasia t.potentia Deus potesl facere et facit; inflnitum in Deraiis. ^^^^^
            ^^^^ potcst faccre nec facit. Non potesl , in- quam, facere, quia nec convenit sibi, nec
            conve- nit creaturae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e161">Sibi non convenit: cum enim summe bonus Ratioi. sil, non potest ahquid facere nisi
            bonum, et ita non'^ potest facere nisi rem ad se ordinatam. Quo- niam igitur oi-do
            praesupponit numerum , el nume- rus praesupponit mmisuram , quia non ordinantur ad aUud
            nisi numerata, et non numerantur nisi li- mitala; ideo necesse fuit, Deum facere omnia
            in numero, pondere et meiuura", nec aliter facere potuit nec potest, nec infinitum nec
            inflnita in actu.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e164">Ratio est etiam, quia hoc nullo modo convenit jtxtio -2. creaturae. Inflnitum enim in
            actu est actus purus. alioquin, si aliquid haberet de limitalione et arcta- tione, esset
            finitum; sed quod est actus purus, est ■mum esse per essentiam, et nihil tale accipit
            esse ab alia essentia nec ex nihilo. Si igitnr creatura, eo ipso quod creatura, aliunde
            est el ex nihilo, nullo modo polest esse actus purus, nuUo raodoconoia.. potest esse
            infinita. — Et si non potest esse una | inlinita, miUo modo possunt esse inflnitae
            sccundum conciuil niimerum, quia necesse est, illas plures ad aliquam unam creaturam
            reduci; sed inflnita ad fiiiitum reduci, est impossibile: patet ergo etc. Et quod ad
            aliquod flnitum necessario reducantiu', patel: quia necesse est ponere ordinationem in
            creaturis, non tantum ad Deum , sed etiam ad se invicem '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e168">Summa ergo responsionis est, quia non decet Deum facere creaturam, quin ordinem habeat
            et mensuram; et ratio est ex parte creaturae, quia necesse est, omnem crealuram esse
            limitatam , eo quod ex nihilo, et eo ipso quod composita est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e171">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod polentia soiutio tanta potest in tantum effectum
            sive opus; dicendum, quod est opus operans et opus operatum": opus opus operans, ut
            creare, opus operatum, ut creatura. rnnm. Dicendum ergo, quod opus operans est inflnitum
            , sicut ipse Creator, sed opus operatum necesse est esse flnitum. Quod ergo obiicitur,
            quod opus pro- portionatur potentiae; si intelligatur de opere ope- ranle sive de
            actione generaliter, verum est; si autem intelligatur de opere operato, non habet ve-
            ritatem, nisi cum causa et effectus se habent per univocationern " et sunt unius
            generis; hoc autem non est hic.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e174">2. Ad illud quod obiicitur, quod Deus operatur ex tota potentia; dicendum, quod agens
            ex tota potentia quoddam agit per naturam, et hoc agit nisiin tantum quantum potest, et
            lantnm quantum ipsum est; ubi est productio similis. Quoddam agil per deliberationem et
            voluntatem, el tale non agit nisi secundum ordinem et quantum vult : unde ex eadem
            potentia facit magnum et parvura; et sic agit Deus. Ad illud quod obiicitur, quod
            frustra est poten- tia, quae non reducitur ad actum; veruin est de potentia, quae
            completur '° in actu; sed divina po- tentia non completur per actum, et ideo non est
            frustra, etiamsi non habeat potentiam passivam coiresponcientem. Tamen ilia propositio
            iutelligitur non habere yeritatem in potentia, quaepotest' infi- nita , si intelligatur
            quod oninino reducatur ad actum ; reducitur tamen et reduci potest secundum ■partem; et
            ideo non est frustra. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e177"> 3. Ad illud quod obiicitur, quod divina poten- tia, cum sit inflnita, debet suam
            infmitatem mani- festare in infinito effectu; dicendum, quod Deus andam. suam infmitatem
            manifestat in infmito secundmn potentiam, sicut patet, quia, sicut supra - monstra- tum
            est, interminabilis duratio manifestat virtutem infinitam. In inflnito autem secundum
            actum non potest manifeslari simpliciter, quia non decet, sed proporlionaliter, quia ens
            in inflnitum excedit non- ens; et tamen Deus ex nibilo facit ens, inter quae est
            distantia inflnita^. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e180">Unde cum divina poleutia dicatur inflnita tri- ipiex iii- pliciter : durationis
            aeternilate *, virtutis immensi- ^^"^' late et effectuum generalitate sive numerositate
            ; prima ma.nifestatur per influitum duratione, quod est finitnni actu , inflnitum in
            potentia ; secunda per creationem de nibilo, ubi est distantia infinita pro- pter
            omnimodam improportionem ; tertia raanifesta- tur partim per positionem ^ partiin per
            privationem, quia tot fecil et adhuc potest in plura, et non tot fecit, quin adhuc
            possit in plura; tamen hoc ma- nifestatur alia inflnitate duplici manifesta. Et ita
            patet, quod non oportet, quod sit infmitum actu. Potest tamen dici , sicut tactura est
            '', quod vir- Aiiiei. tus Patris manifestatiir in productione Verbi, et per consequens
            tola virtus divina, cum virtus Filii et Spiritus sancti sit una, et aequales sint in
            virtute.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e183">4. Ad illud quod obiicitur de possibili, quod potest poni; dicendum, quod est possibile
            a poten- tia infinita, et possibile secundnra potentiam finitam. Possibile secundum
            potenliiun /initaiii. polest poni , quia omnino potest esse ;iil aiMuni ivducta ' ; sed
            possibile secundum potentiam in/iiiilain non potest poni , quia semper est in reducendo
            , et nunquam Noiandnin. in reductum esse. </p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e187">5. Ad illud quod obiicitur, quod A appelletur omne creabile; esto '. Quod quaerit,
            utrum A sit fini- tum , vel infinitura; dico , quod infinitura, sed non est inflnitum
            actu, sed potentia; et ideo non sequitur, quod si Deus possit A , quod possit in actu
            infinitura. Et si dicatur: ponatur, quod Deus faciat A; dicendura, quod non est
            ponibile, ratione praedicta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e190">6. Ad illud quod quaeritur, utrura possit po- tentiara continui reducere ad actum;
            dicendum, quod sicut potentia in continuo passiva inflnita est ad divisioneni , sic in
            Deo activa inflnita. Unde sicut continuum potest dividi in infinitum , tamen impos-
            sibile est, quod totaiiter sit divisum, alioquin non esset inflnitura; sic dividere in
            infinitum est possi- bile ad actura reducere^; sed , siciit impossibile est divinam
            potentiam terminari, ita impossibiie est, quod sit in terinino divisionis. Unde Deus
            potest potentiam continui reducere ad actum, quia potest esse in reducendo'» et semper
            in reducendo, ita quod nunquam plus se extendat potentia quam di- vina actio: sed taraen
            continuura nunquam potest esse in reductum esse, sicut nec Deus in reduxisse.</p>
          <p xml:id="bb-l1d43a1q3-d1e193">Concedendum ergo, quod impossibile est, esse Epnogus. aliquid actu inflnitum nisi solum
            Deum et eius potentiam. Et hoc est quod dicit Hugo de sanclo Victore " : <quote xml:id="bb-l1d43a1q3-Qd1e195"> Sicut
            aeternitatem Dei non aequat tem- pus, nec imraensitatera locus; sic nec sapientiara
            sensus, nec bonitatem virtus , nec potentiam opus</quote>. Unde quando dicitur, quod
            Deus potest facere infi- nita, notatur inflnitas circa potentiam, non circa opus. Unde
            aliqui distinxeriint hanc: continuum potest dividi in inflnitum, quia illa determinatio
            ' = potest determinare hoc verbum potest, vel hoc ver- bum dividi. Tamen quocumque modo
            distinguatur, semper intelligendum est, inflnitatem actualem esse proprium solius
            Dei.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>