<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e14007">
        <head xml:id="bb-d4e14007-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e14007-Hd1e111" type="question-title">Utrum in speciebus sit vera fractio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e14007-d1e114">Secundo quaeritur, utrum in speciebus sit vera fractio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e14007-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e119">Et quod non, videtur : Quia quod vere fit in signo, significatur fieri in signato ; sed
            in signato non est fractio, ut probatum est : ergo nec in signo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e122">Item, omnis actio terminatur ad hoc aliquid ; sed non est ibi aliqua substantia nisi
            substantia corporis Christi : ergo non frangitur ibi aliquid. Et videtur frangi : ergo
            est ibi tantum fractio apparens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e125">Item, licet videantur ibi esse accidentia in subiecto, tamen in nullo subiecto sunt ;
            nec est ibi falsitas aliqua : ergo videtur similiter quod quamvis videatur ibi esse
            fractio, si non sit, non est ibi falsitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e128">Contra : Dicitur in Evangeliis <ref xml:id="bb-d4e14007-Rd1e130" target="http://scta.info/resource/mt26_26">Matthaei [26, 26]</ref>, <ref xml:id="bb-d4e14007-Rd1e133" target="http://scta.info/resource/mc14_22">Marci [14, 22]</ref> et <ref xml:id="bb-d4e14007-Rd1e136" target="http://scta.info/resource/lc22_19">Lucae [22, 19]</ref>, quod
            benedixit et fregit ; sed ibi fuit vera benedictio : ergo et vera fractio ; alioquin
            ipsa Veritas in Sacramento vetitatis et Evangelium veritatis narrai quod apparet verum
            et est falsum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e140">Item, species illa panis alba est vere et vere potest denigrari : ergo eadem ratione
            vere potest dividi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e144">Item, divisio sequitur quantitatem : ergo, si est ibi vera quantitas, ergo et vera
            divisio et fractio : non ergo tantum apparens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e147">Item, si tantum apparens, ergo non oportet aliquam violentiam digitis fieri nec aliquo
            actu corporis uti, sed solus actus animae sufficeret. Cum ergo oporteat violentiam
            digitis inferri, patet quod est ibi vera divisio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14007-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e14007-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e14007-Hd1e156" type="question-title">In fractione eucharistiae est vera divisio, et quidem in
            speciebus</head>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e159">Respondeo : Quorumdam opinio fuit quod ibi non est vera divisio, sed tantum apparens ;
            nec tamen est ibi falsitas vel deceptio, quia non fit ad fallendum, sed ad instruendum ;
            sicut etiam Dominus alio modo apparuit quam esset discipulis euntibus in Emmaus, nec
            ulla fuit ibi falsitas. Sed ista opinio stare non potest, quia, si non est ibi vera
            fractio, ergo nec vere masticantur species, et ita totum videtur esse fictio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e162">Propter hoc fuit alia opinio, quae dixit quod homo frangit, quia actus est a parte
            hominis ; sed tamen nihil ibi frangitur, quia accidentia frangi per se non possunt. Haec
            etiam positio non potest stare, quia actio, si completur, infert passionem
            necessario.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e165">Et propterea est alia positio rationabilis quod divisio est ibi vera et in speciebus,
            quia. manet vera quantitas et vera soliditas ; et quia divisio consequitur quantitatem
            per se, sicut est ibi vera quantitas, ita et vera fractio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14007-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e14007-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e175">Ad illud ergo quod obicitur, quod non est fractio in signato, dicendum quod fractio
            illa non significat fractionem corporis Christi ibi contenti, sed significat passionem
            quae praeteriit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod actio terminatur ad substantiam, dicendum quod verum est
            per naturam ; sed si accidens posset per se stare, utique susceptivum esset actionis,
            nunc autem miraculo stat ; et ideo accidens est actionis susceptivum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14007-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod sicut accidentia apparent etc., dicendum quod illud est ex
            consequenti, sed divisio primo apparet. Unde accidentia apparent et per consequens
            ducunt in cognitionem subiecti, et antequam veniatur ad hoc, potest fides obviare. Sed
            ibi prima fronte apparet divisio, et ideo necesse esset ibi esse deceptionem sine aliqua
            veritate, ex alia parte veritatem esse sine deceptione.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>