<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e35724">
        <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e111" type="question-title">Utrum haec tria bona sint de necessitate Matrimonii.</head>
        <p xml:id="bb-d4e35724-d1e114">Tertio quaeritur de necessitate horum trium bonorum, utrum scilicet sint de necessitate
          sacramenti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e35724-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e122">Et quod bonum sacramenti sit de necessitate, Dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et habetur in littera : Sacramentum ita inseparabiliter coniugio
            haeret, ut sine illo esse non videatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e128">Item, ratione videtur : bonum sacramenti est ratione inseparabilitatis ; sed
            inseparabilitas semper inest ut necessitas : aut ergo bonum sacramenti non est bonum aut
            necessario inest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e131">Item, quod bonum prolis de necessitate consequatur Matrimonium, videtur : Quia dicit
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur in littera, quod <quote xml:id="bb-d4e35724-Qd1e136">qui
              venena sterilitatis procuraverint, non sunt coniuges</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e140">Item, ratione videtur, quia ad hoc institutum fuit Matrimonium, scilicet ad crescendum
            et multiplicandum : ergo frustra est, si hoc fine caret ; sed non potest esse omnino
            frustra, cum sit sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e144">Item, quod bonum fidei sit de necessitate sacramenti, videtur : Quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod, si quis consentiat in aliquam, ut postmodum
            aliam accipiat, non est sacramentum ; sed hoc est propter defectum fidei : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e150">Item, ratione videtur, quia licet ex causa fornicationis Matrimonium dividere ; sed non
            liceret nisi fides esset de substantia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e153">Contra : Quod sacramentum non sit de substantia Matrimonii, videtur, quia, si aliquis
            contrahat cum aliqua per verba de praesenti, est Matrimonium contractum, et tamen, illo
            transeunte ad religionem, ista potest nubere : ergo non erat ibi vinculum
            inseparabile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e156">Item, quod nec fides, videtur, quia Matrimonium potest esse inter perpetuo continentes
            et potest esse inter incontinentes, quia neuter cum alio vel alia potest contrahere,
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e159">Item, quod proles non sit de necessitate, videtur, quia Matrimonium est inter steriles,
            sicut patet ; sed hic non est bonum prolis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e162">Quaeritur ergo : quid est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod non
            sunt coniuges ? Si enim prius consenserunt, fuit Matrimonium ratum ; si post coierunt,
            fuit consummatum ; sed hoc nullo casu, nullo peccato rumpitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35724-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e174" type="question-title">Bonum Sacramenti est de necessitate matrimonii: alia duo,
            scilicet fides et proles, quodam modo sunt de</head>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e177">Respondeo : Sicut tangit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera et accipit ab
              <name ref="#Augustine">Augustino</name>, cum sint tria bona Matrimonii, scilicet
            fides, proles et sacramentum, unum, scilicet sacramentum, est de necessitate Matrimonii.
            Sacramentum enim venit ex mutua obligatione et divina institutione et significatione
            illius unionis ; et ideo quia ista sunt de necessitate Matrimonii, per consequens et
            sacramentum. Sed alia duo bona quodam modo sunt de esse, quodam modo de bene esse. Si
            enim loquamur quantum ad Matrimonii usum, sic sunt de bene esse, quoniam usus Matrimonii
            absque his esse potest, sicut tota die est ; et non solum est absque his, sed etiam cum
            suis oppositis. Unde sterilitatis et aborsus procuratio et fidei fractio non dissolvunt
            matrimoniale vinculum contractum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e186">Si autem loquamur quantum ad Matrimonii contractum, qui est per matrimonialem
            consensum, sic potest esse contractus absque his duobus bonis, ut puta in sterilibus et
            in continentibus, sed tamen non est contra haec tunc autem est consensus contra haec,
            quando sub tali pacto consentitur, ut prolis sterilitas procuretur vel uxor alii
            prostituatur ; tunc enim non est consensus vel pactio Matrimonii, sed potius adulterii,
            cum directe repugnet institutioni Matrimonii. Sed carentia sive absentia horum duorum
            non repugnat, quia fides venit ex recto Matrinionii usu ; et quia possunt homines abuti
            ipso, ideo potest deesse fides. Similiter proles venit ex fructu ventris ; et quia
            steriles possunt esse vel natura vel arte, ideo Matrimonium hoc bono potest carere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35724-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e35724-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e196">Ad illud ergo quod obicitur, quod sacramenti bonum non est in Matrimonio ante carnalem
            copulam, dicendum quod falsum est, quia est inter coniuges insolubile vinculum nec
            solvitur nisi per mortem spiritualem, sicut post consummationem per mortem corporalem.
            Verum est tamen quod non est ibi sacramentum secundum completam et plenariam
            rationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod fides sit de necessitate, quia qui sic consentit, ut tamen
            aliam ducere possit post, non contrahit, dicendum quod hoc non est tantum propter
            defectum fidei, sed etiam propter defectum sacramenti, quia non vult isti coniungi
            perpetuo, et quia in pactione introducitur conditio contraria bono fidei ; nec propter
            infidelitatem solvitur Matrimonii sacramentum, sed solvitur obligatio ad reddendum
            debitum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35724-d1e202">Ad illud quod obicitur de bono prolis, quod propter hoc institutum est, dicendum quod
            non tantum propter hoc, sed etiam in remedium et in signum ; et ideo, quamvis non sit
            ibi hoc bonum, possunt tamen esse alia bona. Si autem homo stetisset, tunc semper
            fuisset hoc bonum, quia tantum fuisset in officium ; et hoc bonum non deesset, quia
            nulla esset sterilitatis poena.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>