<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e52784">
        <head xml:id="bb-d4e52784-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e52784-Hd1e111" type="question-title">Utrum in damnatis sint tenebrae spirituales quoad actum
          memorandi.</head>
        <p xml:id="bb-d4e52784-d1e114">Tertio quaeritur, utrum in damnatis sint tenebrae quantum ad actum memorandi.</p>
        <div xml:id="bb-d4e52784-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e52784-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e122">Et quod sic, videtur : Per illud quod dicitur Ecclesiastici 11, 29 : <quote xml:id="bb-d4e52784-Qd1e124" ana="#sir11_29">Malitia unius horae oblivionem facit luxuriae maximae</quote>. Ergo
            maiorem oblivionem facit aeterna poena, et sic patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e128">Item, hoc videtur per illud quod dicitur in littera : Exteriores tenebrae intelligi
            possunt quaedam malignitas odii et quaedam oblivio Dei, quae tunc excrescent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e131">Item, hoc videtur ratione, quia recte oblitus est, qui non habet copiam memorandi ; sed
            damnati non habent copiam memorandi ; unde dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in littera quod, quia nimio dolore premuntur, adeo stupescunt et
            terrentur, ut interim mentem in aliam cogitationem non ferant. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e137">Item, damnati erunt subiecti tempori, secundum illud Psalmi [80, 16] : <quote xml:id="bb-d4e52784-Qd1e139" ana="#ps80_16">Erit tempus eorum in saecula</quote>, et aliis infirmitatibus: ergo
            videtur quod ex longitudine temporis possint omnium oblivisci, sicut nunc videmus in
            nobis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e144">Contra : Imago non tolletur a damnatis ; sed imago consistit in memoria, intelligentia
            et voluntate respectu Dei : ergo saltem Dei habebunt memoriam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e147">Item, constat quod non habent remorsum nisi de peccatis praeteritis ; sed de nullo
            habent remorsum nisi de quo cogitant : ergo cogitant de peccatis praeteritis, ergo et
            eorum memorantur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e150">Item, hoc videtur per illud quod damnati dicent, Sapientiae 5, 3 : <quote xml:id="bb-d4e52784-Qd1e152" ana="#sap5_3">Dicent infra se, poenitentiam agentes : hi sunt quos aliquando habuimus in
              derisum</quote>. Ergo rememorabuntur praeteritorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e156">Item, <name ref="#Abraham">Abraham</name> dixit diviti : <quote xml:id="bb-d4e52784-Qd1e161">Recordare, quod
              recepisti bona in vita tua et Lazarus similiter mala</quote>. Sed hoc non dixisset, si
            non potuisset recordari : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e52784-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e52784-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e52784-Hd1e171" type="question-title">In damnatis sunt tenebrae spirituales, ut non recordentur sive
            Dei sive aliorum ad consolationem et itineris directionem, sed tantum ad moerorem et
            confusionem</head>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e174">Respondeo : Dicendum quod ad hoc facile est respondere, si revocatur ad mentem
            distinctio praecedens, quoniam est recordatio aliquorum ad moestitiam et dolorem et
            confusionem, aliquorum ad itineris directionem, aliquorum ad consolationem. Secundam et
            tertiam non habebunt damnati, nec respectu Dei nec respectu aliorum, quia non erit eis
            memoria Dei, vel ut convertantur sive revertantur ad ipsum aut ut delectentur in ipso.
            Vigebit tamen in eis actus memoriae quantum ad primum, scilicet desolationem, quia
            semper habebunt memoriam peccatorum quae commiserunt et Dei quem offenderunt, ad suam
            confusionem. Nec hoc repugnabit poenis, quia poenae exteriores ducent ad cogitandum
            interius suum demeritum ; et ita recordatio illa non est eis via lucis, sed tenebrarum,
            nec ponet hominem in statu bono vel in Deo, sed potius elongabit a Deo et a vero
            lumine.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52784-d1e177">Et sic patent rationes ad utramque partem. Verumtamen illud argumentum, quod facit de
            tempore et passibilitate damnatorum, non valet, quia sicut corpora passibilia erunt
            immortalia, ita, etsi anima sit subiecta variationi passionum, adeo tamen erit actus
            memorandi conversus ad ea quae spectant ad poenam et adeo, sine intermissione, quod non
            poterit anima oblivisci. Et illud magis patebit ultimo, cum agetur de verme. Haec autem
            sufficiant ad praesens, quibus intellectis, satis patet littera.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>