<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 48, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 48, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d48dubia">
        <head xml:id="bb-l1d48dubia-Hd1e97">I, Distinctio 48, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d48dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d48dubia-Hd1e102">DUB. 1.</head>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e105">In parte isla sunt dui^itationes circa iitterani et primo de iioc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Multmn interesl, quid velle Deo, qtiid homini
            congruat. Ergo ex lioc videtur, quod aliquid licite possil iiomo velie scien- do. quod '
            Deus velit contrarium. Ponatur ergo per impossiijile. quod alicui reveietur sua
            damnatio; conslans esl, quod Deus vult istum damnari volun- tale absoluta. Aut ergo iste
            ienelur uelle, aut non; ...- vel — quidquid sit de tentione — quid est perfe- ctius
            velle, utrum velle damnari, vel non? Si vult damnari: ergo vull a Deo separari; hoc-
            voluntas recta nunquam potest appetere. Si non vult damna- ri: ergo perfecte se non
            conformat: ergo perfectior est voluntas opposita.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e111">Respondeo: Dicendum, quod illud est impossi- bile , quod alicui reveletur sua damnatio
            ; et impos- sibiii posito, non est mirura, si sequatnr impossibiie ^ — Tamen, si tu
            quaeras. quid est perfectius? re- si.?- spondeo , quod in aeterna damnalione sunt duo,
            sci- "" 'licet poenae inflictio et aeternaa Deo separatio. Sepa- ralionem aeternam a Deo
            nuilo modo credo quod aliqna anima recte debeat velie , immo semper velle contrarium;
            sed poenani veiie, si revelatum est sibi, debet. Et hoc patet, quia quiiibet iustus de
            se et de alio debet veiie, quod omnis peccans finaliter aelernaliter puniatur: ergo si
            ponitur praeexistens * cognitio certitudinaliter circa se, credo, quod quam- diu durat
            ei bona voiuntas, quod lioc voiet.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e114">Si autem quaeras de eo, qui peccat, ulrum velle debeat gratiam sibi subtrahi ; quia "'
            videturQ„aestio in- quod sic, cum Deus veiit, et ipse sciat hoo esse *'"''^' iustum;
            dicendum ad hoc, quod gratiam subtrahi alicui sub triplici conditione potest respici ,
            aut simpliciter, aut ad tempus. Et ad tempus adhuc dupliciter: vel in se, vel prout
            habet ralioneni poe- nae. Hoc modo" vuit Deus subtrahere, el hoc niodo debet peccans
            velle , ut eum Deus puniat. — Unde re- «eguja ge- guia generaiis est, quod in omnibus,
            quae scimus Deum veiie absolute, tenemur voluntate absoluta veile; tamen licet nobis
            veiie contrarium voluntate conditionata, sive quantum in noliis est, quia lioc decet
            nos; et propter hoc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ': Multum interest
            etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d48dubia-Dd1e121">
          <head xml:id="bb-l1d48dubia-Hd1e123">DuB. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e126">Item quaeriter de hoc quod dicit Magister, quod actio ludaeorum fuit mala. Videtur enim
            falsum dicere, quia actio ludaeorum fuit causa passionis; sed si causa immediata mala,
            et effectus: ergo si actio fuit mala, et passio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e129">Respondeo: Dicendum, quod istud est verum de actione et passione in eodem genere
            bonitatis, secundum quod unum est causa alterius. Dicendum ergo, quod actio ludaeorum
            fuit causa passionis in genere nalurae , et in illo genere, sicut actio fuit Disiiociio.
            mala, ila et passio; sed non fuit causa in eodem genere moris , immo Christi l3ona
            intentio', quae passionem voluntariam dirigebat in bonum flnem; econtra in actione
            ludaeorum nnn habente rectum finem : et ideo in genere moiis actio fuit maia et Deo
            displicens, et passio Ijona et Deo placens. Et sic patet totum. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d48dubia-Dd1e133">
          <head xml:id="bb-l1d48dubia-Hd1e135">DuB. III</head>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e138">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod voluit Christum pati et mori etc. Videtur enim
            male di- cere, quia occidere Christum erat malum facere: ergo Christum occidi, fuit
            malum fieri: si ergo Deus voluit Christum pati, Deus voluit malum fleri; quod supra'
            negatum est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e141">Respondeo: Dicendum, quod occidere Christum fuit niahim per comparationem ad subiectum.
            Quando . ergo accipitur passio, aut simpliciter accipitur" in comparatione ad patientem
            sive ad sustinentem poe- nam , et sic simpHciter est bonum ; aut in compara- tione ad
            inferentem, el sic ex illo respectu iudica- tur malum, quia malitia moris potius
            intentionem respicil quam actum. Et primo modo est sensus : Christum pati a ludaeis est
            bonuni, id est Christum sustinere poenam, quam ludaei intulerunt, est bo- nuni. Secundo
            modo est sensus: Christum pati a ludaeis est bonum , id est passionem inferri Christo a
            ludaeis est bonuni; et sic falsum, quia illatio pas- sionis non fuit nisi mala, sed
            sufferentia non fuit nisi bona; et sic distinguit Magister \</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d48dubia-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d48dubia-Hd1e147">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e150">Item quaeritur de hoc quod dicit: Hoc bonum iantum fuit, ut Apostolus Petrus , qui id
            fieri nolebat, ab ipso qui occisus est, satan diceretur. Secundum hoc videlur, quod
            quicumque dolet et tristatur circa passionem Christi, est redarguendus: ergo peccavit
            beatissima Virgo, dum doluit, sicut dicitur Lucae secundo " : <quote xml:id="bb-l1d48dubia-Qd1e152" ana="#lc2_35">Tuam
            ipsius animam perlransibil gladius</quote>. Peccaverunt similiter Apostoli. Falsum etiam
            dicit Apostolus secundae ad Timo- theum secundo " : <quote xml:id="bb-l1d48dubia-Qd1e155">Si compatimur , et conregna-
            bimus</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d48dubia-d1e159">Respondeo : Dicendum , quod dolere de aliquo est dupliciter: aut ita quod dolens
            voluntate ratio- nis absoluta velit contrarium eius, de quo dolet; et sic nulli licuit
            dolere de passione Christi , et Pe- trus , quia voluntate rationis contrarium volebat,
            est redargutus '. Alio modo dolere de aliquo est ferri ad contrarium voluntate pietatis,
            tamen nihilomi- nus Aoc ' velle volnntate absoluta; sic bonum est condolere Christo et
            pie alTici circa eum, et sic af- ciuntur viri sancti, qui magnas gratias agunt Deo de
            passione Christi ; sed tamen moventur pie in con- sideratione dolorum. Sic etiam
            piissima anima bea- tae Virginis dilectissimo Filio suo patienti, quantum sustinere
            poterat, compatiebatur ". Nullo tamen modo est dubitandum, quin virilis eius animus et
            ratio constantissima vellet etiam Unigenituni tradere '° pro salute generis humani, ut
            Mater per omnia confor- mis esset Patri. Et in hoc miro modo debet laudari et amari,
            quod placuit ei, ut Unigenitus suus pro sahite generis huraani offerretur. Et tantum
            etiam corapassa est, ut, si fieri posset, omnia tormenta quae Filius pertulit, ipsa
            multo libentius sustineret ". Vere igitur fuit fortis el pia, dulcis pariter et severa,
            sibi parca, sed nobis largissima. Haec ergo prae- cipue est amanda et veneranda post
            Trinitatem summam et eius prolem beatissimam, lesum Chri- stum Dominura nostrura, a
            cuius divinitatis mysterio enarrando ceterae linguae deficiunt, quia etmsum- matio
            sermonum ipse est'^. Ei igitur, qui potest omnia facere superabundanter, quam petimus
            aut intelligimus , seeundum virtulem, quae operatur in nobis , ipsi glo7'ia in Ecclesia
            et in Christo lesu in omnes generationes saeculi saeculorum. Amen.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>