<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e35556">
        <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e111" type="question-title">Utrum Matrimonium sit in genere utilis an honesti.</head>
        <div xml:id="bb-d4e35556-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e119">Et quod sit in genere honesti, videtur. Super illud I ad Corinthios 7, 35 : <quote xml:id="bb-d4e35556-Qd1e121" ana="#Icor7_35">Non ut laqueum</quote> etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d4e35556-Qd1e124">Non esse turpe
              demonstravit, sed quod honesto honestius est generali nomine honesti
              commendavit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e128">Item, hoc videtur ratione, quia castitas, cum sit virtus, est in genere honesti ; sed
            actus coniugalis est actus castitatis, quoniam est castitas coniugalis sicut vidualis :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e131">Item, actus, qui alias esset fornicarius, fit non fornicarius per coniugium ; sed nihil
            tollit dehonestatem peccati nisi honestum : ergo coniugium etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e134">Item, servare fidem coniugii hoc est opus iustitiae de se ; sed talia cadunt in genere
            honesti, et hoc est bonum Matrimonii ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e138">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De bono coniugali : <quote xml:id="bb-d4e35556-Qd1e143">Quaedam
              bona data sunt a Deo quae propter se appetenda sunt, ut sapientia, salus et amicitia ;
              quaedam vero propter aliud necessaria, ut doctrina, cibus et coniugium</quote> ; sed
            honestum est propter se appetendum : ergo etc</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e147">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, in libro De virginibus :
              <quote xml:id="bb-d4e35556-Qd1e152">Fornicationis periculo conceduntur nuptiae, et excusabile fit quod non propter
              se est appetendum, sicut viduis solum fornicationis periculo conceduntur secunda
              connubia</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e156">Item, ratione videtur, quia honestum est quod sua vi nos trahit et dignitate nos
            allicit ; sed omne tale est ab omnibus appetendum, coniugium autem non est ab omnibus
            appetendum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e159">Item, omnis verecundia recta est de eo quod habet aliquid inhonestatis, non de honesto
            ; sed omnis homo sanae mentis actum coniugalem erubescit : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35556-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e168" type="question-title">Matrimonium secundum aliquid sui est in genere tum honesti,
            tum utilis, tum delectabilis, quae tamen bona suis contrariis sunt admixta</head>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e171">Respondeo : Dicendum quod, cum triplex bonum sit in coniugio, scilicet fides, proles et
            sacramentum ; fides est, quod suam cognoscat et non aliam ; hoc est bonum moris de se
            ordinatum et cadit in genere honesti. Prolis vero bonum cadit in genere conferentis :
            confert enim prolis multiplicatio ad speciei conservationem et perfectionem numeri,
            sicut cibus ad conservationem individui. Bonum vero sacramenti cadit in genere
            delectabilis, quia tanta est ibi unio ut relinquat homo patrem et matrem, et sint duo in
            carne una ; unde, praecipitur viris ut uxores diligant sicut corpora sua.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e174">Et sic patet quod, cum tria sitit in electione, sicut vult Philosophus, scilicet
            honestum, conferens et delectabile, in triplici genere est bonum coniugii. Et haec tria
            bona pura essent in statu puritatis et innocentiae ; sed per peccatum sunt suis
            contrariis admixta, quoniam in actu illo est quaedam inhonestas contracta ratione
            improbitatis libidinis et pruritus ; et ideo in bono honesto quaedam permiscetur
            inhonestas. Est etiam quoddam damnum, quia impeditur homo ab orationis instantia ; unde
            procreando prolem ad cultum Dei, impeditur ut tunc perfecte colere Deum : sic ergo bono
            conferenti permiscetur damnum. Et etiam delectabili, scilicet sacramenti indivisioni,
            quaedam tribulatio et angustia, quia qui cum uxore est, cogitat quae sunt mundi, quomodo
            placeat uxori, et divisas est ; quoniam tribulationem carnis habet huiusmodi : et ita
            bonum delectabile permiscetur tristitiae et angustiae. Quoniam ergo bonum est tamen
            permixtum, ideo appeti potest et etiam melius est non appeti. Unde qui iungit virginem
            bene facit, et qui non iungit virginem melius facit. Concedendae igitur sunt rationes
            ostendentes Matrimonium secundum aliquid sui esse in genere honesti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e35556-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e35556-Hd1e180">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e183">Ad illud ergo quod obicitur, quod est propter aliud appetendum, dicendum quod loquitur
            ratione boni conferentis, quod ibi est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e35556-d1e186">2-4. Ad illud quod obicitur de <name ref="#Jerome">Hieronymo</name> et ad rationes
            sequentes, solvendum est quod non est pure bonum, sed aliquid habens admixtum ; et quia
            bonum istud est medicinale, ideo bonum non fit malum propter malum quod ibi est, immo
            curat et excusat malum, non ut non sit poenale - et ideo est ibi verecundia et
            tribulatio - sed solum ut non sit culpabile, sicut patebit infra.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>