<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a1q2"> <head xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 2</head> <head xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum imago in divinis proprie de Filio dicatur.</head> <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e103">Secundo
        quaeritur, utrum imago sit proprium Filii. Et quod sic, videtur:</p> 1. Per <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarium</name>i in proposita appropriatione : uQdamenta.
        <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e109">Aetemitas in Paire, species in Imagine, usus in Munere</quote>. Pater dicitur
        proprie, similiter Munus: ergo si recte ponuntur, ex aequo hnago dicitur proprie de Filio.
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e113">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sexto de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e118" source="http://scta.info/resource/adt-l6">Solus Filius est imago Patris</quote>, et
        expressius : <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/adt-l6">Eo filius, quo imago et
        verbum</quote>: ergo secundum hoc, cum filius dicat personalem relationem, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e125">3. Item, imago est similitudo expressa et in divinis similitudo expressissima ' ; sed
        similitudo expressissiraa non potest esse plurium distinctorum : si ergo Filius est ab uno,
        Spiritus sanctus aequaliter a duobtis, ergo non poterit esse imago.</p> <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e128">k. Item, imago in
        divinis attenditur secundum imitationem personae, non essentiae, quia ^ non est imago
        essentiae, sed personae: ergo ad hoc, quod una persona sit iraago alterius, necesse est,
        quod iliam imitetur in eo quod respicit personam ut per- sonam; sed emanatio vel productio
        personae respi- cit personam ut personara; nam productio creatu- rae respicit substantiara.
        Cum ergo solus Filius imitetur Patrem in productione personae, solus Fi- lius est imago.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e131">Contra: 1. Damascenus dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/jddfo-l1c13">Spiritus Ad opposi- sanctus est imago Filii</quote> : ergo non est Filii proprium esse
        imaginem.</p> <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e137">2. Itera , hoc videtur per utramque definitionem <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> ". Et prima est: <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e142"> Imago est eius rei, ad quam
        imaginatur, species indifferens </quote> ; sed hoc con- venit Spiritui sancto: ergo et
        imago. Secunda est: <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e145"> Imago est rei ad rem coaequandam imaginata et indiscreta
        similitudo </quote> ; sed hoc convenit Spiritui sancto: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e149">3. Item, hoc
        videtur per rationem, qnia ad imaginem ista duo sutTiciunt, scilicet imitatio secun- dum
        similUudinem , et secundum aequalitatern ' ; sed haec duo est reperire in persona Spiritus
        sancti: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e153">4. Item, sicut Filius procedit a Patre, ut ex- primens Patrem, ita
        Spiritus sanctus a Filio, ut exprimens Filium: ergo quemadmodum Filius est imago Patris, ita
        Spiritus sanctus est imago Filii.</p> <div xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Dd1e156">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Hd1e158">CONCLUSIO</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Hd1e161" type="question-title">Solus Filius, proprie loquendo, est imago.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e164">Respondeo: Dicendum, quod imago in divinis non tantum dicit expressionem personae, sed
          etiam expressionem in summo. Expressio autem in summo duo ponit , sciUcet quod sit iinius
          aa unum, et quod sit secundum omnem modum. Quod sit unius ad unum, ponit per hoc, quod
          <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q2-Qd1e166"> illud quod per superabundantiam dicitur, uni soli convenil^</quote>; et si sit
          essentiale, essentiae; si personale, personae. Nam unum in summo non potest exprimere
          plura vel plures% unum inquam, in quo nulla est diversitas. Similiter unum summe non
          potest exprimi a pluri- bus , ut plures sunt , quia tunc omnino indifferentes essent. —
          Ponit etiam aliud, videlicet, ut sit expressio secundum oinnem modum. Nam si ex aliquo
          respectu non habet exprimere , non exprimeret summe.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e170">Propter primam rationem solusFilius estiniago, Raiio 1. qnia solus ab uno procedit,
          Spiritus autem sanctus a duobus, et ideo aequaliter utrumque exprimit, et ideo neutrum in
          summo. Propter secundam rationem solus Filius est imago, quia secundum omnem respectum
          habet rationem exprimendi et in quan- tum comparatur ad illum a quoet, et in quantum
          comparatur ad illura qui ex ipso est. In quantum comparatur ad illum a quo est, quia exit
          per mo- R-"'o 2. , dum naturae, et ita per modum verbi et speciei et per modum
          similitudinis expressae. In quantum coni- ' paratur ad illum qui est ex eo, quia per omnia
          et "=''» 3- li eodem modo spirat Fihus, ut Pater. Spiritus sanctus autem in nullo horum
          convenit; ideo ratio imaginis concinsio. est in solo Filio, quia ab uno tantum procedit,
          el [ quia per modum naturae , quia etiam consimiliter ^ producit Spiritum sanctum. — Media
          tamen ratio, '^|oj^™^/ quia per modum naturae, est ratio propria, aliae ''"^- vero faciunt
          ad congruitatem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e173">Concedendum igitur, quod solus Filius, loquendo proprie, est imago, et eo quo filius, eo
          est imago, et eo ipso verbum. Sed fiUus dicit solum respectum t,?^""^^: ad Patrem , imago
          principaliter ad Patrem , sed con- ""■"• sequenter respectum ad aliam personam, verbum
          principaliter respectum ad Patrem , et consequenter respectum ad creaturam. Unde eadem
          notio sunt ipsius Filii, tamen alio et alio modo significata. Unde non est
          superfluitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e177">1. Ad illud ergo quod obiicitur de Damasceno, dicendum, quod Damascenus fuit Graecus;
          Graeci autem non ita proprie accipiunt rationem imaginis, ut Latini, quia nec de origine
          personarum sic sane intelligunt. — Vel potest dici , quod sermo <name ref="#Augustine">Augustini</name> et Damasceni intelligitur causaliter, quia reformat nos ad imagincm
          Christi '^.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e183">2. Ad illud quod obiicitur, quod utraque defi- nitio imaginis convenit Spiritui sancto;
          dicendum, sicut infra patebit ' , quod species et similitudo , ut ibi accipitur , convenit
          soli Filio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q2-d1e186">3. 4. Ad illud quod obiicitur de assimilatione et aequalitate, dicendum, quod Filius non
          dicitur imago propter assimilationem in substantia, sed pro- pter modum emanandi; et in
          hoc non habet Spiritus sanctus expressissimam similitudinem nec cum Filio nec cum Patre,
          ideo nullius est imago.</p>
        </div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>