<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39510">
        <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e111" type="question-title">Utrum conditio servitutis cum contradictione domini impediat
          Matrimonium.</head>
        <div xml:id="bb-d4e39510-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e119">Circa primum sic proceditur et ostenditur, quod conditio cum contradictione domini
            impediat Matrimonium : Quia servus non potest intrare religionem, domino suo
            contradicente ; sicut dicunt iura, et si intrat, compellitur exire, et pro nullo habetur
            votum : si ergo non potest se obligare Deo per votum, multo minus nec mulieri per
            Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e122">Item, servus, contradicente domino, non potest ad sacros Ordines promoveri : ergo
            videtur, quod nec Matrimonium contrahere pari ratione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e125">Item, in Matrimonio transfertur potestas corporis viri in uxorem et e converso ; sed
            servus non habet potestatem sui corporis, sed eius dominus : ergo non potest contra
            voluntatem domini contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e128">Item, servus tenetur domino suo obedire, cum praecipit sibi aliquid ; item tenetur
            uxori debitum reddere, cum petit ; sed potest esse quod dominus petat servitium, et uxor
            tunc petat debitum ; sed utrumque reddere est impossibile ; ergo si nullus potest se
            obligare ad incompossibilia, si est servus, non potest contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e132">Item, conditio enumeratur inter impedimenta Matrimonii ; sed haec est servitus : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e135">Contra : Ad Galatas 3, 2 : <quote xml:id="bb-d4e39510-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/gal3_2">In Christo Iesu non est servus neque
              liber</quote>. Ergo nec quantum ad sacramenta Christi et Ecclesiae est distinctio
            servi et liberi : ergo nec in Matrimonio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e141">Item, servus et dominus sunt pares in concupiscentiae morbo, ergo et in remedio ; sed
            remedium concupiscentiae carnalis est Matrimonium : ergo in hoc sunt pares : ergo unus
            non potest alterum impedire.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e144">Item, servitus est de iure positivo ; sed Matrimonium est de iure naturali ; ergo, si
            ius positivum non praeiudicat nec impedit ius naturale, nec servitus Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e147">Item, sicut servus tenetur obedire domino, ita et filius patri ; sed in hoc filitts non
            tenetur obedire patri, ut habitum est supra et ostensum quantum ad Matrimonium
            contrahendum : ergo nec servus domino.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39510-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e156" type="question-title">Conditio servitutis non impedit matrimonium, etiam
            contradicente domino</head>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e159">Respondeo : Dicendum quod secundum ius novum conditio servitutis non impedit
            Matrimonium, etiam domino contradicente vel dominis, quia sacramenta ecclesiastica
            omnibus sunt communia, et servus, etiam coniugatus, potest suo domino debita servitia
            exhibere ; unde per Matrimonium non subtrahitur a domini potestate.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39510-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e39510-Hd1e165">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e168">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de religione, dicendum quod in religione religiosus
            omnino subest praecepto religionis quantum ad omne tempus, et ideo absolvitur ab omni
            alia potestate : et quia non potest nec debet auferri ius domini quod habet in servum,
            ipso invito, ideo patet etc. Non sic in Matrimonio, quia adhuc servus est. Et per hoc
            patet illud de Ordine, quia promotus ad Ordines sacros hoc ipso efficitur liber.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e171">Ad illud quod obicitur, quod transfertur in mulierem potestas viri, dicendum quod non
            simpliciter transfertur - quia uxor non dicitur domina viri - sed quoad actum
            coniugalem, quantum ad quem nullam habebat potestatem dominus super servum ; et ideo
            quantum ad illum actum transferre potest, licet non ita libere, sicut unus alius, ut
            videbitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39510-d1e174">Ad illud, quod obicitur de redditione servitii, dicendum quod servus aut contrahit
            domino consentiente aut contradicente. Si consentiente, cum concedens aliquid concedat
            et illa que ad illius ius pertinent, et ad Matrimonium pertinet redditio debiti, cum
            uxor petat, uxore petente debit.um et domino aliud imperante, tenetur et debet non
            obedire domino, sed uxori. Si autem, domino contradicente, contractum est, cum dominus
            suo iure privari non debeat, ex utraque parte pari imminente periculo, debet domino
            obedire. Quodsi maius periculum sit ex parte uxoris, quia timet lapsum in fornicationem
            et non timet graviter dominum offendere, debet secundum legem caritatis divinae debitum
            prius uxori reddere quam exsequi imperium domini sui. Regulariter tamen tenendum est
            quod, cum contrahit cum servo scienter, domino contradicente vel e converso, sibi
            praeiudicat, ut ius petendi non habeat, quando obsequium postulabit ; et ideo servus non
            obligatur hac repugnantia, quia tenetur debitum solvere, cum nullum praeiudicium domino
            generatur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>