<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 24, A. 3, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 24, A. 3, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d24a3q2">
        <head xml:id="bb-l1d24a3q2-Hd1e97">I, Distinctio 24, A. 3, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d24a3q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum unitas, quam important nomina trinitas et trinus, sit
          unitas essentiae, an suppositi.</head>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e103">Secundo quaeritur. cuiusmodi sit illa unitas, quatn importat hoc nomen trinitas vel
          trinm, utrum videlicet suppositi, an essentiae. Et quod essentiae, videlur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e106">1 . Quia lioc quod est trinitas dicitur de omni- bus siniul et ' iu singulari ; sed hoc
          solum convenit termino importanti unitatem substantialem : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e109">2. Item, nulla unitas est trium nisi essentia vel essentialis V; sed trinitas est trium
          unitas: ergo hoc nomen trinitas dicit unitatem essentialem; pari ra- tione et hoc nomen
          trinus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e113">3. Item, nec hoc nomen trinitas nec hoc no- men trinus dicitur de persona: ergo non
          importat unitatem personalem. Non enim ' conceditur : per- sona esl trina, vel persona est
          trinitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e116">CONTRA : I . Huiusmodi nomina important simul Ad opposi- piuralitatem et unitatem; sed
          sola unitas personae est plurificabilis , non essentiae: ergo important^ unitatem
          personae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e119">2. Item, unitas essentiae praedicatur dePatre; sed neque hoc nomen trinus, neque hoc
          nomen tri- nitas praedicatur de Patre: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e122">3. Item, unitas essentiae praedicatur de essen- tia; sed haec nequaquam dicitur: essentia
          divina est trina, nec: trinitas est trina^: ergo non dicit unitatem essentialem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e125">Quaeritur ergo, quam unitatera imporlent, et utrum dicantur nomina ista secundum substan-
          tiam, an secundum relationem. Et cum dicantur de omnibus simul in singulari , videntur
          dici secundum substantiam ; cum iterum non dicantur de aliquo sin- gillatim, non videntur
          dici secundum substantiam.</p>
        <div xml:id="bb-l1d24a3q2-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d24a3q2-Hd1e130">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d24a3q2-Hd1e133" type="question-title">Unitas, quam important termini trinitas et trinus, non est
            unitas personalis, sed essentialis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e136">Respondeo : Dicendum " , quod ad hoc consuevit dici, quod hoc nomen trinitas duplicem
            habet etymologiam. Uno modo trinitas dicitur unitas ter; et sic nomen numerale cadit in
            eo ut complementum, et sic dicitur secundum relationem, sicul termini numerales; et
            unitas, quam importat, est unitaspe?-- sonalis, non essentialis, quia illa plurificatur.
            Alia etymologia est : trinitas est unitas trium ' ; et tunc unilas non numeratur, sed
            significatur ut commu- nicabilis a tribus; et quoniam haec unitas- est es- sentialis,
            ideo importat unitatem essentialem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e139">Et haec qnidem etymologia ultima ^ absque du- ^''^j;^;'',,^^^- bio habet veritatem; sed
            prima non videtur habere veritatem. Nam cum eandem significationem habeat trinus et
            trinitas, si illa est etymologia: unitas ter^, tunc trinus diceretur unus ter. Hoc
            auteni non potesf dici de Deo, scilicet ter unus, cum ta- men dicatur trinus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e142">Propter hoc dicendum , quod huiusmodi nomina conciusio. important unitatem formalem
            sive essentiae cum plu- ralitate suppositorum ; et ideo habent quodam modo naturam
            termini substantialis in hoc, quod dicuntur de tribus singulariter, et termini numeralis
            in hoc, quod de nullo dicuntur per se.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e146">1. Ad illud quod obiicitur , quod sola unitas soiuijp op- personae est plurificabilis;
            dicendum, quod trinitas non importat pluralitatem circa unitatem in recto, sed solum in
            obliquo, quod sit trium vel tribus; et hoc est essentiae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e149">2. Ad illud quod obiicitur, quod unitas essentiae praedicatur de Patre; dicendum, quod
            vernm est, sed non ratione hac , quia plures in eo conveniunt — sicut animal praedicatur
            de homine, non tamen ea ratione , qua diversae species in eo conveniunt '" — et quia
            trinitas importat illam unitatem ut in pluribus, ideo etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q2-d1e152">3. Ad illud quod obiicitur, quod non dicitur es- sentia trina, neque trinitas trina";
            dicendum, quod hoc nomen trinus importat unitatem ut in concre- tione , et ita ut
            inhaerentem pluribus. Et ideo de eo solo dicitur, quod importat unitatem ut in
            concretione, ut hoc nomen Deus , quod quidem supponit perso- nas. Et quia tale ' est hoc
            nomen Deus, ideo conce- ditur: Deus est trinus , non: deitas est trina: quia deitas non
            supponit personam; similiter nec hoc trinitas; et sic patent omnia. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>