<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d36dt">
        <head xml:id="bb-l1d36dt-Hd1e97">I, Distinctio 36, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d36dt-d1e100">Supra egit Magister de cognitione Dei, qua co- gnoscit omnia creata. Et quoniain cognitum
          dicitnr esse in eognoscente , ideo determinat hic secundo modum , quomodo res sunt in Deo.
          Et quoniam res creatae non tantum dicuntur esse in Deo, sed etiam ex Deo et per Deim ,
          ideo primo agit de existen- tia rerum in Deo; secundo vero comparat ad alias habiludines,
          scilicet ex ipso et per ipsum, ibi: Proinde , si diligenter inspiciamus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36dt-d1e103">Prima pars habet duas. In prima ostendil . quaiiter res dicantur esse in Deo a parte eius
          in quo sunt, utrum scilicet sint in Dei essentia, sicul sunt in Dei praescientia. In
          secunda ', qualiter rti- cantur esse in Deo a parte ipsarum rerum, ibi: Post praedicta
          quaeritur , cum omnia dicantur esse in Deo, ubi quaerit, ntrum ma1a sint in Deo, et
          solvit, quod non. Quaehbet harum partium posset dividi: quoniam primo quaerit el opponit,
          et postmodum determinat, et partes manifestae sunt in littera. </p>
        <p xml:id="bb-l1d36dt-d1e106">Proinde si diligenter inspiciamus. Haec est secunda pars, in qua comparat hoc quod est
          esse in Deo ad alias habitudines, importatas per alias praepositiones, et haec pars habet
          quatuor partes secundum quatuor capitula. In prima ostendit horum trium convenientiam ; in
          secunda, differentiam et appropriationem , ibi: Praeterea sciendum est. In tertia
          differentiam eius quod dicitur de ipso ad hoc quod dicitur ^ ex ipso ostendit , ibi :
          Illud etiam hic animadvertendum ^ est. In quarta breviter prae- dicta epilogat, ibi: Ex
          praemissis apertum est; et haec posset dividi contra totam praecedentem. In- tellectus
          partium patet in littera.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>