<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p2a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis differentia secundum numerum possit poni.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur , utrum in divinis 
sit ponere diiTerentiam secundum numerum. Et quod 
sic, videtur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e106">1. Damascenus in tertio libro: <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6">Numero, non 
natura differunt hypostases</quote>; et loquitur de divinis 
hypostasibus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e112">2. Item. omnia quae contingit vere numerari , 
necesse est differre numero; sed hypostases vere 
contingit numerari, ut dicantur duae et tres: ergo 
vere cadit in eis differentia secundum numerum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e116">3. Item, omnia quae differunt re, aut differunt 
genere, aut specie, aut numeio, aut nulio motlo 
difTernnt ". Sed impium est dicere , quod hypostases 
nullo modo ditTerant : ergo saltem numero diffei'unt.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e119">4. Item , unitas secundum ' numerum non re- 
spicit unitatem formae, sed suppositi — quod patet: 
hoc enim album et liic sedens, demtmstrato Petro , 
est unmTi numero — ergo ab oppositis diversitas se- 
cundum numerum non respicil diversitatem naturae, 
sed suppositorum ; sed in Deo est pluralitas suppo- 
sitorum. quamvis non sit diversitas naturarum: 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e122">5. Item, idem el diversum siifficienter dlvi- 
duiit ens': ergo omne quod est ad alterum com- 
paratum, aut est idera specie, aut diversum; aut 
idem numero , aut diversum. Ergo Pater, comparatus 
Filio% aut est idem numero, aut diuersus.Si idem; 
sed quandocumque aliqua duo sunt eadem numero , 
unum vere praedicatur de altero: ergo possum di- 
cere: Pater est Filius, quod est^ contra fidem. Si 
diversus numero: ergo in divinis cadit diversitas 
secundum numeruni.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e125">Sed contra : 1 . <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> super secundam Epi- 
Fandameuia.stolam ad Corintliios , et Magister recitat inlittera^: 
<quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e130"> Ibi vere unitas , ubi nulla diversitas </quote> : ergo non 
est ibi diversitas secundum numerum, cum sit 
aliqua diversitas, scilicet diversitas secundum nu- 
Tuerum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e134">2. Item, Boethius in libro de Trinitate capitulo 
secundo: <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e136">Nulla est in Deo diversitas, nulla ex 
diversitate piuralitas, nulia ex accidentibus multi- 
tudo </quote> : ergo nec differentia " secundum numerum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e140">3. Item, diversitas secundum numerum solum 
venit ex parte materiae; unde dicit Philosophus", 
quod <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e142">omnino materia numerabiliter est</quote>; sed in 
divinis non cadit materia aliqua: ergo nec diversitas 
secundum numerum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e147">4. Item, quaecumque differunt numero, nume- 
rant' omnia quae sunt in se ipsis, saltem omnia 
quae sunt ibi ex parte formalis principii. Hoc palet, 
(juia enim Petrus et Paulus sunt duo, ideo duo ho- 
mines&gt; duo animalia, duo alba, et sic de singulis: 
ergo si Pater et Filius* sunt numero differentes, 
ergo habent duas naturas, et duas essentias: ergo 
sunt duo dii, quod est contra catholicam fidem.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e150">o. Item, quaecumque differunt numero, sUnt 
separabilia imaginatione vel intellectu-; sed Pater et 
Filius nullo modo sunt separabiles, nec re' nec intel- 
lectu, in divinis, quia una persona est in alia et e 
converso: ergo nec ditferunt numero.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e153">(). Item, quod non est multiplicabile nec mul- 
tiplicatum est unumnumero; sed divina natura non 
est multiplicabilis nec multiplicata : ergo est unum 
numero "; sed quaecumque sunt ununi numero, non 
possunt differre numero: ergo si essentia vel natura 
divina ceteras complectitur personas, impossibile est, 
quod personae numero differant.</p>
        <div xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Hd1e158">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Hd1e161" type="question-title">In divinis non est ponenda differentia secundum numerum, 
      licet personae numerentur</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e164">Respondeo : Dicenduni , quod in diviois non est concius 
ponere differentiam secundum numerum. Et huius pSiis!" 
ratio sumi potest et a posteriori et a priori.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e167">A posteriori: quoniam omnia quae differunt natio ; 
numero, consequitur ista passio, quae est numerus; "*'"" 
numerus autem est aggregatio multitudinis , in qua 
plus est in toto quam in singulis partium ". Haec 
autem aggregatio est ex his solum, quae habent uni- 
tatem limitatam, quae plus est cum alio quam per 
se ipsam. Limitatio autem venit per additionem. Ad- 
ditio autem perducit ad compositionem cum materia, 
quae facit esse hic et nunc , et tantum et non 
plus; et ita non est diversitas secundum numerum 
nisi in his, in quibus est distinctio per additionem 
et compositionem et materiam. Et '^ haec distinctio 
non cadit in Deo, ideo nec diversitas secundum nu- 
merum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e170">Alia ratio est a priori: quia in quolibet, quod Rauo a 
intelligimus ut completum , intelligimus sub ista du- ''"°"' 
phci conditione, scilicet per modum quo est et quad 
est; et unitas quidem sive identitas secundum spe- 
ciem vel genus venit " a parte eius quod est quo, 
secundum divefsos status sive completionem maio- 
rem et minorem. Unitas vero, vel diversitas secundum 
nunierum venit a parte ipsius quod est secundum 
esse, sive prout est in supposito '^ individuo. Sic autem 
ista duo coniuncta sunt in onmibus, quod numerato 
ipso quod est, necesse est , numerari ipsum quo est. 
Cum ergo in omnibus, quae differunt numero, nu- 
meretur ipsum quod est, necesse est, quod multi- 
plicetur in illis ipsum quo est.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e174">Et '" quia ad diversitatem secundum numerum 
concurrit diversitas ipsius quo est et quod est et qui
c.sV, iil ost miliinir. rri iialiinu' i.'l ■tiipposili sive 
hyiioslasis, sed [irincipaliliT iiisins iiiioil i'.sl; cum in 
(livinis iiiio f.il sive essenlia propter sumuwni simpli- 
eilateni nullo modo sit multiplicabilis: icleo necesse 
est, (|U()(I ipsum (luod est similiter remaneat in(ji- 
stinctnni: et ideo impossibile est. quod cadat ibi 
comi«sio2. diversitas secundum nunierum. Nec tamen unum est 
nimiero: quia ipsum qiiod esl unum numero ' in 
creaturis non est dicibile de pluribus: sed in divinis 
ipsum quod est, quamvis sit unum, tamen de plu- 
ribus est dicibile. Et ratio huius est, quia idem est 
ibi qiio est et quod est, quantum - ex parte rei. 
Et ideo. sicut quo esl est communicabile pluribus, 
quamvis non inultiplicabile. ita ipsum quod est. Unde 
Coneiiisio 3. possumus diccie . ([uod plnralitas pcrsonarum me- 
dium tenet inter idem nuuiero et dirersum. Quam- 
vis enim ipsum quod est non numeretur, numera- 
tur tamen ipse qui est; unde sunt ibi plures qui.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e177">
      1. Et hoc vult dicere Damascenus, cum dicit: 
<quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e179"> Numero. non natura diilerunt hypostases</quote>. Per 
hanc enim additionem: non natura, ipse contraxit 
differenliam secnnduin lunuerum sive distraxit a 
propria ralione '. riide ifise dicit primo libro ca- 
pitulo octavo: <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e182"> Oportet scire, quod aliud esl dif- 
lerre re, aliud ratione. In omnibus creaturis hypo- 
stasum divisio re consideratur, communitas vero 
ratione; in summa vero et supersubstantiali Trini- 
tate est e conversn </quote> . Unde cum diversitas secundum 
numerum faciat sive notet diversitatem in re et 
natura , proprie loquendo , nisi nomen diversitatis se- 
cundum numerum distrahatur ad distinctionem sup- 
Noiandnm. positorum, uou est concedenduni , quod sit ibi diver- 
sitas secundum numerum , sed secundum numerum ' 
per.mmrum sive hypostasum. Et hoc vult dicere 
Damascenus, quando dicit, quod hypostases differunt 
numero, non, inquam, numero, qui dicat" diversi- 
tatem in re et natura, sed qui dicat differenliam in 
proprietatibus et relationihus , natura semi)er nia- 
nente unica et indivisa. Ex hoc patet illud Damasceni. 
    </p>
          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e186">2. Ad illud quod secundo obiicitur , quod nume- 
ro differunt ea quae numerantur; dicendum, quod 
verum est, quod ° eo modo diflerunl, quo numeran- 
tur; sed non nuinerantur nisi quantum ad personas; 
et ita non diflerunt nisi numero hypostasum et pro- 
prietate.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e189">3. Ad illud quod obiicitur, quod quae differunt 
re etc; distinguendum est in hoc nomine re'', quia^. 
potest dicere naturam sive essentiam , et potest 
dicere personam. Si •dicat essentiam et naturam, 
verum est; si pcrsonam, falsum est, et non habet 
locum illa divisio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e192">4. Ad illud quod obiicitur, quod unitas numero 
respicit identitatem suppositi; dicendum, quod si 
suppositum dicatur ipsum quod est , tunc habet ve- 
ritatem. Si aulem dicatur ipse qui est sive persona, 
non habet veritatem nisi in his, in quibus differt 
quo est et quod est. Unde proprie loquendo, diver- 
sitas secundum numerum sequitur ipsum quod est; 
et ideo ' in divinis non habet locum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q4-d1e195">5. Ad illud quod obiicitur ° , quod idem et di- 
versum sufQcienter dividunt ens, ergo idem numero, 
vel diversum; dicendum, quod illud verum est in 
ente , quod natum est numerari , sicut '° ens creatum ; 
sed in ente increato hoc deficit. Unde Hilarius de 
Trinitate ": <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q4-Qd1e197"> Deum ex Deo natum nec eundem na- 
tivitas nec ahud esse permittit </quote> : et ita, sicut prae- 
dictum est, tenet medium inter idem numero et 
diversum.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>