<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p2a2q3">
        <head xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Hd1e97">I, Distinctio 37, Pars 2, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Angelus pertranseat medium moto subito, vel
          successivo.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e103">Tertio qii;iei'itur, iilriini spiritus angelicus per- transeat mediuni niotu ' subilo ,
          vel successivo. Et quod successivo, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e106">1. In aliquo instanti est in termino a cjuo , et in FniKiamenia.alio iustanti est in
          termiao ad quem; sed inter quae- libet duo instantia cadit tempus mediuni, et in medio
          illorum instantiuni est moveri: ergo moveri ipsius Angeli est in tempore : ergo movelur
          motu successivo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e109">2. Item, hoc ipsum ostenditur a parte spalii sic: Angelus, si perlransit medium in aliquo
          in- stanti . est ' in medio el in partibus medii ; sed im- possibile est, qnod aliquod
          unum praeter Deum et corpus Christi simul et semel sit in pluribus locis: ergo
          iHipossibile est, quod Angelus in eodem instanli sit in toto medio et in rme. ergo non
          moYetur su- bilo : ergo necessario oporlet , quod successive.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e113">3. Item, hoc ostenditur a parte virtutis. Sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ', si tanla virtus movet in tanto tempore, et maior in minori , et
          maxima in minimo, et infinita in nunc, ergo secundum quod potentior est virtus, secundum
          hoc velocior est motus; sed instans excedit lempus improportionabiliter : ergo et virtii^,
          quae movet in instanti, superexcedit illam, quae movet in tempore in infmitum. Sed nulla
          virtus creata superexcedit aliara in inflnitum, et virtus angelica est creata: ergo cum
          omnis motus naturalis localis sit snccessivus, patet quod motus Angeli sit
          successivus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e119">4. Item, si Angelus movetur, aut ergo motus ille est vere molus, aut mutatio '. Si
          mutatio: ergo generatio, vel corruptio, quod constat esse falsum. Si motus ; sed omnis
          motus proprie dictus habet prius et posterius, et situm et tempus, et omne tale est
          successivum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e122">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro Quinque Responsionum:
          <quote xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Qd1e127">Radius non citius pervenit ad loca pro- pinquiora quam ad loca remotiora</quote>,
          et constal quod pertransit medium: ergo si virtus angelica non est minus potens, sed
          magis, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e131">2. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> " probat, <quote xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Qd1e136"> quod si esset
          vacuum, non esset motus </quote> ; sed idem facit ipsum spatium Angelo, quod facit vacuum
          corpori moto, quia ei nullo modo resistit, sicut nec vacuum : ergo videtur, qiiod ipse
          Angelus subito ipsum pertranseat.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e140">3. Item, omne quod successive movetur, par- tim est in termino a quo, partim in termino
          ad quem ' ; sed omne tale est partibile: ergo necesse est, Angelum esse partibilera, aut
          non movetur successive.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e143">4. Item, omne quod simul se transfert et totum simul, non successive movetur ; sed
          Angelus simul se transfert, cuni sit oranino simplex : ergo in in- stanti, et non
          successive movetur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e147">5. Item, motus successivus est compositus et accidens', et nullum accidens compositum est
          in subiecto simplici; sed Angelus est simplex: ergo non est subiectum motus successivi,
          sed mobile esl subiectum motus, ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Hd1e152">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p2a2q3-Hd1e155" type="question-title">Angelus movetur per medium successivo motu, ratione distantiae
            spatii et ratione finitae virtutis moventis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e158">Respondeo: Dicendum, quod circa hoc sense- runt aliqui diversimode.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e161">Quidam enira dixerunt, quod quia Angelus est opmip simplex, et spatiura corapositum,
            quod tam Ange- lus quam eius virtus est spatio improportionabi- hs°; et ideo virtus eius
            omnino vincit supra spa- tiura, adeo quod siibito et raotu iinproportionabili spatium
            pertransit, et est huiusmodi motus supra naturam. — Sed quoniani difficile videtur
            intelligere, quod pertranseal medium , quin sit in pluribus par- tibus medii ; et
            ponere, quod subito moveatur et sit in pluribus partibus medii, est ponere in illo motu,
            quod sit in pluribus locis simul; et hoc omnino absurdum est dicere de Angelo, sicut
            dicunt Sancti, et philosoplii et doctores catholici in hoc coucor- dant ' : ideo
            dicendum est , quod Angelus non movetur per medium motu subito, sed successivo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e164">Propter quod notandum, quod in motu, qui successivus est successionc perfecta , est
            successio ex quadruplici causa: prima est medii distantia , secunda medii resistentia ,
            tertia est partibilitas mobilis , quarta est finitas virtutis, eo quod fmitae virtulis
            proprie est movere in temp;)re, maxime per medium -. Concedendum est igitur, quod motus
            An- geli per medium non est perfecta successione suc- cessivus , quia deficiL ibi
            resistentia spatii et par- libilitas mobilis ; est lamen successivus ratione di- Kdasio
            -.t. stantiae spatii, in qiia non potest esse simul per tolam, et fnilalis virtulis
            moventis, quae non ex- cedit mediuin iinproportionabiliter, ideo nec facit motum
            improportionalem iiiedio omnino. — Et con- cedendae sunt rationes probantes, motum
            illuui per spatium esse successivum. Tamen prima ratio so- 1. fundn- phistica est; sed
            ahbi dissolvetur , cum agetur de Iransitione panis in corpus Christi, ubi habet locum
            suum '. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e168">1. Ad iliud ergo quod ol)iicitur, quod radius ■oiuiio op- non citius pervenit;
            dicenduin, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> lo- quitur secundum
            perceptionem sensus *, quia sensus iion percipit, radium citius pervenire ad
            propinquiora loca quam ad reraotiora, non quia secundum rem iiandu.n, non sit ibi vere
            prius et posterius. Unde si dicatur radins moveri subito, intelligitur subito pro
            repente, et repentinum dicitur illud quod habet moveri in .soiniio. tempore
            imperceptibili. — Sl aliter potest dici, quod lux subito inovetur. qnia motus lucis in
            me- dio non est motus localis tantum, sed est motus diflusionis, qui est generatio,
            sicut generatur idoluni ^ ab olMecto ; et quia lux simul est et lucet , simul cum est,
            generat splendorem, et ita in eodem in- stanti : simihter de illo ° hiteUigi potest, et
            sic deinceps. Unde si simul esset homo et generaret. in primo instanti fuisset mundus
            plenus hominibus. Hoc modo potest respondere qui nescit melius.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e174">2. Ad illud quod obiicitur de vacuo, quod si esset vacuum, non esset motus; dicendum,
            quod circa hoc multi multa dixerunt, quorum dicta longum esset dicere. Nunc autem,
            sustinendo Philosophura, dici Expiicaiur , . , . <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>. potest , quoQ si esset vacuum , non esset motus suc- cessivus,
            recte intellecto vacuo, secundum quod credo <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>
            intelligere, quod dicit simphci- ter privationem : si est " vacuum ibi — ubi intelligi-
            mus vacuum , ibi inteliigimus nihil esse — ergo non solum deest corporis resistentia,
            verura etiam nuUa dislantia est ibi ; ubi autem nulla distantia est , non est prope nec
            longe; ubi autem est motus localis, necessario est approximatio vel elongatio : ergo si
            est vacuuin, non est motus, non propter defectum resistentiae, sed distantiae. Sed
            quoniam medium coraparatum ad Angelum habet rationem distanliae, quia vere facit
            distantiam inter extrema, ideo suf- ficit ad successionem qualemcumque propter distan-
            tiam; sed ubi est vacuum, non est distantia, et haec praeexigitur necessario ad motum
            localera. Partibi- litas enim moljilis et flnitas virtutis non faciunt suc- cessionem,
            nisi sit prras et posterius in magnitu- dine, supra quani est, sive in eo quod
            acquiritur per motum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e183">3. Ad illud quod obiicitur, quod illud quod movetur successive, partim est in termino a
            quo, et partim in termino ad quem ; dicendum , quod in successivo , ubi est plena
            successio , est ponere par- tem et partem , et quantum ad magnitudinem sub- stratam * ,
            et quantum ad magnitudinem motam , et qnantum ad dispositionem acqidsitam. Quia na-
            turalis raotus ad situm , est motus ad formam quo- dam modo; sed in motu Angeli non est
            successio secundum omnimodam completionem , et ideo non secumluni onuies has
            dillerentias , seil solum secun- duni prioritatem et posterioritateni magnitudinis supra
            quam '. — Quod ergo dicilur, tpiod partim est in termino a quo, partim in [mwm ad qac.m,
            hoc non est secundnm diversitatoni partiuin niohi- lis, sed est sohim per accessinn ct
            leccssum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e186"> 4. Ad illnd quod obiiciiiir. (|iioil simul se Iransfert tolnm : dicendnni. (|iioil
            qnainvis ex parte sua se totuin siiinil Iransrcrat, non tamen transferl se simul supcr
            loiiiin, piopler distantian) medii, in qua tota non pnlcsl cssc simul. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e189">5. Ad illud quod ohiicitur, quod conipositnm accidens non potest esse in re simplici ;
            dicendum , quod vermn est de composito, quod habet partes actn : sed de coniposito, qnod
            est in successione, non csl veruin. Sicut cniin dnratio successiva potest esse in
            Angelo, secundum quod nianet, eo c|uod de illa nnnqnam est nisi nunc , ita rnotus
            successivus potest esse in eo, secundum qnod fertur; et hoc quidein secum nullnm hahel
            inconveniens. Ilis visis, patent ohiecta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a2q3-d1e192">Est enim praedictorum summa, quod Angelns epMo; movetnr sine corpore assninto, et quod
            movetur in medio sive per mediuin, et quod movetur motu suecessivo, licet non omnimoda
            successione compo- sito ', ut praedictnm est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>