<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e48603">
        <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e113" type="question-title">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit, quod sine
            intermissione perpetuos etc. Videtur enim male dicere, quia Iob 24, 19 dicitur :
            Transierunt ab aquis nivium ad calorem nimium. Ergo saltem videtur quod in illo transitu
            sit intermissio. Item, super illud Isaiae 14, 19 : Tu autem proiectus es, Glossa : Etsi
            omnes animae aliquando habebunt requiem, tu nunquam. Et ita videtur quod animae
            aliquando ibi requiescant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e119">Respondeo : Dicendum quod punitio gehennalis erit sine omni intermissione ; et hoc
            patet per illud quod dicitur Apocalypsis 14, 11 : Ascendit fumus tormentorum in saecula
            saeculorum, et non habebunt requiem die ac nocte. Cum enim non sit interpolatio in
            culpa, non debet esse in poena.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e122">Quod obicitur de transitu, dicendum quod dupliciter potest intelligi : vel sicut est
            transitus subiecti ab uno contrariorum immediatorum in aliud, ita tamen quod semper est
            sub altero contrariorum : sic intelligitur in proposito ; vel ita quod non intelligatur
            successio, sed nec transitus cum successione, sed varietas cum confusione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e125">Quod obicitur de Glossa, dicendum quod loquitur non simpliciter, sed sub conditione, ad
            exaggerandum magnitudinem peccati illius.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e129">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e131">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e134">Item quaeritur de hoc quod dicit : Quae si sola esset alienari a regno etc. Videtur
            enim male dicere, quia, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, haec est
            mitissima poenarum omnium : ergo contradicit sibi nunc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e140">Respondeo : Dicendum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur de illis
            qui damnum habent et non animadvertunt, vel animadvertunt, non tamen habent conscientiae
            remorsum. Vel dicendum quod, quia ipse comparat carentiam visionis Dei aeternam ad
            poenam temporalem, dicens quod illa excedit omnem temporalem, quia ibi est privatio boni
            aeterni, sed hic temporalis. Cum autem dicit ipsam esse mitissimam, loquitur de poenis
            aeternis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e149">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e152">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod quantumcumque mali sint de poena relaxare.
            Videtur enim male dicere, quia Ecclesiastici 40, 3 : <quote xml:id="bb-d4e48603-Qd1e154" ana="#sir40_3">A
              praesidente</quote> etc., dicit Glossa : <quote xml:id="bb-d4e48603-Qd1e157">In inferno nulla erit
              mitigatio</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e161">Respondeo : Dicendum quod hic loquitur de relaxatione quae fit in taxatione poenae, sed
            ibi de mitigatione post poenam taxatam. Aliqui tamen exponunt quod non erit mitigatio ad
            liberationem, sicut exponit <name ref="#Lombard">Magister</name> quasdam alias
            auctoritates in littera ; sed ista expositio extorta esse videtur. Aliud est eim poenam
            mitigari, aliud a poena omnino liberari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e168">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e170">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e173">Item quaeritur de hoc quod dicit : Quam incomprehensibilia sunt iudicia eius !, quia
            videtur dicere contra illud quod dicitur in Psalmo [118, 13] : In labiis meis
            pronuntiavi omnia iudicia oris tui. Si enim potuit pronuntiare : ergo et
            comprehendere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e176">Respondeo : Dicendum quod iudicia Dei dicuntur dupliciter : uno modo iudicialia
            praecepta quae erant in Lege, quae frequenter in Psalmo vocantur iudicia. Alio modo
            dicuntur divina dispositio et divini consilii definitio, et ista sunt inscrutabilia
            quantum ad cognitionem si est, antequam fiant ; et quantum ad cognitionem propter quid,
            ex quo facta sunt, nisi Spiritus Dei revelet, qui scrutatur etiam profunda Dei. Et sic
            patet quod alio modo accipitur hic et ibi iudicium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e183">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e186">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod quaedam sunt quibus ostenditur misericors et
            aequus distributor. Videtur enim male dicere, quia opera Dei non ostendunt misericordiam
            et iustitiam nisi sicut effectus causam : si ergo misericordia et iustitia est eadem
            causa omnino, ut dicit in littera, ergo eisdem effectibus, quibus ostenditur iustus,
            ostenditur et misericors.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e189">Respondeo : Dicendum quod causa in Deo, quamvis non dicat veram habitudinem et
            dependentiam ex parte Dei, dicit tamen habitudinem ex parte creaturae ; et sicut ex
            parte creaturae est habitudinis veritas, ita et multiplicitas ; et secundum illorum
            habituum multiplicitatem est divinam essentiam multipliciter intelligere et significare.
            Quoniam igitur alium modum habet effectus qui respicit meritum, alium, qui respicit
            misericordiae effectum, et iustitia et misericordia istas habitudines connotant, quamvis
            principale significatum sit unum, tamen ille effectus qui attribuitur iustitiae, nec
            potest nec debet attribui misericordiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48603-Dd1e193">
          <head xml:id="bb-d4e48603-Hd1e195">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e198">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod aliud significat sapientia, aliud iustitia etc.
            ; quia supra cum dictum sit quod non dicitur diversitas significati, videtur quod contra
            se dicat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48603-d1e201">Respondeo : Dicendum quod illud intelligitur ratione connotati ; sed illud quod
            superius dictum est intelligitur ratione principalis significati. Vel dicendum quod
            alietas non notatur in re significata absolute, sed sub ratione intelligendi, quae est
            alia et alia, quia voces sunt signa intellectuum. Et sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>