<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e13481">
        <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e111" type="question-title">Utrum sit verum accidentia ibi esse sine subiecto.</head>
        <p xml:id="bb-d4e13481-d1e114">Tertio quaeritur, utrum sit verum accidentia ibi esse sine subiecto.</p>
        <div xml:id="bb-d4e13481-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e122">Et quod non, videtur : Quia movere et operari debetur substantiae, quae est hoc aliquid
            ; sed accidentia illa habent movere et operari : ergo sunt in substantia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e125">Item, nullum accidens extenditur nisi in materia, quia omnis forma de se simplex est ;
            sed constat quod accidentia illa habent extensionem et maiorem possunt habere : ergo
            sunt in materia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e128">Item, miraculum non aufert operationem ; sed albedo est lux incorporata : cessante ergo
            materia corporali, manet pura lux : ergo albedo per se deberet movere visum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e131">Contra : Omne accidens quod est in subiedo aliquo denominat illud vel simpliciter vel
            secundum quid ; sed hoc non faciunt illae species, quia nec denominant panem nec corpus
            Christi nec aerem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e135">Item, accidentia naturalia non consequuntur materiam secundum essentiam, sed solum
            secundum esse ut sub forma completiva, nec aliter materia est accidentium subiectum ;
            sed materia non est ibi sub forma panis, hoc constat, sed sub forma substantiali carnis
            ; sed tales proprietates non sunt natae esse in carne Christi : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e138">Item, quandocumque in aliqua mutatione. salvatur accidens secundum esse quod habet in
            subiecto, necesse est quod sit commune ei quod mutatur et in quod mutatur, ut si de aere
            fiat ignis, manet calidum ; sed panis convertitur in corpus Christi, et color et sapor
            et odor non sunt communia utrisque : ergo vel non manent vel non remanent in subiecto ;
            sed manent : ergo sunt sine subiecto.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13481-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e147" type="question-title">In eucharistia accidentia sunt sine subiecto, non in aere
            circumfuso</head>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e150">Respondeo : Aliqui voluerunt dicere quod species illae erant in aere circumfuso. Sed
            illud manifeste falsum est, tum propter hoc quod non denominant accidentia aerem
            circumiacentem ; tum etiam, quia impossibile est accidens transmutare subiectum ; si
            ergo fuerunt in pane, non possunt esse in aere. Et iterum, aere mutato, transferuntur de
            uno loco ad alium. Item, locum replent et aerem expellunt ; sed nullum locatum
            comparatur ad locum ut ad suum subiectum et nullum accidens expellit subiectum
            proprium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e153">Propter haec et his similia communiter tenent magistri quod accidentia sunt ibi sine
            subiecto.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13481-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e13481-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e163">Ad illud quod obicitur de operationibus, dicendum quod quaedam sunt ibi operationes
            naturales, quaedam supra naturam, quaedam partim sic, partim sic, et ideo ex
            operationibus nihil potest concludi ; sed quae operationes sunt ibi naturales, infra
            patebit. Attamen sicut miraculum est quod accidentia sunt sine subiecto, ita miraculum
            est ut operentur per se.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e166">Ad illud quod obicitur de extensione, dicendum. quod quantitas, formaliter loquendo,
            habet extensionem de natura sui generis ; unde, cum salvatur quantitas, et extensio ;
            sed tamen caualiter habet a substantia, et ideo, quia esse quantitatis et natura ortum
            habet a substantia. Sed divina virtus facit quod sit quantitas vere et sine substantia :
            et hoc faciendo necesse est extensionem salvari sine materia ; et hoc miraculi est, non
            naturae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13481-d1e169">Ad illud quod obicitur de albedine, quod est lux incorporata. potest responderi
            dupliciter : primo, quod non est in actu, sed in potentia ; et ideo, adhuc cessante
            corpore ; manet adhuc in potentia. Secundo, quia non omnino cessat corpus, immo quamvis
            cesset substantia, manet dimensio, superficies et terminatio, et ideo albedo secundum
            illum actum solum quem prius habebat. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>