<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e42895">
        <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e111" type="question-title">Utrum per omnem coitum, sive legitimum sive fornicarium, possit
          contrahi affinitas.</head>
        <p xml:id="bb-d4e42895-d1e114">Circa primum sic proceditur et ostenditur quod per omnem coitum, sive legitimum sive
          fornicarium, contrahi possit affinitas.</p>
        <div xml:id="bb-d4e42895-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e122">
            <ref xml:id="bb-d4e42895-Rd1e124">Causa XXXV, quaestione 3
              <!-- modern editions collapses qq. 2-3 into one section; why? --></ref> : <quote xml:id="bb-d4e42895-Qd1e128">Si
              homo fornicatus fuerit cum muliere, et frater eius uxorem duxerit, super eo quod
              frater eius crimen celaverit poeniteat septem annis</quote>. Sed hoc non est ob aliud
            nisi quia illa facta est affinis fratri : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e132">Item, <title>Extra</title>, De eo qui cognovit consanguineam uxoris suae, expresse
            dicitur quod non licet petere debitum, in <ref xml:id="bb-d4e42895-Rd1e137" target="http://scta.info/resource/cice-l4t13-d1e164">decretali illa : Transmissae
              nobis litterae etc.</ref> ; sed hoc non est nisi propter affinitatem : ergo per coitum
            fornicarium contrahitur affinitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e141">Item, ratione videtur, quia non ob aliud contrahitur affinitas per coitum nisi quia est
            carnis commixtio, per quam vir et mulier fuerunt una caro ; sed hoc non tantum est in
            actu legitimo, verum etiam in fornicario, secundum quod dicitur I ad Corinthios 6, 16 :
              <quote xml:id="bb-d4e42895-Qd1e143" ana="#Icor6_16">Qui adhaeret meretrici unum corpus cum ea
            efficitur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e147">Item, filius fratris tui natus de fornicatione ita est tibi consanguineus sicut si
            esset de legitimo Matrimonio natus. Si ergo per actum fornicarium contrahitur
            consanguinitas, pari ratione et affinitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e151">Contra : <ref xml:id="bb-d4e42895-Rd1e153">Causa XXXV, quaestione 3</ref> : <quote xml:id="bb-d4e42895-Qd1e156">Extraordinaria pollutio citra
              maritalem affectum, si ita esse constiterit, non videtur Matrimonium impedire</quote>.
            Sed fornicarius actus est extra rectum ordinem : ergo non impedit Matrimonium ; sed
            affinitas impedit : ergo ibi non contrahitur affinitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e160">Item, affinitas est vinculum legitimum, quod est institutum a Deo et ab Ecclesia :
            ergo, cum fornicatio sit actio contra legitimitatem et contra divinum statutum, per
            fornicationem nunquam contrahitur tale vinculum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e163">Item, affinitas est vinculum insolubile ; sed coniunctio per coitum fomicarium non
            iungit insolubiliter, immo solubiliter : ergo nunquam per illum coitum contrahitur
            affinitatis vinculum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e166">Item, per coitum extra Matrimonium non contrahitur irregularitas ad Ordinem
            suscipiendum : ergo pari ratione nec illegitimitas ad Matrimonium contrahendum : si ergo
            affinitas facit illegitimitatem, videtur quod per talem coitum affinitas nec debet nec
            potest contrahi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42895-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e172">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e175" type="question-title">Affinitas generaliter contrahitur per omnem copulam
            completam</head>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e178">Respondeo : Dicendum quod affinitas generaliter contrahitur per omnem coitum in quo est
            commixtio sanguinum. Et ratio huius est, quia affinitas non contrahitur nisi ratione
            unionis ; tunc autem dicuntur una caro fieri, quaneto per commixtionem seminum fit
            consummatio illius operis. Si ergo aliter conveniant, sive contra naturam polluendo
            extra vas illi usui deputatum, sive invadendo claustra, ita quod opus nefarium non
            consummetur, affinitas contrahi non iudicatur, secundum quod dicitur <ref xml:id="bb-d4e42895-Rd1e180">Causa XXXV,
              quaestione 3, Extraordinaria</ref>. Quodsi videatur dici contrarium <ref xml:id="bb-d4e42895-Rd1e183" target="http://scta.info/resource/cice-l4t13-d1e210">Extra, De eo qui cognovit
              consanguineam, Fraternitati etc</ref>., dicendum quod illa se paratio non fuit propter
            affinitatem, sed propter publicae iustitiam honestatis, quae contrahitur ex puris
            sponsalibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42895-Dd1e189">
          <head xml:id="bb-d4e42895-Hd1e191">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e194">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium de extraordinaria pollutione, iam patet
            responsio, quia intelligitur ubi non fuit seminum commixtio, ob quam dicerentur vir et
            mulier una caro effici.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e197">Ad illud quod obicitur, quod vinculum legitimum est a Deo institutum, dicendum quod in
            fornicatione duo sunt, scilicet actio substrata, quae est naturalis, et deformitas
            voluntatis, qua aliquis vult cognoscere non suam, sive circa ipsum actum defectus
            circumstantiae. Quantum ad primum est actio naturalis bona et a Deo ; quantum ad
            secundum. dicit defectum et deformitatem et soditur nomen vitii ; vinculum ergo
            affinitatis contrahitur ratione primi, non ratione secundi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e200">Ad illud quod obicitur, quod est vinculum insolubile, dicendum quod actio transiens ut
            plurimum relinquit effectum perpetuum, sive ut melius dicam, diuturnum , ut patet, quia,
            sicut fornicatio inducit carnis corruptionem, sic uxoris cognitio efficit corporis
            unionem ; et quoniam, ex quo cognovit, necesse est cognovisse : ideo ex hac coniunctione
            resultat vinculum insolubile. Et est exemplum : quia sicut ex uno actu tali potest
            proles generari, quae vinculo perpetuo alligatur patri et matri, sic potest affinitas
            generari, quoniam alis coniunctio est introducens affinitatem, non conservans. Ideo,
            ipsa existente transitoria, potest esse affinitas diuturna.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42895-d1e203">Ad illud quod obicitur de irregularitate ad Ordines, dicendum quod cognitio mulieris
            non generat irregularitatem nisi prout inducit defectum scramenti ; et quonam defectus
            sacramenti praesupponit aliquod esse sacramenti, et post privationem perfectionis, hinc
            est quod irregularitas non contrahitur per coitum extra Matrimonium. Sed affinitas
            respicit unitatem carnis et corporis, : et haec est communis tam actui fornicario quam
            legitimo ; ideo potest causare affinitatem, sed non irregularitatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>