<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e18281">
        <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e111" type="question-title">Cui sit facienda satisfactio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e18281-d1e114">Secundo quaeritur, cui sit facienda satisfactio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e18281-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e122">Et quod Deo, videtur : <name ref="#Anselm">Anselmus</name> ita definit :
              <quote xml:id="bb-d4e18281-Qd1e127">Satisfacere est honorem debitum Deo impendere</quote>, Sed ei satisfit
            impendendo honorem cui bonorem impendimus : cum ergo honorem impendamus Deo,
            satisfaciendum est Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e131">Item, illi fit satisfactio, qui exigit poenam et emendam ; sed ille qui exigit poenam a
            peccatore, Deus est ; <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> :<quote xml:id="bb-d4e18281-Qd1e136"> Aut homo punit
              aut Deus</quote> ; ergo satisfactio fit Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e140">Item, ei fit satisfactio, cui iniuriatum est per culpam ; sed hic est Deus, quia
            peccatum est, spreto incommutabili bono, rebus commutabilibus adhaerere : ergo
            satisfactio proprie fit ipsi Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e143">Item, Christi satisfactio fuit exemplar nostrae satisfactionis, et inde non tantum
            exemplum trahitur, sed etiam fundamentum nostrae satisfactionis ; sed Christus
            satisfecit Patri, quia semetipsum obtulit oblationem et hostiam Deo : ergo nostra
            satisfactio similiter est Deo facienda.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e147">Item, si satisfactio non fieret nisi Ecclesiae, videtur quod, cum peccator exiret forum
            Ecclesiae, non teneretur ad poenam aliquam : ergo omnes evolarent : ergo frustra fiunt
            suffragia Ecclesiae et errant qui ponunt poenam purgatoriam. Sed hoc est contra fidem :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e150">Item, si Deus peccatori, quotiescumque iustificatur, totum condonaret, malum remaneret
            multum et daretur unicuique libertas transgrediendi contra Deum suum ; sed hoc est
            inconveniens, quia universum sic remaneret inordinatum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e153">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et <name ref="#Lombard">Magister</name> ponit in littera : <quote xml:id="bb-d4e18281-Qd1e161">Infidelitatis impietas est ab eo qui iustus
              est dimidiam sperare veniam</quote>. Sed, si hoc est erroneum dicere, quod dimidiam
            veniam donet, ergo, si dimittit, totum condonat : ergo culpam et poenam : ergo ipse
            amplius non exigit, ergo nec ei oportet satisfacere, ergo soli Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e165">Item, Deus in contritione dimittit culpam et poenam aeternam, quae excedit omnem poenam
            temporalem improportionaliter. Ergo, cum contritio non excedat confessionem
            improportionaliter, nec quantum ad poenam nec quantum ad meritum, multo fortius in
            confessione absolvitur peccator ab omni poena temporali quantum ad Deum : ergo Deus non
            exigit ampliorem satisfactionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e168">Item, tanta potest esse contritio quod delet omnem culpam et poenam, et tunc constat
            quod Deus nihil exigeret satisfactionis ; sed, si talis veniat ad poenitentiam, poena
            satisfactoria est imponenda : ergo videtur quod satisfactio non fiat Deo, sed Ecclesiae,
            quae est eius sponsa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e171">Item, confessio ultra contritionem est solum necessaria propter reconciliationem
            faciendam Ecclesiae, et ideo fit homini. Ergo multo fortius de satisfactione quae
            consequitur confessionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e175">Item, videmus quod Ecclesia absolvit a maiori parte poenae satisfactoriae in huiusmodi
            relaxationibus ; sed nullus potest alicui relaxare nisi quod sibi debetur : ergo videtur
            quod ista debeatur Ecclesiae : ergo videtur quod satisfactio non fiat Deo, sed magis
            Ecclesiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18281-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e181">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e184" type="question-title">Satisfactio de peccato proprie fit ipsi Deo, tamen per
            Ecclesiam et in Ecclesia</head>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e187">Respondeo : Dicendum quod, cum peccator peccat, se ad poenam aeternam obligat. Cum
            autem divina misericordia iustificat, remittit omnem culpam et reatum poenae aeternae
            qui inseparabiliter adhaeret culpae. Sed quia misericordia non potest praeiudicare
            iustitiae, cuius est mata punire, ideo sic solvit a culpa et poena, ut tamen remaneat
            obligatus ad aliquantulam poenam temporalem. Sed quoniam peccator ipsum offenderat et
            etiam damnificaverat eius Ecclesiam, commisit Dominus iudiciariam potestatem super
            peccatores rectoribus Ecclesiae et in eos compromisit tamquam in arbitros, ut sic
            innotescat voluntas Dei poenitentibus per sacerdotes et per illos imponatur poena
            peccatoribus et Domino satisfiat principaliter et Ecclesiae per consequens. Unde
            satisfactio proprie de peccato fit ipsi Deo, tamen per Ecclesiam et in Ecclesia. Et
            concedo rationes ad hoc inductas.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18281-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-d4e18281-Hd1e194">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e197">Ad illud ergo quod obicitur, quod non est speranda dimidia venia, dicendum quod tunc
            venia dimidiatur, quando unum mortale dimittitur et reliquum tenetur ; et hoc est
            inconveniens ponere quod Deus, qui iustus est, posset confoederari et reconciliari
            homini in sua iniustitia permanenti ; alibquin simul esset amicus et inimicus. Non sic
            autem est de aliquantula poena temporali, quia obligatio ad poenam non facit iniustitiam
            in eo qui vult solvere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e200">Ad illud quod obicitur, quod in contritione dimittit poenam aeternam, dicendum quod hoc
            est quia ibi priricipaliter operatur misericordia relaxans, sed in satisfactione
            iustitia, in confessione vero utraque : unde quasi medium tenet ; in cuius signum fit
            ibi ligatio et solutio. Et ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e203">Ad illud quod obicitur, quod tanta potest esse contritio quod totum remittitur,
            dicendum quod verum est ; sed quia Ecclesiae non constat, ideo debet a sacerdote imponi.
            Si autem sacerdoti constaret, reputaret omnino sibi satisfactum, et tunc poenam non
            imponeret, sed absolutum absolveret. Nunc autem in aliquibus decipitur, sed deceptio est
            fructuosa - quia semper merita cumulantur - et Ecclesiae imponenti et ulterius
            satisfacienti ; quia enim Dominus non vult ultra sortem, reliquum in thesauris Ecclesiae
            habetur repositum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e206">Ad illud quod obicitur, quod confessio est propter reconciliationem, dicendum quod non
            est solum propter hoc, sed ad arbitrandum poenam inter hominem et Deum ; qua soluta,
            tunc fit reconciliatio perfecta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18281-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod Ecclesia absolvit a maiori parte, dicendum quod hoc non
            est remittendo, sed pro eo solvendo de thesauris suis, vel quia Deus plenarie
            compromisit in eos quibus plenitudinem tradidit potestatis. Quod autem horum verum magis
            sit, infra videbitur, cum de relaxationibus agetur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>