<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d36a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d36a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 36, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d36a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum res verius esse habeant in Deo quam in proprio
          genere.</head>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utruni res sint in Deo ve- rius quam in universo sive in proprio
          genere. Et quod verius sint in Deo , videtur : </p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e106">1. Per Augustinuin quinto super Genesim ad lit- se-pmteram': <quote xml:id="bb-l1d36a2q2-Qd1e108"> Omnia, priusquam
          fierent, erant in noti- m. " tia facientis et utique ibi meliora, ubi aeterna , ubi
          veriora et incommutabilia</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e112">2. Item , <quote xml:id="bb-l1d36a2q2-Qd1e114"> unumquodque sicut se habet ad esse, ita ad cognitionem'</quote>; sed
          creaturae verius cogno- scuntur in Deo quam in proprio genere: ergo et ve- rius sunt in
          Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e119">3. Item , <quote xml:id="bb-l1d36a2q2-Qd1e121"> omne quod est in aliquo , est in eo per modum eius in quo est^</quote>;
          sed Deus est in in- flnitum nobilior mundo: ergo in inflnitum nobiliori et veriori modo
          sunt res in Deo quam in universo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e125">4. Item , nobilius et verius est esse vitae quam non viventis; sed omnia vivunt in Deo,
          ut supra monstralum est * , non autem in genere proprio : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e128">CONTRA: 1. Verius est res, ubi est simpliciter, j^parie quam ubi est solum secundum quid
          ; sed in Deo solum dicilur esse secundum quid — quia non se- quitur : asinus est in Deo ,
          ergo asinus esl — sed in proprio genere sim,pliciter : ergo ibi verius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e131">2. Item, verius est res, ubi esl secundum prin- cipia intrinseca et proxima , quam ubi
          est ^ in prin- cipio extrinseco et remoto; sed res in mundo sunt secundum principia
          intrinseca, in Deo autem ut in principio extrinseco: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e134">3. Item, verius est res, ubi est secundum pro- priam entitatem, quam ubi solum secundum
          simi- litudinem; sed in Deo est homo et lapis et alia secundum similitudinem : ergo "
          etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d36a2q2-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-l1d36a2q2-Hd1e139">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d36a2q2-Hd1e142" type="question-title">Res, si comparantur ad se ipsas secundum diversum modum
            existendi , habent verius esse in proprio genere quam in cognoscente ; si vero
            comparantur cum sua similitudine, quae in Deo est, tunc similitudo verius habet esse
            quam ipsa res in mundo.</head>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e145">Respondeo : Dicendum , quod triplex est exi- Tnpiep stentia rerum, scilicet in
            exemplari aeterno, et in intellectu creato, et in ipso mundo '. In exemplari aeterno el
            in intellectu creato sunt res secundum similitudinem ; in ipso mundo secundum entitatem
            propriam. — Quando ergo qu:ieritur, in quo sint verius , hoc dupliciter potest quaeri :
            aut ita quod ^'sunc fiat comparatio eiusdem rei ad se secundum diver- , sum modum
            existendi, ut sit sensus: ubi lapis ve- rius habet esse, vel cum est in cognoscente ve\°
            producente, vel cum est in se; et hoc modo con- cedendum est , quod verius est
            unaquaeque res in ^-""1'" proprio genere quam in Deo, sicut probant rationes ad hoc
            inductae. Alio modo potest fleri comparatio rei ad suam similitudinem , ut sit sensus
            quae- stionis: quid habet esse verius et nobilius, utrum ipsa res, vel eius similitudo?
            Et hoc modo simpliciter concedendum , quod similitudo rei verius el nobilius esse habet
            in Deo, quam ipsa res in mundo ratione eius quod est; quia est ipse Deus. Et concedendae
            sunt rationes ad hoc inductae. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e148">Adhuc similitudines rerum in intellectu creato verius et nobilius habent esse quani res
            in nniverso , ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Trinitate ', non
            ratione eius quod sunt, sed ratione eius m quo , quia sunt no- biUori et spirituahori
            modo similitudines in intelle- ctu cognoscente, quam sint ipsae res in mundo con-
            tentae. Et sic patent rationes ad utramque partem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q2-d1e154">2. Tamen ad illud argumentum, quod fit de comparatione esse ad cognoscere; dicendum, aj
            3. quod illud generaliter intellectum, quod res ibi''^"'" est verius, ubi verius
            cognoscitur, non habet ve- ritatem. Contingit enim cognoscere quod non est: et ideo
            sicut ad cognosci non sequitur esse-, ita nec ad vere cognosci vere esse, nec ad verius
            cogno- sci verius esse. Quando ergo dicitur, quod unumquod- voi,i„dt' que sicut se habet
            ad esse, ita ad cognitionem, hoc intelligitur, quia eadem principia, quae sunt principia
            essendi, sunt principia cognoscendi ; sed tamen i)rinci- pia essendi conferunt esse per
            se ipsa, sed cognitionem non conferunt per se, sed per suas similitudines.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>