<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 10, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 10, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e10141">
        <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e123">III, D. 10, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e126" type="question-title">Utrum filiatio adoptionis conveniat nobis per Christum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e10141-d1e129">Secundo quaeritur, utrum filiatio adoptionis conveniat nobis per Christum.</p>
        <div xml:id="bb-d1e10141-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e134">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e137">Et quod sic, videtur. Ioannis 1, 12 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e139" ana="#io1_12">Dedit eis potestatem filios Dei
       fieri, his qui credunt in nomine eius</quote>. Constat quod illi in patrem ; sed constat
      quod Evangelista loquitur de Verbo incarnato : ergo videtur quod per ipsum nos simus filii
      Dei ; sed non alii filii quam adoptivi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e143">Item, ad. Galatas 4, 4 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e145" ana="#gal4_4">Misit Deus Filium suum factum ex muliere, ut
       adoptionem filiorum reciperemus</quote>. Ergo, si Filius ad hoc missus est in carnem,
      videtur quod per Christum simus filii adoptivi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e149">Item, <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e151">omne per accidens reducitur ad per se</quote> ; sed filii per adoptionem sunt
      filii per accidens respectu filii naturalis, qui per se et proprie est filius : ergo, si
      solus Christus est filius naturalis, videtur quod nullus adoptetur in filium nisi per
      ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e155">Item, per ipsum sumus filii Dei effecti per quem sumus Deo reconciliati ; sed Deo
      reconciliati sumus per Christum, sicut dicitur II ad Corinthios 5, 18 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e157" ana="#IIcor5_18">Deus nos sibi reconciliavit per Christum</quote> : ergo videtur quod
      adoptati sumus per ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e162">Sed contra : Ad Romanos 8, 15 :<quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e164" ana="#rom8_15">Non accepistis spiritum servitutis
       iterum in timore, sed spiritum adoptionis filiorum</quote>. Ergo videtur quod nostrae
      filiationis adoptio proptie attribuenda sit Spiritui Sancto, non Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e168">Item, Ioannis tertio: <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e170" ana="#io3_5">Nisi quis renatus fuerit ex aqua et Spiritu
       Sancto</quote> etc. ; et iterum : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e173" ana="#io3_8">Sic est omnis, qui natus est ex
       spiritu</quote> ; sed cui attribuitur nativitas, eidem attribuenda est filiatio : si ergo
      per Spiritum Sanctum renascimur spiritualiter, videtur quod per ipsum proprie, non per
      Christum adoptemur in filios. Quodsi tu dicas hoc competere utrique, arguitur saltem quod
      per appropriationem non competat Christo, sed Spiritui Sancto ; praedictae autem rationes
      videbantur ostendere oppositum. </p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e177">Item, ante Christi incarnationem Deus habuit homines filios, sicut ipse dicit de Salomone :
      Ero illi in patrem ; sed constat quod nondum Filius Dei in carnem advenerat : ergo, si
      Christus Filium Dei nominat incarnatum, videtur quod non simus filii Dei per Christum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e180">Item, quantumcumque sit Filius incarnatus, nullus tamen est Dei filius adoptivus, nisi qui
      suscipit donum gratiae gratum facientis, qua suscepta, etiam ante incarnationem est filius.
      Ergo, posita vel remota incarnatione Filii Dei, salva manet ratio adoptionis. Videtur igitur
      quod nostrae adoptionis filiatio non fuerit facta per Christum. Iuxta hoc quaeritur, per
      quod donum gratiae efficiamur filii adoptivi. Videtur enim quod per caritatem sicut dicit
      <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Sola caritas est quae discernit inter filios regni et perditionis. Videtur
      etiam quod per fidem, sicut Ioannis 1, 12 dicitur : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e185" ana="#io1_12">Dedit eis
       potestatem filios Dei fieri, his qui credunt in nomine eius</quote>. Videtur nihilominus
      quod per timorem, super ipsum illud ad Romanos 8, 15 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e188" ana="#rom8_15">Non accepistis
       iterum spiritum servitutis</quote> etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e191">Timor castus, qui est bonus et
       perficiens, generat nos filios</quote>. Videtur etiam quod per gratiam baptismalem, per
      auctoritatem Domini, Ioannis 3, 5 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e194" ana="#io3_5">Nisi quis Christo renatus fuerit ex
       aqua et Spiritu Sancto</quote> ; sed hoc est per baptismum. Quaeritur ergo : cui istarum
      gratiarum sive donorum attribuitur proprie filiatio adoptionis ? Et si omnibus quodam modo,
      quaeritur, cui magis proprie ? </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10141-Dd1e195">
          <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e201">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e204" type="question-title">Verum est per omnem modum, quod sumus filii adoptivi per
      Christum</head>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e207">Respondeo : Dicendum quod, cum quaeritur, utrum simus filii adoptionis per Christum, hoc
      potest dupliciter intelligi, quia praepositio illa <mentioned> per </mentioned> potest
      importare causam per appropriationem non competat effectivam vel meritoriam sive
      dispositivam. Et si causam meritoriam vel dispositivam importat ; absque dubio verum est
      quod simus filii adoptionis per Christum. Ipse enim nobis meruit gratiam, per quam sumus
      filii adoptivi, in quantum est caput Ecclesiae : Et hoc non solum respicit divinam naturam,
      sed etiam naturam assumtam. Si vero importet causam effectivam, sic adhuc verum est ; Pater
      enim nos adoptavit per Filium et Spiritum Sanctum. Et si per appropriationem loquamur, per
      Filium adoptavit quoad inchoationem, per Spiritum Sanctum quoad consummationem. Ad nostram
      enim adoptionem duo concurrunt, scilicet redemptio, quae facta est per Filii missionem, et
      gratificatio, quae facta est per missionem Spiritus Sancti. Et hoc est quod dicitur, in
      libro De anima et spiritu, capitulo 6 : A Patre per Filium et Spiritum Sanctum ad nos divina
      descendunt. Pater siquidem tradidit Filium, quo redimeret nos ; misit Spiritum Sanctum, qui
      servos adoptaret in filios ; Filium dedit in pretium redemptionis, Spiritum Sanctum in
      privilegium adoptionis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e213">Et sic patet quod per omnem modum - sive <mentioned> per </mentioned> dicat rationem
      dispositivam sive effectivam, et hoc sive per proprietatem sive per appropriationem - verum
      est quod sumus filii adoptivi per Christum. Et concedendae sunt rationes quae hoc
      ostendunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10141-Dd1e217">
          <head xml:id="bb-d1e10141-Hd1e223">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e226">1-2. Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium de Spiritu Sancto, dicendum quod
      filiatio adoptionis convenit Spiritui Sancto et appropriari potest ratione gratificationis ;
      sed per hoc non excluditur quin conveniat Filio. Si enim per proprietatem loquamur,
       <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e228">indivisa sunt opera Trinitatis</quote> ; si vero per appropriationem, nihil impedit
      quin aliquid diversis de causis possit pluribus personis appropriari. Et per hoc patet
      sequens obiectum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e232">Ad illud quod obicitur, quod filii adoptivi fuerunt ante adventum Christi, dicendum quod,
      etsi fuerunt ante adventum Christi secundum rem, non tamen ante fidem venturi fuerunt filii
      adoptivi, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nullus salvari potuit sine fide Mediatoris.
      Praeterea, ante Christi adventum non fuit plena ratio filiationis, quia nullus hereditatem
      poterat assequi, quantumcumque iustus esset. Et si tu obicias de angelis, quod sunt filii,
      dicendum quod, etsi non sint filii mediantibus meritis Christi.hominis, sunt tamen per
      effectum et conformitatem filii Dei. Oportet enim, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nos in filios
      adoptari per eum qui est Filius per naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e241">Ad illud quod obicitur, quod, incarnatione posita, non ponitur filiatio nec remota
      removetur, dicendum quod hoc non arguit nostrae adoptionis Christum non esse causam, sed
      ostendit incarnationem non esse totam causam, quia completur filiatio in missione Spiritus
      Sancti.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10141-d1e244">Ad illud vero quod ultimo quaeritur, per quod donum gratiae fiamus filii adoptivi, dicendum
      quod filii Dei sumus in quantum sumus conformes imagini Filii naturalis, secundum illud ad
      Romanos 8, 29 : <quote xml:id="bb-d1e10141-Qd1e246" ana="#rom8_29">Quos praedestinavit conformes fieri imagini Filii
       eius</quote>. Hoc autem est dupliciter : aut per remotionem a. malo, et hoc est per
      gratiam baptismalem, quae, in quantum est sacramentalis, medela est contra malum ; aut per
      ordinationem ad bonum, et hoc potest esse dupliciter : aut ex parte intellectus, et sic
      fides ; aut ex parte affectus, et sic caritas. Si autem dicatur timor vel humilitas facere
      filios, hoc est dispositive. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>