<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e41002">
        <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e111" type="question-title">Utrum votum continentiae impediat, vel dirimat
          matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e41002-d1e114">Quantum ergo ad primum sic proceditur ; et, supposito quod votum continentiae
          universaliter impediat Matrimonium et quod votum solemne impediat contrahendum et dirimat
          iam contractum, quaeritur de voto simplici, utrum sit impedimentum rescindens sive
          impediens Matrimonium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e41002-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e122">Et quod non dirimat : Dicit <ref xml:id="bb-d4e41002-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/cice-l4t6-d1e195">Caelestinus Papa, Extra, De voventibus et ordinatis</ref>, quod non possunt
            contrahere Matrimonium, Rursus quidam etc., quod <quote xml:id="bb-d4e41002-Qd1e127">votum simplex impedit
              contrahendum, sed non dirimit iam contractum</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e131">Item, non magis obligat votum simplex quam iuramentum ; sed iuramentum non impedit
            Matrimonium ita ut dirimat iam contractum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e134">Item, si votum simplex Matrimonium dirimeret, cum votum illud sit occultum et quilibet
            possit si. mulare se vovise ; quandocumque malitiose alter coniugum vellet, posset
            Matrimonium separari, etiam legitimum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e137">Item, videtur quod nullo modo impediat, sic : sicut se habet Matrimonium consummatum ad
            votum solemnizatum, ita Matrimonium non consummatum ad votum non solemnizatum ; sed
            Matrimonium non consummatum non impedit votum, ergo nec dirimit : ergo votum non
            solemnizatum non ,impedit nec dirimit Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e141">Sed contra : Ratio quare votum rescindit et dirimit Matrimonium, ut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, est, quia voventibus non solum nubere, sed
            etiam velle nubere est damnabile ; et quia nuptiae sunt eis damnabiles, ideo irritantur
            ; sed hoc non solum in voto solemni est, sed etiam in simplici : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e147">Item, Caelestinus dicit et auctoritas in decretali praemissa, quod apud Deum non minus
            obligat votum simplex quam votum solemne. Si ergo non minus obligat, cum obligatio voti
            solemnis irritet Matrimonium, videtur quod et obligatio voti simplicis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e150">Item, qui voto simplici vovet continentiam, tenetur nunquam coire : ergo quotiescumque
            coit, peccat mortaliter ; sed nullus potest obligari ad mortale peccatum : ergo, cum
            Matrimonium. obliget ad coitum, iste non potest obligari Matrimonio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e153">Item, quaero, quare magis votum solemne Matrimonium dirimat quam simplex. Si dicas,
            quia privatum, et ideo non scandalizat nec potest probari, contra hoc est, quia
            Matrimonium contractum in clanculo sic irritat Matrimonium sequens de facto sicut
            contractum in manifesta. Et praeterea, votum emissum in publico coram omnibus, etiam in
            foro iudicatur simplex nec dirimit Matrimonium iam contractum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e41002-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e162" type="question-title">Probatur, quod votum simplex continentiae impedit quidem
            matrimonium contrahendum, non autem simplex, sed tantum solemne dirimit matrimonium iam
            contractum</head>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e165">Respondeo : Dicendum quod votum continentiae est tale votum quod generaliter impedit
            Matrimonium contrahendum, sed non dirimit iam contractum nisi solemnizatum. Et rationem
            huius assignant aliqui Ecclesiae institutionem. Quod enim vovens sit persona illegitima,
            hoc non est ex voto, quia in ipso Matrimonio perfectio continentiae servari potest ab eo
            qui debitum non exigit, sed solvit. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit
            quod computatur pro sanctificatione perfecta, si non exigis, sed reddis quod debes. Sed
            quod impediat, hoc est ex constitutione Ecclesiae, cuius est personas legitimas vel
            illegitimas Matrimonio determinare. Ratio autem quare Ecclesia de voto solemni
            instituit, ut dicunt, est quod in voto solemni non potest decipi et potest in fractione
            eius scandalizari, quia publicum est ; sed in voto simplici neutrum habet locum, quia
            privatum est. Sed haec solutio videtur supponere duplex falsum : unum, quod sit ab
            institutione talis illegitimitas, quia Ecclesia, ut communiter dicitur, non potest ibi
            dispensare ; potest autem dispensare generaliter in suis constitutionibus. Aliud falsum
            est, quia votum solemne non dicitur, quia notorium vel publicum, quia votum,
            quantumcumque publicetur, nisi aliud adsit, simplex iudicatur nec impedit Matrimonium
            iam contractum : unde aliud est votum publicum, aliud solemne.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e171">Ideo alia ratio assignatur veracior a voti solemnizatione. Votum enim tripliciter
            solemnizatur, scilicet Ordinis susceptione, professionis emissione et habitus
            professorum assumptione cum aliis quae hominem professum ostendunt. Et hoc est commune
            in voti solemnizatione, quod fiat coram persona quae locum Dei tenet et quae votum
            potest approbare ; qua recipiente votum continentiae, transfertur potestas corporis
            voventis in alium, quia alius adest qui recipit. Sed in voto simplici, ubi homo mera se
            obligat voluntate et in nullius manibus hoc facit, obligatur quidem, sed tamen dominium
            sui corporis in alterum non transfertur. Et quia quod translatum est in potestatem
            unius, non potest transferri in potestatem alterius : ideo, emisso voto solemni, non
            potest Matrimonium contrahi, in quo est translatio dominii proprii corporis. Sed quod
            translatum non est, adhuc transferri potest ; ideo, voto simplici emisso, potest vir
            potestatem sui corporis in Matrimonio dare : ideo, si contrahat, contractum est.
            Amplius, in voto solemni Deo et homini obligatur, sic et in Matrimonio ; et quoniam
            utrobique est par obligatio, et par obligatio non solvit vinculum paris obligationis,
            sed bene praepotens solvit vinculum minoris obligationis : ideo obligatio voti solemnis
            non potest infringi per superveniens vinculum Matrimonii. Hoc autem non ideo dico quod
            faciat scandalum, quia et illud potest esse in voto simplici ; sed hoc facit obligauo
            duplex cum translatione potestatis in alterum. Est igitur haec summa rationis, quia
            votum solemne obligat aequaliter districte ; ex opposito non sic simplex ; ideo
            impedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e41002-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e41002-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e181">Ad illud ergo quod obicitur, quod ratio irritationis Matrimonii est, quia post votum
            damnabile est nubere, dicendum quod hoc non est ratio tota, sed concausa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod non minus obligat etc., dicendum quod verum est quantum ad
            culpam sive transgressionem ; tamen minus obligat quantum ad alterius vinculi
            solutionem, ut fiat vis in hoc quod dicit quantum ad Deum. Hoc enini dupliciter dicitur
            : vel quantum ad Deum ut obiectum, quia votum astringit astrictione necessitatis ; vel
            quantum ad Deum, id est quantum ad divinum iudicium. Deus autem hunc qui obligatus est
            voto solemni, reputat magis obligatum, pro eo quod non solum reputat eum obligatum sibi,
            sed etiam homini ; non solum reputat promissionem factam acceptam, immo per ministrum
            potestatem corporis esse translatam : et ideo Deus iudicat quod votum solemne impediat
            et non simplex. Et hoc non tantum est manifestum in foro Ecclesiae, sed etiam in foro
            conscientiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod tenetur nunquam coire, dicendum quod verum est, nisi
            fortiori vinculo solvatur ; et quia Matrimonium fortius est, ideo dicunt quod, cum
            consummatur Matrimonium, tunc omnino absolvitur a voto, sed debet de eo poenitentiam
            agere, quia votum violavit ; unde dicunt quod potest debitum petere et solvere. Sed hoc
            non credo, scilicet quod absolvatur a voto quantum ad Matrimonium, nisi in quantum ius
            Matrimonii compellit eum agere contra votum ; sed non compellit ius Matrimonii debitum
            petere, quia hoc est libertatis, sed solum solvere. Ideo dico quod potest sine peccato
            solvere, quia facit id ad quod tenetur, nunquam tamen potest sine peccato petere ; et si
            uxor moriatur, tenetur omnino continere. </p>
          <p xml:id="bb-d4e41002-d1e190"> Quod tamen obicit, quod Matrimonium non consummatum non impedit votum, ratio huius
            est, quia nullum fit ei praeiudicium : potest enim uxor sive sponsa alteri nubere ; sed
            per Matrimonium omni voto praeiudicium generator. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>