<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e32855">
        <head xml:id="bb-d4e32855-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e32855-d1e111">Haec est ultima pars totalis partis, in qua agit <name ref="#Lombard">Magister</name> de
          sacramentis. In hac enim parte ultimo agitur de sacramento Matrimonii ; et quoniam tunc
          unaquaeque res perfecte cognoscitur, quando cognoscitur secundum quadruplex genus causae :
          ideo pars ista habet quatuor partes : In prima agit de Matrimonio secundum causam
          formalem. In secunda secundum causam efficientem, infra, distinctione proxima : Post hoc
          advertendum est, quid sit coniugium. In tertia secundum causam finalem, infra,
          distinctione trigesima prima : Post haec de bonis coniugii. In quarta secundum causam
          materialem, quae est personarum legitimitas ; haec enim est dispositio a parte
          suscipientis ; et per oppositum agit de illegitimitate, et hoc agit infra, distinctione
          trigesima quarta : Nunc superest attendere, quae personae etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e32855-d1e117">Prima pars, in qua determinat de Matrimonio secundum causam formalem, habet duas : quia
          enim Matrimonio formaliter convenit sacramentum et signum, et signum sacramentale duo in
          se continet, secundum quod tale signum significat divinam institutionem et naturalem
          repraesentationem : ideo pars ista hbet duas. In prima agit de Matrimonii institutione. In
          secunda de repraesentatione sive aptatione signi ad signatum, et hoc ibi : Cum igitur
          coniugium sacramentum sit.</p>
        <p xml:id="bb-d4e32855-d1e120">Prima pars habet tres partes. In prima determinat institutionis tempus. In secunda modum,
          ibi : Prima institutio habuit praeceptum. In tertia removet quoddam dubium quod habet ex
          praedictis ortum, ibi : Fuerunt autem nonnulli haeretici.</p>
        <p xml:id="bb-d4e32855-d1e123">Cum igitur coniugium sacramentum sit. Haec est secunda pars, in qua post institutionem
          agit de significatione, et habet haec pars tres particulas. In prima determinat quid sit
          in hoc sacramento signum et quid signatum tantum et, quid signatum et signum, ex quibus
          intelligitur unicum fieri sacramentum sive integrari. In secunda ex verbis suis introducit
          dubium, ibi : Inde est, quod quidam doctorum. In tertia vero dissolvit, ibi : Hoc si
          secundum superficiem. Et ita in duobus est continentia huius distinctionis, scilicet in
          huius sacramenti institutione et in sacramenti constitutione sive integratione.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>