<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 5, A. 3, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 5, A. 3, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d5a3q1">
            <head xml:id="bb-l2d5a3q1-Hd1e99">II, Distinctio 5, A. 3, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d5a3q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum conversio bonorum Angelorum fuerit virtute naturae, 
  vel auxilio gratiae.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e105">
Quaeritur igittu- primo , utrum conversio bono- 
rura^ Angelorum ad Deum fuerit virtute naturae, 
vel auxiiio gratiae. Et quod virtute naturae, videtur:
    </p>

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e108">1. Primo auctoritate Magistri inlittera^: <quote xml:id="bb-l2d5a3q1-Qd1e110"> Non 
AiJ opposi- indigel3at Angelus gratia, per quam iustificaretur </quote>, 
ergo iustus erat etiam praeter gratiam; sed qui 
iuslus est recte et ordinate convertitur ad fontem 
omnis iustitiae: ergo videtur, quod lioc poluerint 
Angeli sine auxilio gratiae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e114">2. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio de Anima: <quote xml:id="bb-l2d5a3q1-Qd1e119" source="http://scta.info/resource/aristda-l3">In- 
teliectus semper est rectus</quote>; sed hoc non esset, 
nisi rectitudo esset ei connaturalis : ergo Angeli in- 
tellectus vere et proprie de natura sua erat rectus. 
Sed nullus est rectus, nisi is qui sursum est con- 
versus et qui habet caput mentis erectum ad di- 
vina: ergo videtur, quod hoc liabuerit per naturam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e124">3. Item, facilius potest quis illud ad quod na- 
turaliter ordinatur, quam illud ad quod non ordi- 
natur; sed Angelus erat ordinatus ad Deum magis 
quam ad aliud, et natura erat ordinata in ipso: 
ergo cum sine aliquo aJiutorio posset converti ad 
bonum commutabile et averti a Deo, multo fortius 
absque auxilio aliquo potest converti ad ipsuni.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e127">4. Item, nnturale est alicui converti ad iilud 
quod natnraliter magis diligit; sed Angelus naturali 
dilectione magis diligebat Deum quam aliquod crca- 
tum , ut in praecedentibus est habitum °: ergo vi i 
detur, quod naturaliter converteretur ad ipsum. i</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e130">5. Item, simus in instanti conversionis et aver- 
sionis; nulla est differentia inter Angelos ante hoc 
instans; si ergo aliqua incipit esse differentia, hoc 
est ' aversione et conversione : ergo prior est aversio 
et conversio quam gratiae infusio: ergo conversio 
non potuit esse a gratia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e133">6. Item, si conversio fuisset a gralia et non 
a natura, ergn illis Angelis, qui nunquam habue- 
runt gratiam, sed sola naturalia, non esset impu- 
tandum, quod ad Deum non sunt conversi: ergo nec 
diabolus esset culpandus nec puniendus, quod Do- 
niino non adhaesit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e136">Ad oppositum arguitur primo aucforitate et 
postea demonstratione".</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e139">1. Auctoritate sic. Magister dicit in littera': 
  <quote xml:id="bb-l2d5a3q1-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/pll2d5c1-d1e3526">Conversio iustos fecit, 
    sed aversio iniustos</quote>; sed 
nihil facit iustum, nisi sit gratuitum: ergo conver- 
sio fuit a gratia. Si dicas, quod intelligit de iustitia 
naturali; hoc nihil est, quia illam habeljant omnes 
Angeli a sua origine.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e146">2. Item, conversio creaturae spiritualis ad Deum, 
ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> '", est dies, quia ibi est fulgor 
cogiiilionis ct calor affectionis: sed per naturam lux 
praecedit diem : cum ergo Angelus non sit lux nisi
per informationem gratiae, prius suscepit gratiam, 
quara converteretur ad bonitatem divinam. 
</p>
            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e152">3. Item, non est meritum sine gratia, sicut 
melius patet infra ', quia non hominem propler opus, 
sed opus propter auctorem acceptat Deus; sed An- 
geli in sua conversione meruerunt, sicut alii in 
aversione demeruerunt: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e155">4. Item , si per sola naluralia fuisset conversio, 
cum ergo in naturalibus praecelleret lucifer, potius 
videtur, quod ipse esset conversus qnam alii. Si 
ergo non fuit conversus , non a virtule naturae fuit 
illa conversio, sed magis ab auxilio gratiae.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d5a3q1-Dd1e158">
               <head xml:id="bb-l2d5a3q1-Hd1e160">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d5a3q1-Hd1e163" type="question-title">Conversio bonorum Angelorum non potuit esse sine gratia.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e166">Respondeo: Ad intelligentiam obieclorum prae- 
notandum est, quod in conversione ad Deum atten- 
ditur rectitudo substanliae spiritualis quantum ad 
eius meniem, maxime ratione partis motivae '■' ; nec 
potest esse recta, nisi actu vel habitu sit ad Deum 

Dopiex re- couversa. Quemadmodum igitur duplex est recti- 
conversio. liido , sic duplex est conversio. Est enim quaedam 
rectitudo naturae institulae,'et penes hanc est iu- 
stilia originalis; et est rectitudo gratiae, et penes 
hanc est iustitia meritoria, quam acceptat iudex 
sunmms ad retributionem aeternam. Et quia videt 
in ea pulcritudinem gratiae, merito eius ^ animam 
traducit in sponsam, et opera eius sunt ipsi ama- 
bilia. — Sic intelligendum est, quod duplex est 
conversio, quaedam a naturali reclitudine, quaedam 
a rectitudine gratiae. Primam potuerunt ha- 
bere Angeli absque gratia , sed secundam non sine 
gratia.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e169">Quando igitur quaeritur, a quo principio fuerit 
illa cunversio; dicendum est, quod ^ illa conversio 

conciusio 2. fuit nieritoria et Deo placita; et ideo non potuit esse 
sine gratia. Rursus , quia per illam conversionem 
obtinuerunt graliam, oportel ponere, quod conver- 
sionem illam inchoaverit voluntas libera, sed con- 

Noiandam. summaverit gratia; et ideo fuit ibi gratia subse- 
quens, non praeveniens ; gratia cooperans , non 
operans, ut dicit Magister in littera °. — Conce- 
dendum est ergo, quod illa Angelorum conversio, 
in qua confirmati sunt, non fuit sine gratiae au- 
xilio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e172">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod non in- soiuuo ep- 
digebat Angelus gratia iustificante ; dicendum, quod •'°"'"'™- 
iustificationis aclus dupliciter intelligitur. Est enim Qaid lusu- 
iustificare de non-iusto facere iustum. Non-iustum ^""' 
autem dupliciter accipitur, scilieet privative et ne-- 
gative. Privalive idem est non-iustum, quod iniu- 
stum, et tunc iustificare idem est quod de impio 
facere pium; et hoc inodo non fuit gratia in An- 
gelis ad hunc elTectum. Alio modo dicitur non-iu- 
stwm negative, et sic non tantum dicitur non-iustum 
quod habet impietatem, sed quod non habet iusti- 
liam gratiae; et sic fuit in Angelis iustificatio per 
gratiam, et ab hac iustitia fuerunt opera eorum 
meritoria.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e176">2. Ad illud quod obiicitur, quod intellectus 
semper est rectus; iam patet responsio : nam intel- 
ligit de rectitudine naturali. lUud tamen verbum 
<name ref="#Aristotle">Philosophi</name> debet inlelligi, ut dicatur sempcr esse 
rectus respectu illorum ad quae movetur ut natura 
sive naturaliter; et sic nos dicimus in Iheologia 
synderesim semper rectam'. Si autem intelligatur 
respectu eorum in quae movetur ut deliberans, 
falsum est; immo, circumscripto omni imaginabili 
et phantasmate , posset intellectus peccare sive prae- 
varicari , sicut forte fecit angelicus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e182">3. Ad illud quod obiicitur, quod facilius potest 
quis in id ad quod ordinatur etc. ; dicendum, quod 
verum est, si illud sit intra^ terminos nalurae; 
sed converti conversione perfecta et meritoria, hoc 
est supra naturam; sed deficere hoc est infra; 
ideo ratio illa non cogit. — Vel dic, quod illud est Aiiier. 
verum, quando genus operis, ad potentiam compa- 
ratum, est ae^iualis difficultatis, si in se conside- 
retur; alias non habet veritatem, sicut patet in mullis 
exemplis '.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e185">4. Ad illud quod obiicitur de conversione, quod 
sequitur dilectionem: dicendum, quod uniformiter 
sumta conversione cum ipsa dilectione, non habet 
instantiam. Sicut enim quaedam dilectio est a vo- 
luntate naturali, ut'° qua desideratur Dens ut bea-Tnpiesdiie- 
tificans; quaedam a voluntate electiva, qua quis "sio.' ™"" 
oplat Deo honorem et gloriam; quaedam a gratuita, 

qua in obsequium divinum captivatur ipsa voluntas 
tota: sic et conversio per appetitum concupiscenliae 
est a natura; conversio per affectum amicitiae est 
a volunlate deliberativa sive electiva; conversio vero 
per ohsequium obedientiae gratae est ab ipsa gra- 
tia. Et sic patet illud.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e188">5. Ad illud quod obiicitur, quod in nullo dif- 
ferebant; dicendum, quod illud concludit, quod 
gratia non inchoaverit, sed non excludit, quin con- 
flrmaverit'; el hoc est verum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q1-d1e191">6. Ad illnd quod obiicitur, quod nnn esset im- 
putandum malis, si conversio esset a p;ratia; dicen- 
dum, quod falsum est, quia stare poterant et non 
averti, si voiebant; et ideo aversio eis imputatur in 
culpam -.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>