<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d3p2a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelus in primo instanti suae creationis fuerit malus propria voluntate.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e105">Secundo quaeritur, utrum Angelus in primo 
instanti suae creationis fuerit malus actu propriae 
voluntatis. Et quod sic videtnr :</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e108">1. Arictoritate canonicae loannis tertio': Dia- 
vd opposi- bolus ab initio peccamt ; sed nihil est ante ini- 

tium duratione: ergo nulla creatura praecessit du- 
ratione angelicum peccatum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e111">2. Item , <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo super Genesim ad 
litteram °: <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e116"> Non frustra putari potest, in initio tem- 
poris diabolum superbia cecidisse, nec fuisse ullum 
antea tempus, qno cum Angelis sanctis pacatus vi- 
xerit et beatus, sed in ipso primordio creaturae a suo 
Creatore apostatasse </quote> . Si tu dicas mihi, quod hoc 
non dicit secundum suam opinionem , et bene , quia 
ibidem, ubi <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ponit istam opinionem, ahas 
etiam ponit, quas non tenet; obiicitur , quod hoc 
dixerit secundum suam opinionem , quia ipsius opi- 
nio fuit, quod omnia simul essent condita, et per 
luceyyi intelligit angelicam creaturam formatam, per 
tenebras intelligit aversam a De.o ': ergo si simul lux 
facta est et a tenebris divisa, simul cum rerum 
prima conditione fuit peccatuni Angeli; et ita vide- 
tur, quod nulla fuit omnino ibi mora.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e124">B. llem , ratione videtur: aliqua creatura corpo- 
ralis est, quae simul et in eodem instanti est et ope- 
ratur, sicut lux statim cum est, lucet; et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ^ 
dicit, <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e129"> quod lux et s;ilendor sunt coaeva, et si 
esset lux neterna, splendor esset aeternus</quote>: ergo 
cum spiritualis natura sit niagis vel aeque actualis, 
ut corporalis: ergo potest esse, quod in primo in- 
stanti cuin est, sit in suo actu. Sed actus eius est 
velle: ergo statim cura est, potest velle , ita quod 
esse non praecedit velle tempore sive duratione, 
sed solum natura; sed qua ratione velle potest bo- 
num, eadem ratione raalum: ergo cum volens ma- 



lum sit malus, in primo instanti potuit esse malus. 
Si tu dicas , quod ° potest habere operationem 
coaevam naturalem, sed non liberum arhitrium; 
contra: <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e132"> liberum arbitrium est sub Deo potentis- 
simum </quote>, sicut dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name>^ et nihil habet retar- 
dans in Angelo nec ligans, sed statim cum est, 
perfectum est et potest operationem illam habere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e139">4. Item, si oculus crearetur cura actualitate 
virtutis visivae et impressione speciei, simul esset 
et videret. Cura ergo Angelus a sui prima condi- 
tione habuerit intellectum agentem et species rerum 
innatas , ut post patebit ' : ergo simul fuit et intel- 
lexit, pari ratione et siraul fuit et voluit. Si tu 
dicas, quod intelligere et velle flunt in diversis 
instantibus; contra: intelligere Angeli est simplex 
et in instanti potest esse, similiter et velle; sed 
nihil prohibet, duo indivisibilia esse simul: ergo 
nihil prohibet, quod intelligere et velle , cum sint 
indivisibiiia, saltem ratione indivisibilis simul sint, 
sicut ultima duarum linearum contiguarum siraul 
sunt '.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e142">0. Item , hoc ipsum ostenditur per siniile. Quia 
anima rationalis simul tempore conditur et vitiatur, 
nec est ibi aliqua oppositio: ergo similiter videtur, 
quod in Angelo esse potuerit, quod simul fieret et 
vitiaretur, non tamen a Deo, sicut nec originale 
peccatum est a Deo. Aut si non esl siraile, ego 
quaero rationem : quare anima haec duo potest ha- 
bere simul, et non Angelus? Si dicas mihi , quod 
ab actu alieno inflcitur aniraa, scilicet a corpore, 
sed Angelus a se; hoc nihil est, quia ita cito An- 
gelus fuit cognitus a se, sicut ab alio: ergo pari 
ratione ita infici potuit ab actu proprio , sicut ab 
alieno.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e145">Sed contra: I. <ref xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Rd1e147">Ezechielis vigesimo octavo:</ref> 
               <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e150" source="http://scta.info/resource/ez28_12">In deliciis paradisi fuisti, plenus sapientia et 
perfectus decore</quote> , ergo etc. : ergo cuni hoc intel- 
ligatur de diabolo , sicut exponunt Glossae , fuit ergo 
aliquando sine peccato.</p>
  

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e154">2. Itera, hoc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo de Civitate Dei, 
  capitulo decimo quinto : <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e159" source="http://scta.info/resource/adcd-l11">In deliciis 
paradisi Dei fuisti, omni lapide pretioso ornatus 
es; ubi aliquando intelligitur fuisse sine peccato</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e163">3. Item, ratione videtur: omne peccatum actuale 
exit in esse per actum deliberationis ; sed ubi de- 
liberatio, ibi collatio et successio de necessitate: 
ergo si peccatum sequitur deliberationem Angeli, 
peccatum sequitur Angelum non tantum natura, 
verum eliani duratione. Si tu dicas, quod Angelus 
propter intellectum deiformem deliberat in inslanti, 
et simul videt et deliberat ; ostendo , quod ' non po- 
test esse. Angelus enim ad hoc, quod appeteret, neces- 
sario tria praecognovit: et appetibile, et cui appete- 
bat, et rationem moventem — aliqua enim ratio 
fuit, qu;ie excitavit — sed ista sunt diversa, et im- 
possibile est per naturam, aliquam potentiam sim- 
plicem simul et semel ad plura converti; propLer 
quod etiam rlicil <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> -, <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e168"> quod intelligimus 
unum solum </quote>: ergo si non simul, successive ergo 
cognovit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e173">4. Item, Angelus, quando conditus est,aut fa- 
ctus est cum sua operatione actuali, aut absque 
operatione actuali. Si ahsque operatione actuali : ergo 
post tempus peccavit necessario. Si cum sua opera- 
tione'; sed non decuit Deum concreare alicui rei 
nisi operationem suae naturae convenientem : cum 
ergo actio deformis potius sit naturae disconveniens, 
patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e176">b. Item , haec duo sunt vera per se , quod nul- 
lus in illo instanti, quo peccat, potest vitare pec- 
catum; et nullus peccat actuali peccato in eo quod 
vitare non potest; sed si Angelus peccavit in illo 
instanti, non potuit^ in illo vitare, nec in aliquo, 
quod esset ante illud,nec post: ergo non potuit vi- 
tare. Sed si non potuit vitare, non peccavit: ergo 
si peccavit in primo instanti , non peccavit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e179">6. Item, malum est corruptivum boni; sed ni- 
hil corrurapitur nisi quod est vel fuit: ergo in 
Angelo aliquid fuit, quod aniisit per peccatum. Tunc 
ergo quaero, utrum in primo instanti peccaverit, 



an non. Si non, tunc habeo propositum; si sic, ergo 

peccavit subito. Sed cum in subita rautatione simul j 

sit fieri et factitm esse, siraul erit corrumpi et | 

corruptuni esse, et ita non esse: ergo bonura in | 

primo instanti non est. Sed non corrumperetur , ji 

nisi fuerit: ergo in eodem instanti fuit et non fuit, j 

et ita contradictorie opposita sunt simul vera. Sed i 

hoc est impossibile, et propter hoc vult Philoso- '\ 

phus % <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e181"> quod inter mutationes contrarias de ne- \ 

cessitate sit quies media</quote>: ergo inter illius boni ; 

productionem et aderaptionem fuit quies media, et j 

ita morula. Si tu dicas — sicut dicitur de anima ' 

rationali, quia similiter potest ibi obiici — quod '^ j 

non adimit bonum, quod infuit, sed quod infuisset, j 

si non peccasset; nunquam enim fuit iustus et bonus, j 

sed fuisset , si non peccasset ; contra hoc est Augu- , 

stinus de Correptione et gratia': <quote xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Qd1e184">lUe in veritate | 

7ion stetit, dictum est de diabolo, quia ibi fuit, sed \ 

non permansit</quote>: ergo illa responsio nihil valet hic. j 
</p>
            <div xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Dd1e188">
               <head xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Hd1e190">CONCLUSIO</head>
               <head xml:id="bb-l2d3p2a1q2-Hd1e193" type="question-title">Morula fuit inter creationem Angeli et lapsum eius</head>

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e196">Respondeo: Dicendum, quod antiqua positio op'"° '• ' 
fuit aliquoruni, quod siraul lempore fuit diabolus ! 
et peccavit, nec unquam fuit nisi malus ; el vide- i 
tur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> illam approbare super Genesim ad 
lilteram -: et ideo aliqai moderni eam tenuerunt. — 
Sed quoniam, sicut expresse dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> unde- improbatur.' 
cimo de Civitate Dei", praedicta positio accedit ad 
primam, quae est haeretica, et ita quasi haeresim 
sapit; communis opinio magistrorum Parisiensiuni 
est, quod duratione conditio Angeh praecessit la- 
psum; et de communi consilio magistrorum posi- 
tio opposita excommunicata est ab episcopo Pari- 
siensi '°.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e205">Ideo tanquam magis veram et catholicam , et opinio 2. ei, 
magis probabilera et communem opmionera dico 
illam esse tenendara,.quod morula fuit inter crea- 
tionem et lapsum, licet parvnla. Propter quam San- 
cti et expositores et ipsa Scriplura loquitur de 
malitia diaboli, quasi seniper fuisset in ea. quia 
illud modicum quasi pro nihilo reputatur ".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e208">1. Ex hoc patet responsio ad pnmum, quia, ut 
dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ', sensus est: diabolus ah inilio peccat, 
id est statim post initium.</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e215">2. Ad illud quod obiicitur de <name ref="#Augustine">Augustino</name>, dico, 
quod dicit secundum alienam opinionem ; quod pa- 
tet, quia contrarium dicit undecimo de Civitate Dei ". 
— Et quod obiicitur, quod ipse posuit omnia simul 
facta; dicendum , quod verum est quantum ad esse 
naturale, sed non quantum ad bene esse. Unde 
posuit, quod lux corporalis simul esset et divisa 
esset a tenebris, similiter, quod non est ordo ma- 
terialium dieruni; sed bene posuit ordinem spiri- 
tualium dierum secundum septemplicem conversio- 
nem intellectus angelici supra res^</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e221">3. .\d illud quod obiicitur, quod statim fuit 
in actu; dicendum, quod quidam hoc negant in 
omni ereatura ; quia tamen <name ref="#Augustine">Augustinus</name> videtur
dicere contrarium in luce et splendore, conceda- jfoiandum. 
mus etiam in Angelo. Sed tamen non fuit sta- 
tim ^ in actu electioms, quia illum antecedit deli- 
beratio et praecognitio pluriuni; quia, sicut dictum 
est in opponendo^ non possunt esse simul, non ob 
repugnantiam actuum vel simplicitatum , sed pro- 
pter simplicitatem intellectus angelici, quia una con- 
versione totus capitur intellectus ab uno obiecto, 
ita quod incompossibilis est in illo instanti conversio 
ad aliud obiectum.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p2a1q2-d1e227">4. S. Et sic patet responsio ad duo sequentia. 
— Ad illud autem quod obiicitur de peccato animae, 
dicendum, quod non est simile, quia peccatum in 
anima non fit per actualem deliberationem , sed fit 
per unionem ad carnem infectam : et quoniam unio 
est in instanti, deliljeratio et coUatio non: ideo non 
est simile hinc et inde.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>