<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 8, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 8, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e8485">
        <head xml:id="bb-d1e8485-Hd1e119">III, D. 8, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e8490">
          <head xml:id="bb-d1e8485-Hd1e124">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e127">In parte ista sunt quaestiones circa litteram. Et primo quaeritur de hoc quod dicitur :
      Res, quae non est de Patre genita, non videtur de Matre nata. Sed contra : Humana natura non
      est ex Patre genita, ergo non est de Matre nata. Item, Christus secundum humanam naturam
      conceptus est de Spiritu Sancto et natus ex Maria Virgine, ita quod Spiritus Sanctus non est
      eius pater, licet Virgo sit eius mater. Ergo non videtur praedictus sermo veritatem habere. </p>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e130">Respondeo : Dicendum quod <name ref="#Lombard">Magister</name> loquitur de illa nativitate qua res aliqua dicitur nasci
      ita quod vindicat sibi proprietatem sive denominationem filiationis. Hoc autem non habet
      humana natura in Christo ; et ideo non est recta instahtia contra illud quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>
      in littera.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8508">
          <head xml:id="bb-d1e8485-Hd1e142">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e145">Item quaeritur de hoc quod dicit : Unam nativitatem ex Patre veneramur, quae est supra
      causam, rationem, tempus et naturam. Sed contra : Generatio Filii Dei ex Patre est generatio
      naturalis ; sed generatio naturalis est secundum naturam, non-supra naturam : ergo etc. Ergo
      falsum dicit quod sit supra naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e148">Iuxta hoc quaeritur : penes quae distinguuntur illa quatuor quae in auctoritate proponuntur
      ? Videtur enim quod non sit nisi verborum inculcatio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e151">Respondeo : Dicendum quod natura non accipitur ita communiter, sed pro natura creata. Unde
      non vult dicere quod generatio Filii sit supra naturam aeternam, quae est natura naturans ;
      sed super naturam creatam, quae consuevit dici natura naturata. Et nota quod ista quatuor
      distinguuntur sic, ut causa referatur ad naturam angelicam, ratio ad naturam humanam, tempus
      ad virtutem caelestem, et natura ad virtutem inferioris creaturae, ut sit sensus : generatio
      illa est supra causam, id est virtutem angelicam ; et rationem, id est virtutem humanam ; et
      tempus, id est operationem caelestem ; et naturam, id est virtutem inferiorem. Vel aliter,
      ut causa referatur ad virtutem agentem et ratio ad potentiam agnoscentem et tempus ad
      mensuram limitantem et natura ad modi operandi consuetudinem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8523">
          <head xml:id="bb-d1e8485-Hd1e157">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e160">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Christus natus est homo ex muliere in tempore
      conceptionis. Videtur enim falsum dicere, quia conceptio illa non fuit in tempore, sed in
      instanti. Item, si conceptio sua fuit similis nostrae quantum ad tempus, ergo non videtur
      verum quod subiungit quod fuit supra legem nostrae conceptionis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8485-d1e163">Respondeo : Dicendum quod conceptio dupliciter accipitur. Uno modo dicitur conceptio ipsa
      operatio naturae in formatione corporis usque ad susceptionem animae. Alio modo dicitur
      conceptio large in nutritione et perfectione corporis usque ad partum et egressum ipsius de
      ventre. Si igitur primo modo dicatur conceptio, sic Christi conceptio non fuit secundum nos,
      sed supra nos, nec fuit in tempore, sed in instanti. Si autem secundo modo dicatur conceptio
      large, sic fuit secundum nos, quia novem mensibus nutritus fuit et crevit in utero Matris,
      ut alii homines, antequam nasceretur. Et hoc sufficientius habitum est supra.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>