<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p2a2q2">
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum daemones veras rerum formas inducere possint.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e105">Secuiido (luaeiiUir, iitriini verariim fonnarum 
indnclio possit esse a spiriln inaiigno. Et ciuod sic, 
videtur:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e108">1. Priino auctoi'il:il.e sacrae Scripturae. Exodi 
sepliino' dicitnr: Fecenint aiilem malcflci siwiliter ; 
qnod virga Moysi convei'.-;a fuit in ve- 
rum draconem , alioi|uin non esset verum miracu- 
lum: si ergo loalenci similiter fecerniit, et lioc non
nisi virtnle daemonum , ei'ga dacinones veros ser- 
pentes de virgis possnnt facere: ergo veras formas 
inducere.</p>

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e111">2. Item, in fdossa - h;ibetur ibidem : <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e113"> Daeino- 
nes discurrunt per mundum et^ snbito semina af- 
ferinit. sictiue novas rerum species pi'odncnnt </quote>. Ex 
hoc patet, (|uod specierum sive formarum indnctio 
sit a spiritu maligno.</p>

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e118">3. Itera, maior esl polesUis tlaeinonuni quam 
honiinum per artificium ; sed homines, inedianle arte 
alciiimiae, diversorum raetalloruni species faciunt: 
ergo multo fortius hoc daeraones possnnt '.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e121">4. Itein , quod sul.iiacet potentiae inferiori subia- 
cet superiori ; sed potentia daeraonura per naturam 
superior est potentiis reruni naturalium , quia dici- 
tur lob quadragesinio prinio': Non est potesf.as 
super lerram, quae ei possit comparari: si ergo 
natura inferior veras et novas species potest indu- 
cere et inducit, ergo et potentia daemonnni.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e124">5. Itein , formae secundum seminales rationes 
latent in raateria, ut habetur in litlera et praede- 
terniinatura est supra^; et ad hoc, quod flant in 
actu, non indigent nisi extrinseco adiutorio: si ergo 
diabolus scit niodum edncendi et posse habet ad 
adiuvandum, ergo veras formas potest inducere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e127">6. Item , ordo universitatis est , ut superiora 
per naturara influant in inferiora, sicut patet, quod 
caelestia influunt in haec inferiora ■" ; sed spiritualia 
sunt raulto superiora respectu corporalium quam 
corporalia respectu corporalium: ergo si corporale 
adeo potest influere in corporale, qnod sua influen- 
tia et virtute et actione educit forraam de potentia 
in acluni , sicut patet tam in actione elenientorum 
quam corporum caelestium, ergo multo fortius po- 
test hoc spiritus sive bonus sive malus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e130">Contra: 1. Exodi septimo: <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/ex7_12">Absorbuit virga 
Moysi virgas magorum</quote>; quod exponens Augusti- 
nus ait, et habetur in Glossa: <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e135"> Moysi virga absor- 
buit virgas, non dracones. Absorbere enim potuit 
quod erant, non quod non erant</quote>: ergo virgae, quae 
videbantur versae in dracones, erant virgae non 
versae in serpentes. Si ergo daemones tunc operati 
sunt ita excellenter ut potuerunt, videtur, quod 
species rerum non possint vere transnnitare aut 
educere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e139">2. Item, secundae ad Thessalonicenses secundo 
dicitur, quod manifestatio antichristi <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/IIth2_9">erit in signis 
et prodigiis mendacibus secundum operationem 
satanae</quote>. Si ergo mendacia erunt prodigia et signa, 
ergo non vere faciet quod videbitur facere; sed tunc 
raaxime operabitur diabolus secundum posse suuni: 
ergo non potest veras fonnas inducere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e146">3. Item, super illud ' : fmmissiones per ange- 
gelos malos , Glossa <name ref="#Augustine">Augustini</name>: <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e151"> Ea quae mirabili- 
ter in creaturis fiunt, attribuere malis angelis non 
audemus</quote>; sed subito de virgis facere veros ser- 
pentes est miracnium , quia contra solitum cursuni 
naturae: ergo hoc non potest malus angelus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e155">4. Item , ratione videtur hoc ipsum sic. Omne 
quod dat alteri specieni et aclum , est ens actu 
respectu eius quod dat — hoc probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
et dicit in septinio Prirnae <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>ae '*: <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e163">Nihil 
enim dat quod non habet</quote> — sed angelus malus 
nec genere nec specie convenit cum istis rebus cor- 
poralibus: ergo non potest eis formas et species dare.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e167">5. Item, in productione sive in transrautatione 
rerum naturalium angelus operatur, aut ergo na- 
turaliter , aut artificiaUler. Si naturaliter ; mm 
natura sit vis insita rebus, sirailia ex sirailibus 
procreans °, tunc faceret angelos. Si artifidaliter ; 
sed quod est ab operante artiflcialiter est artificia- 
tura: ergo formae, quas inducit, sunt artificiales. 
Sed asinus artitlcialis non est asinns vere, sed ae- 
quivoce, et siniiliter manus et consimiiia : ergo 
nunquani inducit veras formas.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e170">6. Item , si inducit veras formas , ergo facit vera 
miracula: ergo miracula non attestantur divinae po- 
tentiae: ergo non sunt in robur fldei Christianae. — 

Si dicas, quod differunt ab istis; quaeritur, quo- (^uaesuo in- 
modo differant, et quomodo haec possint discerni. "*°°''</p> 
            <div xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Dd1e173">
               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Hd1e175">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Hd1e178" type="question-title">Daemones formas artificiales inducere possunt per 
virtutem propriam, naturales vero non per 
propriam virtutem, sed tantum per alienam.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e181">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam no- 
tandum est, quod quando quaeritur. utrum daemon 
possit inducere formas veras, aut transmutare de 
forma in formam; non est quaestio de forraa arti- 
ficiali — quia planum est, quod potest iraagines et conciosio i. 
flguras facere , sicut homo — sed de forinis natura- 
libus , utruni scilicet possit verum serpentem et 
veram ranam producere, et sic de aliis. </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e184">Ad hanc autem quaestionem respondendum est 
per distinctionem , quoniam , quod daeinon formam Distincuo. 
inducat, dupliciter potest inlelligi: aut quod virtute 
propria, aut quod virtute aliena. Si intelligatur, 
quod inducal virtute propria, sic absque dubio

falsum est , et hoc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>'; si inteliigatur, 
quod virtute aliena, scilicet per virtutem rerura 
natnralium, quas coniungit ad invicem, sic potest. 
Exempinm. — Sicut Bst exemplum in agricola, qui segetes, 
mediante seinine iacto et terra germinante et aqua 
irrigante, fructificare facil; et hoc est virtule aliena, 
virtute autem propria generat sibi similem. Et ratio 
huius est, ciuia forma naturalis non producitur nisi 
a Conditore naturae, vel a natura condita, ope- 
rante per modum naturae, et ideo rem natnralera 
virtute sibi indita producit; sed operando in agri- 
cultura operatur ut artifex, et ideo naturam potest 
expedire et adiuvare, sed rem naturae non potest 
producere.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e190">Dicendum igitur, quod maligni spiritus possunt 
formas artificiales inducere per virtutem propriam; 
et formas naturales per virtutem alienam, per pro- 
priam autem non possunt. — Et ratio huius est, quia 
operantur per modum artis in hoc et non per mo- 
dum naturae; unde sicut natura non producit for- 
mam artificialem, sic nec ars formam naturalem. </p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e194">Si quaeratur ratio huius, dico, quod est limitatio 
pot^ntiae agentis ad talem et talera effectum secun- 
dum dispositionem Dei et primariam ordinationem 
causarura. — Rursus, si quaeras rationem, quare 
Deus sic disposuit; dico, quod ordo sapientiae hoc 
Tripiex requirit. Cum enim sit triplex agens, scilicet Deus, 
"'^' natura et inteUigentia^, ista sunt agentia ordinata, 
ita quod primum praesupponitur a secundo, et se- 
cundum pi-aesupponitur a tertio. Deus enim opera- 
tur ex nihilo; natura vero non facit ex nihilo, 
sed ex ente in potentia; ars supponit operationera 
natnrae et operatur superms completum; non enim 
faclt lapides, sed domum de lapidibus. Unde sicut 
natura non potest anticipare operationera Dei, quae 
est de nihilo producere; sic nec ars operalionem 
naturae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e197">Sed tunc quaeres, quare non est e converso, 
ut ai's praecedat naturam ? Et dicendum , quod 
operatio naturalis per naturara prius est in eodem 
qnam operatio artis. Et praeterea, alia ratio est, c]uia 
agens per naturam producit sibi similem^ secundum 
veritatem, sed agens secundum artem similem so- 
lum secundum speciem vel ideam vel exernplar. 
Quia ergo in productione rei naturalis sive formae 
naturahs agens aliquid imparlitur passo, et nihil 
impartitur aliquid nisi illud, respectu cuius est in 
actu secundum veritatem; ideo formas illas de po- 
tenlia in aclum educere non potesl nisi quod agit 
per modum naturae. In artipcialibus autem nihil 
impartitur agens passo, sed aufert vel mutat secun-
dum locum, sifut patet in forma compositionis et 
figura incisionis. Et hinc est, quod agens per artem 
non potest virtute propria formas naturales produ- 
cere, nisi ille solus, qui est aclus plenus* et per- 
fectus respectu omnium, lam in cognoscendo quam 
in operando, scilicel solus Deus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e200">Dicamus igitur brevius, quod has formas, de Epiiogus. 
quibus loquimur, daemones possunt vere transmu- 
tare, non tamen virtute sua, sed naturae. Unde 
tantum sunt ministri, non principales agenles, quia, 
si essent principales agentes, cum non producant per 
conveniens nomine et specie^ producerent sicut 
creator, et ita essent creatores; qnod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
negat expresse.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e206">1. 2. 3. Unde tres rationes priraae verum con- .w argg. pro^ 
cludunt, quoniam non probanl, quod faciant vir^Mte 
sua, sed virtute seminum adductorum. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e209">4. Ad illud vero quod ostenditur, quod virtute 
propria, quia potentia eius est excellentior; dicen- 
dum, quod illa propositio non habet veritatem nisi 
de virtute, quae per omnem moduin est snperior; 
vel si in aliis habet locum, oportet intelligi in his, 
ad quae utraque virtus habet similiter ordinari. 
Aliter patet" esse falsum. ilomo enim potentior est 
asino, non tamen potest generare asinum, sicnt asi- 
nus faeit, quia virtus eius non est ad hoc. Similiter 
intellige in proposito.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e212">5. Ad illud quod obiicitur, cpiod formae sunt 
in materia seminaliter; dicendum . quod illa rafto ce rationi- 

^ bus semioa- 

seminalis valde remota est ab actu completo nec lii"'*- 
potest ad aclum reduci, nisi multa adminiculantia 
habeat, ex quorum influentia, sibi et natnrae suae 
conveniente, proficiat, quonsqne in actum perveniat. 
Talis non est influentia spiritus propter disconve- 
nientiam in forraa et natura; influere enim potest 
ad motum localem et regimen , non ad generationem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e216">6. Ad illud quod obiicitur, quod spiritualin in- 
fluant in corporalia, et superiora in inferiora; dicen- 
dum, quod influunt secundum proportionem unius 
ad alterum, et secundum quod competit naturae 
suscipientis. Aliter enim influit sol, aliter Angelus. ' 
Sol potest influere formalem ' proprietatem , com- 
municando scilicet lucem el calorem; Angelus non 

sic potest influere in corpoi'alia, sed solum localiter 
mutando, non ad formam, sed ad situm.cum non 
habeat convenientiara in forma et natura.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e219">1. Ad illud quod obiieitur, quod mM fere /a- Ad argg. pro 
ciunt, prirao ' per virgas magorum; dicendum. quod '""^ °°^' 
veritas est, quod glossae videntur sibi obviare ibi- 
dem; vernmtamen hoc magis sonant, quod veros 
serpentes fecerunt ; et denominant ibi serpentes a 
materia praeexisteiite, sicut serpentera Moysi vocant 
virgam , licet verus esset serpens; sic et de aliis in- 
telligendum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e222">2. Ad illud qnod obiicilur, quod anticliristus 
faciel signa mendacia; dicendum , quod illud intel- 
ligilur , non quia non faciet aliqua signa veracia 
secundum transmutationem formarum; sed non erunt 
veracia, liabendo aspectum ad fmem sive ad inten- 
tionem, quia ad hoc faciet, ut mendacium et fal- 
suni persuadeat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e225">3. Ad illud quod obiicitur de glossa <name ref="#Augustine">Augustini</name>, 
dicendum, qnod Auguslinus non negal, quin ali- 
quid possit daemonibus attribui, sed quod non omnia 
sunt eis attriljuenda , immo quaedam tribuuntur 
bonis_ \ngelis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e231">4. 0. Ad duas sequentes rationes non oportet 
respondere; verum enim concludunt, scilicet quod 
Angelus propria virtute non potest formas naturales 
transmutare sive inducere vel educere de potentia 
in actum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e234">6. Ad illud quod ultimo quaeritur ', qualiter- 
cumque educat , si vere educit , facit miracula : 
ergo miracula sunt signa fallibilia, ergo non sunt 
efQcacia noslrae fldei testimonia ; dicendum ad hoc, 
quod etsi sint vera opera, non tamen sunt vera 
miracula; quoniam miracula non sunt per vim 
naturae , sed per vim supra naturam , quae est agen- 
tis primi. Sunt enim supra facultatem naturae, et 
ideo atlestantur onmipotentiae facientis ^ Sed opera, 
quae faciunt daemones, etsi miracula videantur, 
quia flunt in tempore imperceptibili, non tamen sunt 

ftieciio Boi- vera miracula, quia fiunt vi naturae. — Et si tu 
ohiieias, quod natura non potest ita cito operari; 
dicendum, quod verum est de hac natura per se, 
sed taliter potest esse adiuta et confota ^ rebus con- 
venientibus, ut quasi repente prorumpat in effe- 
ctum ; sicut patet de generatione ranarum , quas de 
quibusdara foliis in modico tempore nasci eontingit. 
Si autem quaeras, quomodo discernantur hu- 

id qaaesiio- iusmodi miracula ; dicendura , quod etsi couveniunt 

Dem incid. 



in materia, dilTerunt tanien ex parte prineipalis Quadrupiici- 

... '^ ter diflerunt 

aqentis et ex parte mimstri et ex parte hnis et ex ^ wa et faisa 

y. . ,., . . , r . miracola. 

parte Jacti. — tx parte pnneipatis agentis; nam 
in miraculis divinis operatur agens potentiae inflni- 
tae et supra naturani ; in rairaculis daemonum ope- 
ratur virtus naturae, multipliciter adiuta per alias 
naturas *. — Ex parte ministri: nam Dei iniracula 
flunt per publicara iustitiain secundmn verilateni, 
vel secundura apparentiam; sed rairacula daeraonura 
flunt per privatos contractus et quaedam arcana. Et 
hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e239">boni faciunt 
miracula per piiblicam iustitiam </quote>, iioc est per fldera 
veram, quae vere iustiflcat, quara veritas orani- 
bus praedicat; <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e242">mali christiani per signa publicae 
iusliliae</quote>, quia fldera hahent el videntur iiabere 
opera; sed <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q2-Qd1e245">magi per privatos contractus</quote>, et hoc 
est quod dicitur in Exodo'' per incanlationes et 
arcana quaedam. Huius signura est, quod ibi sunt 
tenebraruni opera, quia qui male agit odit lucem. 
— Ex parle finis siiniliter diflerunt, quia miracula 
Dei flunt ad utilitatera et divinara gloriam •; sed ma- 
gorum ad deceptionem et ad gloriam vanam et 
excellentiara* : unde sunt quasi- iimlilia. — Diflerunt 
etiara ex parte facti, quia daemones faciunt huius- 
modi vilia et inutilia; miracula vero divina circa 
valde necessaria et utilia'. Unde daeniones raaxirae 
faciunt ranas et serpentes, quia haec de facili pro- 
ducuntur operatione naturae, el quia divino iudicio 
raagis permittuntur ad prioris facti meraoriani.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q2-d1e250">Unde sic Deus temperal potentiam et astutiam 
diabolicam, ut sic patiatur eura perverse iraitari, 
ut in ipsa iraitatione possit seducere raalos iuxta 
eorura merita mala; possit etiara deprehendi a bo- 
nis, et ut fldes simul cum miracuhs habeat locum. 
Si enira solus Deus et eius servi miraculi facerent, 
quis non credidisset in Deuni, rairaculis compulsus? 
Nunc autem, cum raagi '" faciunt el boni faciunt, 
qui divinitus illustrantur, ut inter haec possint dis- 
cernere, per vera rairacula adiuvantur el per dae- 
monum miracula exercenlur et probantur.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>