<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e29239">
        <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e111" type="question-title">Utrum Poenitentia habeat rationem tabulae.</head>
        <p xml:id="bb-d4e29239-d1e114">Secundo quaeritur circa hoc de Poenitentia sub ratione tabulae.</p>
        <div xml:id="bb-d4e29239-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e122">Et primo videtur quod ista duo non compatiantur se circa Poenitentiam, scilicet tabula
            et fundamentum : Quoniam fundamenti est subsistere et tabulae est superefferri : ergo,
            si Poenitentia recte dicitur fundamentum, improprie a <ref xml:id="bb-d4e29239-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/pl-l4d14c1-d1e118">Magistro</ref> tabula
            appellatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e128">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> super illud : <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e133" ana="#is3_9">Peccatum
              suum sicut Sodoma</quote> etc. : <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e136">Secunda tabula post naufragium est peccati
              absconsio</quote>. Sed Poenitentia consistit in peccati detectione : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e140">Item, fundamentum est primum : ergo, si Poenitentia est fundamentum et est tabula, ergo
            est prima tabula : ergo male dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> quod sit
            secunda tabula. Videntur enim ista incompossibilia, quod sit fundamentum et quod sit
            secundum. Si dicas quod est tabula secundum quod est sacramentum, et fundamentum
            secundum quod est virtus, contra : si est tabula in quantum sacramentum, ergo est
            secundum sacramentum : ergo immediate de ipsa debet determinari post Baptismum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e146">Item, tabula dicitur, quia liberat a naufragio ; sed poenitentia liberat a naufragio
            secundum quod virtus : ergo est tabula secundum quod virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e150">Quaeritur ergo, secundum quem tropum dicatur tabula.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29239-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e159" type="question-title">Poenitentia secundum diversas acceptiones recte ut vitus
            dicitur fundamentum, et ut Sacramentum, tabula</head>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e162">Respondeo : Dicendum quod Poenitentia, sive dicatur fundamentum sive tabula, sub tropo
            dictum est, tamen secundum aliam et aliam acceptionem, secundum quam fit duplex
            translatio. Poenitentia enim est virtus, et sic competit ei ratio fundamenti ;
            Poenitentia sacramentum st, et sic secundum hoc competit ei ratio tabulae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e165">Ratio autem huius est, quia virtus, ut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name>,
            De quantitate animae, nihil aliud est quam <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e170">aequalitas mentis undique rationi
              consentientis</quote> ; unde est quaedam quadratura, per quam anima in spirituali
            aedificio collocatur. Et quoniam in hac collocatione poenitentiae virtus primo occurrit
            in aedificatione, ideo competit ei ratio primae partis aedificii ; haec autem est
            fundamentum ; et ideo poenitentiae virtuti rectissime aptatur nomen et proprietas
            fundamenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e174">Sed nomen et proprietas tabulae competit Poenitentiae sacramento. Ad quod intelligendum
            oportet nosse quid sit mare, quid naufragium, quid navis et quid tabula. Mare est
            praesens saeculum, secundum illud Psalmi [103, 25] : <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e176" ana="#ps103_25">Hoc mare
              magnum</quote> etc. Navis, quae perducit ad portum salutis, est unitas ecclesiastica,
            de qua dicitur Sapientiae 14, 5 : <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e179" ana="#sap14_5">Transeuntes mare per ratem
              liberati sunt</quote> ; et Actuum 27, 31 : <quote xml:id="bb-d4e29239-Qd1e182" ana="#act27_31">Nisi in navi
              manseritis</quote> etc. Naufragium navis est per separationem et scissionem membrorum,
            secundum illud Iudae, 19 : Hi sunt qui segregant semetipsos etc. Tabula est adiutorium
            aliquod collatum, per quod possit ille qui est in periculo naufragii, sublevari a
            periculo peccati ; et hoc est sacramentum. Et, cum duplex sit peccati periculum, duplex
            et naufragium, duplex est sacramentum liberans a duplici naufragio, scilicet a naufragio
            originalis, et hoc est Baptismus ; et quia originale est primum, ideo Baptismus est
            prima tabula. Et secundum naufragium est per actuale, et quia ab hoc liberat
            Poenitentia, ideo dicitur secunda tabula.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29239-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-d4e29239-Hd1e190">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e193">Et sic patet quod recte dicitur fundamentum et recte dicitur tabula secundum diversas
            acceptiones ; et recte in quantum virtus dicitur fundamentum, recte in quantum
            sacramentum liberans a naufragio dicitur secunda tabula.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e196">Et sic patet illud argumentum : est secunda tabula : ergo secundum sacramentum. Patet
            etiam secundo obiectum de incompossibilitate horum duorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e199">Ad illud ergo quod obicitur de absconsione, dicendum quod est absconsio per hypocrisim
            et per Poenitentiam veram quae totum remittit. Et <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>
            loquitur de absconsione secunda, quae fit per revelationem, non de prima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29239-d1e205">Ad illud quod obicitur, quod poenitentia libetat secundum quod virtus, dicendum quod
            sicut fides supplet locum Baptismi, ubi quis non potest baptizari, sic
            poenitentia-virtus locum sacramenti ; attamen, quia hoc non habet nisi in articula
            necessitatis, ut possit a naufragio liberare, sacramentum autem habet de se : ideo ratio
            tabulae debet sacramento attribui, non virtuti. Praeterea, sacramentum respicit
            liberationem a malo sive a periculo, non sic virtus ; et quia. tabula sonat in rationem
            refugii et liberationis a malo naufragii et periculo peccati : ideo magis competit
            sacramento quam virtuti. Et sic patet responsio ad obiecta omnia circa partem oppositam.
            Solum hoc diligenter attendendum est quod, quamdiu sumus in hoc mari, stringamus tabulam
            propter periculum evitand um a mari magno.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>