<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 5, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 5, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e6013">
        <head xml:id="bb-d1e6013-Hd1e119">III, D. 5, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e6013-Dd1e122">
          <head xml:id="bb-d1e6013-Hd1e124">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e127">In parte ista sunt quaestiones circa litteram. Et primo de hoc quod dicit quod nec
      divinitas aliena erat a natura Patris, nec humanitas a natura Matris. Sed in Patre et Filio
      est una divinitas : ergo in Matre et Filio est una humanitas : ergo sicut Pater et Filius
      sunt unus Deus, ita Mater et Filius unus homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e130">Respondeo : Dicendum quod non est omnimoda similitudo notanda in verbo praemisso. Nam
      unitas naturae increatae respectu creatutae et persona respectu personae, etsi habeant
      aliquam conformitatem, propter hoc quod creatura est similis Creatori in natura et persona
      est similis personae, magna tamen est differentia, quia natura divina non multiplicatur in
      personis, sed natura humana habet multiplicari in diversis personis : unde duo homines duas
      habent humanitates : et sic non cogit illa ratio, quia in verbo proposito non attenditur
      omnimoda similitudo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e6013-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-d1e6013-Hd1e136">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e139">Item quaeritur de hoc quod dicit : In forma Dei erat etc., quia forma dicit respectum ad
      informatum, informatum autem dicit materiam ; Deus autem nullam habet materiam : ergo nec
      habet formam. Respondeo : Dicendum quod forma dupliciter dicitur : uno modo per privationem
      materiae, et sic Deus est forma ; alio modo per comparationem ad materiam quam perficit, et
      hoc modo Deus non ponitur esse forma. Primo modo intelligitur verbum propositum, secundo
      modo fit obiectio. Vel aliter : est eniin loqui de forma secundum quod dicit relationem ad
      informatum secundum rem vel secundum quod dicit habitudinem secundum modum intelligendi. Et
      primo modo obicit et secundo modo accipitur in divinis, quia ipsa deitas se habet in ratione
      formae respectu Dei ; nulla tamen est differentia, Dei ad suam divinitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e6013-Dd1e143">
          <head xml:id="bb-d1e6013-Hd1e145">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e148">Item quaeritur de hoc quod dicit quod in humanatione Dei Verbi aimus omnem et perfectam
      naturam deitatis incarnatam esse. Sed contra : Hoc signum omnem distribuit pro suppositis :
      ergo, si tres personae sunt hypostases illius naturae, videtur quod omnes sint incarnatae.
      Si tu dicas quod hoc signum omnem non tenetur syncategorematice vel ut signum, sed potius
      tit adiectivum, et tantum valet omnem quantum et perfectam, videtur esse nugatio omnem et
      perfectam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e151">Respondeo : Dicendum quod omnem non tenetur ibi distributive, sicut dictum est, sed tantum
      valet dicere omnem naturam divinitatis quantum perfectam. Nec est ibi nugatio, quia et non
      tenetur ibi copulative, sed expositive, et accipitur et pro id est. Aliter potest dici quod
      omnem privat vel removet divisionem partis a parte, perfectam vero ponit completionem, ita
      quod sit sensus : divina natura est incarnata in sua perfectione, ita quod non sect.indum
      partem et partem. Et quod hic intellectus sit verus haberi potest per litteram
      sequentem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e6013-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-d1e6013-Hd1e157">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d1e6013-d1e160">Item quaeritur de hoc quod dicitur non sic divina natura dicitur esse homo, vel facta homo,
      sictit Dei Filius. Videtur enim falsum, quia homo praedicat.ur de omni eo quod praedicatur
      Filius Dei ; et haec est vera <mentioned> divina natura est Filius Dei </mentioned> : ergo
      haec est vera <mentioned> divina natura est homo </mentioned>. Respondeo : Dicendum quod est
      praedicatio per identitatem et per denominationem. Et praedicatio per denominationem illa
      magis servat proprietatem praedicationis quam illa quae est per identitatem. Unde haec est
      magis propria Filius Dei generatur, quam ista divinitas est generatio sicut ostensum fuit in
      primo libro. Et quoniam Filius Dei est suppositum humanae naturae, non sic divina natura
      hinc est quod ista est magis propria Filius Dei est homo quam ista divina natura est homo.
      Ideo <name ref="#Lombard">Magister</name> non simpliciter eam negat, sed dicit quod non est ita propria ; nec est ita
      passim in usum adducenda, pro eo quod ad nimiam expressionem appropinquat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>