<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e20754">
        <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e111" type="question-title">Utrum necesse sit conteri de peccatis scienter commissis et
          postmodum oblitis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e20754-d1e114">Secundo quaeritur, utrum de peccatis scienter commissis et postmodum oblitis teneatur
          homo conteri, aut possit de talibus sine poenitentia salvari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e20754-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e122">Et quod teneatur conteri, videtur : Quia, si aliquis peccet et post cadat in furiam
            ante poenitentiam, non potest postmodum iustificari ; et huius ratio est, quia non
            potest de peccatis poenitere : ergo, si furiosus non excusatur, nec obliviosus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e125">Item, I ad Corinthios 4, 4 : <quote xml:id="bb-d4e20754-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/Icor4_4">Nihil mihi conscius sum</quote>
            etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d4e20754-Qd1e130">Quia potest latere quod nescio</quote>. Ergo latentia peccati
            impedit iustificationem ; sed hoc non esset. nisi de illo teneretur poenitere : ergo
            etc. Si tu dicas quod in generali tenetur, hoc non solvit, quia in generali non latet,
            immo quilibet debet reputare se fuisse peccatorem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e134">Item, quod teneatur in speciali, videtur, quia, si non esset oblitus, teneretur
            poenitere in speciali. Ergo esto quod ex culpa inciderit in oblivionem et ex
            negligentia, si non reportat commodum de malitia, adhuc tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e137">Item, quaero quid sit conteri sive poenitere in generali. Si sub conditione, ut doleo
            si feci, similiter potest homo poenitere de his quae non fecit sicut de his quae
            fecit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e141">Contra : Aliquis ita oblitus est quod non potest recordari, quia memoria non est in
            nostra potestate. Ergo, si non tenetur ad impossibile, non tenetur ad recordari ; sed
            non potest poenitere nisi de malis quae recordatur : ergo. nec de his.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e144">Item, si facit homo quod in se est, Deus facit quod in se est ; sed possibile est istum
            facere quod in se est sine recordatione : ergo possibile est facere quod in se est sine
            poenitentia : ergo possibile est iustificari sine poenitentia : ergo non tenetur
            poenitere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e147">Item, aliquis est paratus dolere de omnibus, et non dolet vel poenitet de his nisi quia
            non recordatur : ergo oblivio introducta est impedimentum. Si ergo dolet de oblivione,
            removetur impedimentum : ergo iustificatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e150">Item, esto quod totum oblitus sit in generali et particulari, quia nunquam recordatur
            se offendisse ; talis non potest poenitere nec in generali nec in speciali, et tamen
            potest iustificari, quia est viator et potest demereri : ergo non oportet quod de illis
            poeniteat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20754-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e159" type="question-title">De peccatis commissis et oblitis necesse est conteri in
            generali, non autem in speciali</head>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e162">Respondeo : Dicendum quod oblitus aut est oblitus omnino ; ita quod non recordatur nec
            in generali nec in speciali, aut est oblitus in speciali, sed tamen in generali
            recordatur. Quando est oblitus in speciali, tamen recordatur in generali, dico quod
            tenetur poenitere et conteri in generali de negligentia sua propter quam venit in illam
            oblivionem ; et tenetur facere quod in se est ut recordetur in speciali vel per
            recogitationem vel per orationem. Si autem sit omnino oblitus, adhuc tenetur conteri in
            generali. Et voco conteri in generali, non. sub conditione, sed sub existimatione
            probabili. Debet enim homo probabiliter credere quod in multis offendit, quorum non
            recordatur ; et si ex hac existimatione doleat, sicut si. certus esset, contritus est et
            poenitens. Concedendae sunt igitur rationes monstrantes quod non est necesse conteri in
            speciali sive poenitere. Nec valet illud quod ultimo opponitur, quod nec in generali
            tenetur, quia totum est oblitus. Dico enim quod totum, quod est oblitus
            certitudinaliter, potest cognoscere probabiliter.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20754-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e20754-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e172">Ad illud vero quod obicitur ad oppositum, quod oportet specialiter, per simile de
            furioso, responsio est quod furiosus nec generaliter nec specialiter potest poenitere ;
            et nullus iustificatur sine poenitentia, vel in generali vel in speciali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod peccatum latens impedit iustificationem, dicendum quod
            falsum est, immo certitudinem iustificationis, quia non est certus de iustitia, eo quod
            non est certus de culpa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod reportat commodum, dicendum quod falsum est, quia debet
            dolere in generali de illis et praeterea de oblivione ; et iterum, gravius punitur a Deo
            quam si non fuisset oblitus, tamen via salutis non praecluditur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20754-d1e181">Ultimum de generalitate patet, quia poenitere in generali non est per conditionem, sed
            per certitudinem de peccatis commissis, quia scit se aliquando peccasse, sed tamen non
            recolit quo peccato ; aut per praesumptionem probabilem, quae aliquando tantum dolorem
            generat in homine sicut certitudo peccati et tantumdem valet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>