<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p2a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomen verbi recte sit translatum ad divina.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e103">Quarto quaeritur de translatione huius nominis verbum ad divina. Et quod nullo modo
          debeat trans- ferri, ostenditur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e106">1. Omnis translatio est secundnm similitudinem; sed nihil in creatura vanius est verbo,
          quia statim dum fit, transit et non est, <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Qd1e108" ana="#Ipetr1_25">verbum autem Domini manet
          in aeternum</quote>: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e112">2. Item, cum sit verbum intelligibile et senr sibile secundum duplex dicere , quaeritur,
          quod istorum transferatur. Et quod non exterius, vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo quinto de Trinitate : <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Qd1e117" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Ver- bum exterius non est verbum , sed signum
          ver- bi</quote> : ergo si Verbuin divinum est verum verbum , ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e122">3. Item, exterius verbum exit a dicente, Verbum autem divinum semper est in dicente ,
          quia ego in Patre, dicit Veritas, Ioannis decimo quarto ' : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e125">4. Item, videtur quod nec ad similitudinem interioris cogitationis, quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo quinto de Trinitate ^: Cogitatio est quid
          volubile; in Deo autem nihil est volubile: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e131">3. Item, cogitationes moi-talium timidae snnt, Sapientiae nono^, et incertae providentiae
          nostrae; sed in Verbo divino nulla est falsitas, nuUa dubie- tas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e134">6. Ilem, multa cogitamus, quae nobis displi- cent; sed Verbum divinum est per omnia
          placens Patri ^ : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e137">7. Item , multa cogitamus , quae non possumus ; sed Verbum divinum est omnipotens^: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e140">Contra: 1. Inter omnia creata imago est expres- Fundamenia.sior", ergo iuler omnes
          emanationes ea est expres- sior, quae est in imagine; sed emanatio similis Verbo increato
          in imagine est emanalio verbi a mente : ergo expresslssima , ergo convenienter trans-
          fertnr.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e144">2. Item, quod dicatnr per comparationem verbi intellectus, hoc videtur per comparationem
          ad res extra , quoniam Ecclesiasticus ' , secundum aliam translationem Septuaginta:
          Principium omnis ope- ris verbum ; sed per Dei Filium omnia sunt facta: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e147">3. Item, quod verbum vocis sit simile, vide- tur, quia Verbum dicilur, quia expressivum
          et ma- nifestativum — unde nec Patrem quis novit nisi Fi- lius, et cui voluerit Filius
          revelare, Matthaei un- decimo ° — sed hoc maxime est in verbo vocis, nam verbum interius
          non patet nisi per verbum vocis: ergo Verbum increatum dicitur ad similitudinem exterioris
          verbi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e150">4. Item, Basilius': Filio Dei attribuitur *ensM5, sapientia, virtus , verbum et lumen:
          sensus, quo cogitantur omnia; sapientia, qua omnia disponun- tur; virtus, qua fiunt:
          verbum, quo annuntiantur; lumen, quo clarescunt. Si ergo Verbum dicitur ra- tione
          annuntiationis , et hoc pertinet ad verbum vocis, patet quod illud Verbum dicitur ad
          simili- tudinem verbi prolali.</p>
        <div xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Dd1e153">
          <head xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Hd1e155">Nomen verbi, intellectum cum certis conditionibus, convenienter transfertur ad
            divina.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e158">Respondeo : Dicendum , quod sicut ratio pater- nitatis per prins reperitnr in Deo quam
            in creaturis, tamen ipsum nomen translatum est a nobis ad Deum^"; sic ratio lucis, sic
            sapientiae, et horum simiiium, sic etiam ratio verbi. Et significatum per conciusioi.
            prius et nobilius est in Deo quam in nobis; tamen nomen translalum est a nobis ad
            Deum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e161">Translatio autem fit propter duo: una ratio est Dapiex ra- propter similitudinem
            expressam , alia ratio est pro- lionir"''"" pter inslructionem nostram; et haec duo hic
            sunt.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e164">Primum quidem est similitudo verbi creati ad in- Ratio i. creatum, ad quam insinuandam
            distinguit beatus Au- gustinus in libro decimo quinto de Trinitate " ver- bum secundum
            triplicem differentiam. Nam unum est verbum sensibile, aliud est verbum intelligibile,
            tertium est verbum medium. Verbum semibile at- tenditur in prolatione vocis, verbura
            inteUigibile in cogitatione rei, verbum medium in cogitatione vocis. — Et est ordo, quia
            primo cogitat aliquid homo quid sit, secundo, qualiter debeat Gog\la.tnm pronuntiare ,
            tertio pronuntiat.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e167">Sicut ergo ratio trinitatis reperitur in sensu, reperitur in ratione conversa ad
            sensum, reperitur et in ratione secundum se '% sic et ratio ve)-bi. Et Rau^verw
            quemadmodum trinitas , in qua consistit expressatdbT." similitudo, non est in sensu, nec
            in inferiori parte rationis, sed in ratione secundum se; sic cum tri- j 2. pliciter
            dicatur verhuni, in nullo consistit similitudo expressa , nisi in verbo intelligibili;
            et lioc est ver- bum, quod ad nnllam pertinet linguam. Unde dicit', quod <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Qd1e169">quilioc
            polest videre, aliquo modo videt il- lius verbi similitudinem </quote>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e174"> Similitudinem autem istius verbi ad illud assignat quantuni ad tria, scilicet quantum
            ad emana- tionem sive originem , quantum ad dispositionem , quantum ad unionem. Nam haec
            tria in Filio Dei est considerare: originem, secundum quam dicitur filius; dispositionem
            aeternam, secundum quam di- citur mundus archetypus et ars plena omnium ra- tionum
            viventium "; et unionem, secundum quam dicitur homo faclus. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e177">Similitudo est in origine. Nam sicut Filius per simiiitudoi. modum naturae procedit per
            omnia Patri similis, sic verbum intellectus a mente procedit per modum na- turae per
            omnia ei simile et aequale; unde dicitur mentis conceplus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e180">Quantum ad dispositionem est similitudo'. Nam simiiiindos. sicut homo nihil operatur
            rationabiliter , quod non praecogitet et raente concipiat, sic Deus Pater omnia in Verbo
            disposnit. Et sicut dispositio nostra vel praeconceptio potest esse, etiam si non
            sequatur opns, sic et dispositio aeterna et praecognitio non ab opere dependet.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e183">Quantum vero ad unionem est similitudo. Nam sicut verbum mentis unitur voci, ut
            innotescat, et tamen non transit in vocem, sed manet integrum in niente; sic per omnia
            in Verbo aeterno intelligen- dum est, quod unitum est carni et non transit in carnem,
            sed manet integrum apud Palrem. Haec igi- tur est similitudo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e186">Sed tamen haec similitudo non attenditur in Resiriciio. yerbo mentis generaliter. Nam,
            sicut idem dicit Au- gustinus^ frequenter cogitamus quae nescimus, et sic verbo nostro
            coniuncta est fallacia; frequenter, quae nolumus, et tunc iuncta est displicentia; fre-
            quenler, quae non possumus, et timc iuncta est impotentia. Divinum autem verbum est
            verissimum, placentissimum , omnipotentissimum; ideo expressa eius similitudo non
            consistit in verbo nostro, nisi sit verbum certae notitiae et complacentiae et po-
            tentiae ; et hoc est verbum , quod consistit in cogi- conciusio 3. tatione, iuncta sibi
            affectiva et operativa. Unde Au- gustinus nono de Trinitate ' : <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q4-Qd1e188" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1087">Verbum est cum amore notitia</quote> » ; el si
            addatur virtits, tunc est ratio perfecta , et sic verbum est cum amore et virtute
            notitia. — Transfertur igitur verbum a verbo interiori secundum praedictas similitudines
            et praede- terminatas conditiones ; et baec est ratio ex parte rei. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e192">Ratio autem ex parte nostra est , quia divina Raiio 2. intelligimus per creata °.
            Quoniam ergo, cum audi- mus Patrem et Filiura , cogitamus de patre carnali et filio, ut
            sublevemur ad cogitandum generationem spi- conciusio4. ritualem; ideo divinissimus
            loannes', qui totus erat in contemplatione divinitatis elevatus, verhi noraine usus est
            dicens: In principio erat Verhum; quod Verbum qui intelligit multum proficit in
            cognitione Fihi Dei.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e196">His visis , patent obiecta. Concedo enim , quod soimio op- verbum exteriusmn habet
            e*/»'mam smiuitudinem, tum quia vanum, tura quia procedit exterius, tum etiam quia non
            est verbum , sed verbi signum ; ver- bum autera interiu^ habet horura opposita. Concedo
            etiam, quod verbum interius dubiiim, vel falsum, vel impotens , vel displicens non habet
            expressam sirailitudinem, sed verbum, quod habet oppositas conditiones.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q4-d1e199">Ad illud quod obiicitur ad oppositum, quod ueiermina- verbum intelligibile habet
            simibtudinera; conreden- damenm. dum est. Quod autem obiicitur de verbo sensibili,
            dicendura, quod ahqualem habet similitudinem , sed non expressam; ideo translatio non
            est secundum ipsum, sed secundum ' interius, quod est similius, ut patet. NuUum autem
            verbum potest per omnia illi assirailari. Nam illud solura habet cum dicente idenlitatem
            substantialem et simultatem naturalem. quia est simul natura et duratione: quae
            conditio- nes, ut dicit heatus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ', non sunt in
            no- stro verbo. Et ideo quamvis sit similitudo, est ta- men nonnuUa dissimilitudo ; et
            ideo potest recte dici translatio, quia non est per onmia simile. Et sic omnia
            patent.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>