<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e830">
        <head xml:id="bb-d4e830-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <head xml:id="bb-d4e830-Hd1e111" type="question-title">De gratia in Sacramentis collata</head>
        <p xml:id="bb-d4e830-d1e114">Sexto et ultimo quaeritur de gratia sacramentali, utrum sit eadem per essentiam cum
          gratia virtutum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e830-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e830-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e122">Et quod eadem sit, videtur : Quia sacramentorum gratia est gratum faciens, quia facit
            dignum vita aeterna, ut patet in Baptismo ; sed in una anima una est gratia gratum
            faciens : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e125">Item, <quote xml:id="bb-d4e830-Qd1e127">tantum unum uni opponitur</quote> ; sed gratia in virtutibus opponitur
            peccatis, similiter et gratia in sacramentis : ergo est una.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e131">Item, baptizatus Baptismo flaminis, si accedit ad sacramentum, non recipit aliam
            gratiam, ut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>. Ergo non est alia gratia in
            sacramentis. quam in virtutibus, quia iste non habebat nisi gratiam virtutum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e137">Item, idem est quod dirigit separando a termino et inclinando ad terminum ; sed
            sacramenta sunt complentia animam separando a malo ; virtutes ad terminum ordinando :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e141">Contra : Omnis qui non accedit ficte habet gratiam virtutum : qui autem accedit ficte
            nullam gratiam recipit in sacramento : ergo aut alia grati datur ei quam gratia virtutum
            aut sacramenta nihil dant omnino.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e144">2. Item, quae habent diversas differentias essentialiter sunt essentialiter diversa ;
            sed talia sunt gratia in sacramentis et virtutibus et donis et beatitudinibus : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e147">3. Item, dona et virtutes et beatitudines essent, si nunquam esset peccatum, non autem
            gratia sacramentorum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e150">4. Item, connexio est in virtutibus, non autem in sacramentis : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e830-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e830-Hd1e156">Gratia sacramentalis est eadem per essentiam cum gratia virtutum, licet gratia
            sacramentalis plures connotet effectus</head>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e159">Respondeo : Quidam voluerunt dicere quod in his et in illis est omnino eadem gratia,
            differens sola comparatione vel modo participandi. Illa enim gratia, quae facit virtutes
            et dona esse in anima, sacramentalis dicitur, secundum quod per sacramentum datur aut
            augetur vel recuperatur ; nec instituta sunt sacramenta ad aliam gratiam sed ad illam
            quaerendam et recuperandam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e162">Alia positio est quod differens est per essentiam, sicut probant istae rationes ; et
            sicut in uno homine plures sunt gratiae gratis datae, ita et plures gratum facientes,
            propter hoc quod ordinant ad diversa : Virtutes enim et dona. ordinant ad opera bona,
            sed sacramenta curant vitia nec ordinant ad opera bona nisi ex consequenti ; unde,
            secundum quod multa sunt vitia, multae sunt gratiae sacramentales.</p>
          <p xml:id="bb-d4e830-d1e165">Tertia positio est probabilior et melior, quod gratia gratum faciens una est ; et huius
            signum est, quia tollitur uno peccato tota. Sed attendendum quod, cum dico gratiam
            virtutum, dico gratiam gratum facientem et habitum substratum ; et gratia gratum faciens
            una est, sed habitus substratus alius et alius. Similiter, cum dico gratiam
            sacramentalem, non tantum dico gratiam, sed etiam effectum curationis ; et gratia quidem
            una est, sed effectus curationis plures sunt. Distinguitur ergo gratia in sacramentis,
            donis et vfrtutibus concernendo effectus et habitus substratos. Unde sacramentalis
            gratia supra gratiam virtutum propter peccatum addit aliquem effectum. Exemplum in eo
            qui gratus est et baptizatus : datur illi gratiae effectus, quia non tantum absolvitur a
            culpa, sed etiam a poena. Sicut et in aliis virtutibus et donis et beatitudinibus est
            differentia penes habitus substratos, qui differunt propter diflerentiam in actibus, ad
            quos ordinant. Nam virtutes ordinant ad opera prima, dona ad media, beatitudines ad
            perfecta, ut alibi patet ; sacramenta vero addunt remedium curationis. Et rationes
            procedunt secundum has duas vias. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>