<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51629">
        <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpus gloriosum sit passibile passione veniente ab
          extrinseco.</head>
        <p xml:id="bb-d4e51629-d1e114">Secundo quaeritur, utrum corpus gloriosum sit passibile passione veniente ab extrinseco,
          sicut igne, vel cultello.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51629-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e122">Et quod non, videtur : Quia dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> quod <quote xml:id="bb-d4e51629-Qd1e127">erunt
              omnipotentes suae voluntatis, sicut Deus suae</quote>. Ergo, si voluntas animarum est
            in conservatione corporis, ergo nihil poterit corpus animae laedere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e131">Item, omnis passio magis facta abicit a substantia : ergo, si est passibile ab
            exteriori, ergo potest fieri abiectio a substantia, ergo et corruptio. Sed supra
            probatum est quod est incorruptibile et immortale : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e134">Item, nihil composit um potest pati exterius quod non possit pati interius ; sed corpus
            gloriosum non potest pati interius : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e137">Contra : Corpus gloriosum constat materialiter ex terra ; sed terra non potest, manente
            forma quam habet, tantum sublimari quod sit igne superior : ergo manet infra ignem :
            ergo, si inferius patitur a superiori, sed tale corpus est inferius igne, videtur
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e141">Item, corpus nobilissimum est inferius infimo spiritu quantumcumque peccatore ; sed
            spiritus peccatorum positus in igne patitur : ergo corpus humanum quantumcumque
            nobilitatum potest ab igne pati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e144">Item, omne continuum divisibile, omne divisibile partibile, et omne partibile est
            passibile ab exteriori : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e147">Item, quandocumque corpus durum obviat molli, necesse est illud dividere, si sit
            impellentia vehemens ; esto igitur quod cultellus obviet corpori glorioso, aut ergo est
            durius cultello aut cultellus penetrat ; sed non est durius, cum sit carneum, ergo
            etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51629-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e156" type="question-title">Corpus gloriosum est impassibile ab extrinseco omni genere
            passionis corrumpentis</head>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e159">Respondeo : Dicendum quod corpus gloriosum est impassibile ab extrinseco omni genere
            passionis corrumpentis. Haec autem est duplex, scilicet per influentiam ; sicut ignis
            comburit corpus ; et per violentiam, sicut cultellus dividit. Prima non est in corpore
            glorioso quia talis influentia aut est secundum ordinem iustitiae ; et haec est in
            daemonibus et peccatricibus animabus secundum ordinem iustitiae ; in corpore glorioso
            non est talis passio, quia non meruit puniri. Alia est secundum ordinem naturae ; et
            ista est solum quando patiens est talis naturae quod materia illa appetit esse sub alio
            actu : privatio enim est principium patiendi. Quoniam autem in corpore glorificato iam
            terminati sunt appetitus, ideo, si gloriosum corpus poneretur in igne inferni, non
            laederetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51629-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e51629-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e169">1-2. Et per hoc patet solutio ad duo prima, quia daemon patitur secundum ordinem
            iustitiae, licet sit superior per naturam. Patet etiam secundum, quod terra patitur,
            quia materia est rationem habens privationis. Alia est actio per violentiam, et de hac
            dicunt aliqui quod non patitur, quia nemo est qui inferat ; et si esset qui vellet
            inferre, corpus posset declinare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e172">Sed tunc secundum istam viam corpus Adam ante lapsum habuisset dotem impassibilitatis.
            Ponatur etiam per impossibile quod cultellus applicetur ventri, aut venter resistit aut
            non. Si non, ergo patitur et cultellus subintrat, et ita est passibile ; si resistit,
            quaero : per quam naturam ? Et dicunt aliqui quod habet naturam quintae essentiae, quae
            non est secabilis nec divisibilis ; unde, si quis iuxta solem esset et impingeret
            cultellum, non pertransiret ; et non resisteret per naturam duri et mollis, sed quia
            caret duritie et mollitie et passibilitate. Sed quia hoc difficile est intelligere, ideo
            dicendum quod corpus gloriosum non potest pati per violentiam corporis obviantis, quia
            omne corpus est pervium ei et illud pertransit, sicut videbitur. Unde sicut si aliquis
            haberet cultellum crystallinum, non expelleret radium per eius ictum, immo radius
            penetraret, unde non pateretur ab ipso ; sic in proposito intelligendum corpus gloriosum
            penetrare cultellum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51629-d1e175">Quod ergo dicitur : omne continuum divisibile, intelligendum est de divisione
            mathematica, non de divisione naturali, de qua hic opponitur. Sic enim exponit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> quod illud intelligitur secundum.intellectum, non
            secundum actum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>