<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a2q3">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Hd1e100" type="question-title">Qua ratione unitas approprietur Patri, aequalitas Filio,
          concordia Spiritui sancto.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e103">Tertio quaeritur de ratione appropriationis trium nominum praedictorum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e106">1. Et primo de unitale. Et quod iion sit appro- .priabilis, videtur, quia iinum et ens
          convertuntur -, "ergo unitas et essenlia; sed essentia nulli est appro- priabilis: ergo
          nec unitas. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e109">2. Item , si appropriatur . cnra Spiritus san- ctus sit amborum unitas, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> °, vide- tur, quod debeal appropriari personae Spiritus
          sancti.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e116">3. Item, obiicitur de aequalitate, quae appro- . priatur Filio. Nihil enim magis est
          indifferens in re- bus aequalibus quam ipsa aequalftas; sed indifferens non est
          appropriabile : ergo nec aequalitas est ap- propriabilis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e119">4. Item , si appropriatur , debet appropriari Pa- tri, quia aequalitas non est aliud quam
          unum sive unitas in quantitate ' ; sed unitas appropriatur Palri: ergo et aequalitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e122">5. Item . obiicitur de concordia, quae appro- ■ priatur Spirilui sancto. Si enim
          concordia plures reducit ad unitatem, videtur potius de proprio fa- cere commune qnam de
          communi proprium : ergo si appropriare est de communi facere proprium, con- cordia nulli
          est appropriabilis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e125">6. Item, videtur ciuod debeat appropriari Filio. quoniam Filius est pax nostra, qui fecit
          utraque unum, ad Ephesios secundo ^ Item, ad Colossenses primo": Paciflcans per sanguinem
          crucis eius, sive quae in tei-ris , sive quae in caelis sunt.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e128">7. Item, obiicitnr contra rationem Augustiiii ': 1^™'"^' <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Qd1e130"> Omnia aequalia propter
          Filium etc. </quote> , ergo Pater fcsiini- est aequalis propter Filium: ergo habet aliquid
          a Filio, quod falsum est. — Ilem quaero, quam causam Quaesno i dicit propter, utrum
          e/ficientem, aut finalem? Quam- cumque harum dicat, cuin tota Trinitas sit efpcicns et
          finis omnis rei , tam unitas , quam aequalilas , quani concordia est propter Patrem,
          similiter pro- pter Filium: ergo nulla esl ratio appropriandi.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Hd1e136">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Hd1e139" type="question-title">Ad explicandum personarum ordinem appropriatur unitas Patri,
            aequalitas Filio, concordia Spiritui sancto.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e142">Respondeo: Intelligendum est, quod sicut appro- priatio Ililarii fnit ad explicandam
            personarum ori- ginem, sic ista est ad explicaiidum ordinem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e145">Quoniam igitur persona Patris est prima , ante quam non est alia, et quae non est ex
            alia; ideo appropriatur ei unitas, quae est prima in numero, et ante quam nihil est in
            numero.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e148">1. 2. Ex hoc patet responsio ad duo prima, quia accipitur liic unitas secundum eam
            rationem , qua dicit primitatem, non essentiae indivisionem — quia ^ sic convertitur
            cuni ente — aul voluntatis con- formitatem. — quia sic appropriatur Spiritui sanclo. Ut
            prima autem Patri appropriatuf.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e152">Similiter, quia persona Filii secundum rationem intelligendi est secunda et perfecte
            exprimens Pa- trem, et hoc facit aequalitatem : ideo aequalitas ra,- tione ordinis primo
            reperitur in Filio. Tunc enim primo intelligitur, cum Filius intelligitur nasci. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e155">3. 4. Et ex Iioc patet obiectum. Quod enim aequalitas approprietur, hoc non est ratione
            unita- tis, sed ratione primae associationis et perfectae. Aequalitas enim tunc primo
            intelligitur,, quando in- teliigitur associatio ; et haec inielligitur primo in Fi- lio,
            qui esl secunda persona.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e158">Similiter ^ persona Spiritus sancti secundum . rationem intelligendi est tertia;
            concordia autem ponit duos concordabiles et etiam concordantem ; idco primo incipit
            concordia, ubi primo intelligilur oriri persona tertia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e161">5. 6. Et sic patet illud , quod concordia appro- ai oWed priatur alicui , non quia de
            communi faciat pro- prium',sed quia distinctos connectit, et hoc secun- dum rationem
            suae emanationis; quod non convenit Filio ratione emayiationis , sed ratione
            mediationis, quia mediator Dei et hominum ^. Ex his patent omnia obiecta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q3-d1e164">7. .\d illud vero quod ultimo quaeritur: <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q3-Qd1e166"> omnia-^aquaesi sunt unum propter
            Patrem , oninia aequalia propter Jemem. Filium ° </quote> ; dicendum, quod si omnia
            distribuat pro creatis, tunc propter dicit causam formalem exem- plarem secundum rem et
            appropriationem , quia omnis aequalitas habet exemplar in aequalitate Filii ; et sic de
            aliis '. Si autem distribuat pro ereatis et increatis, tunc propier dicit caiisam
            formalem exem- I plarem secundum rationem intelligendi appropria- tam ; quia intellectus
            noster non intelligit aequalita- tem in Patre nisi propter hoc, quod habet Filium per
            omnia exprimentem eius naturam et potentiam: simihter de aliis. Et tunc propter non
            dicit cau- sam exemplaritatis secundum rem, sed secundum rationem intelligendi. Et sic
            non notatur, quod Pater habet aliquid a F"iIio, sed quod intellectus noster aliquid
            cognoscit de Patre per hoc, quod cognoscil Filium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>