<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47252">
        <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e111" type="question-title">Utrum suffragia prosint defunctis mediocriter bonis.</head>
        <div xml:id="bb-d4e47252-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e119">Quantum ergo ad primum proceditur sic, et ostenditur quod non prosint mediocriter bonis
            : Magis dignis debent Ecclesiae suffragia proficere ; sed non prosunt bonis qui sunt in
            paradiso : ergo etc. Si dicas quod non indigent, ideo non est simile, contra : in vita
            ista peccatores indigent, et tamen necesse est quod ipsi faciant poenitentiam, non alii
            pro ipsis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e122">Item, illi qui non est in statu merendi nec esse potest, nihil prodest alienum
            suffragium, sicut patet si aliquis sit stultus irrevocabiliter ; sed tales sunt mortui :
            ergo etc. Si tu dicas quod prius meruerunt, ut eis prodessent in statu illo contra :
            quodcumque meruerunt necesse est eos meruisse, et quod necesse est eos meruisse, necesse
            est remunerari : ergo, si nunquam fiant suffragia remunerabuntur : ergo nihil eis
            prosunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e125">Item, poena purgatoria mensuratur secundum quantitatem cremabilis : ergo, cum suffragia
            non minuant de culpa, ergo nec de poena. Quod non minuant de culpa, patet, quia solus
            Deus habet effectum in animam. Si tu dicas quod habent effectum in animam per modum
            meriti, et Deus merito suffragiorum minuit, contra : etsi Deus deleat culpae maculam per
            se, tamen reatum per poenam ; sed constat quod in eis quantum ad reatum oportet deleri
            culpam : ergo per poenam purgatoriam ; sed hoc nihilominus faceret sine suffragiis :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e128">Item, hoc ostenditur per deductionem ad impossibile, quoniam, si delet partem, ergo
            possibile est quod totum, et ita ille remanebit impunitus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e132">Sed contra : Auctoritate Sacrae Scripturae, II Machabaeorum 12, 46 : <quote xml:id="bb-d4e47252-Qd1e134">Sancta et
              salubris est cogitatio pro defunctis exorare, ut a peccatis solvantur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e138">Item, <ref xml:id="bb-d4e47252-Rd1e140">Augustinus, De cura pro mortuis agenda</ref> : <quote xml:id="bb-d4e47252-Qd1e143">Beneficia et
              sacrificia, quae offeruntur pro non valde malis, sunt propitiationes</quote>. Ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e147">Item, hoc ostenditur auctoritate Ecclesiae et usu, quae orat pro defunctis. Si ergo
            Ecclesia non, decipitur, patet quod suffragia valent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e150">Item, ratione videtur, quia poena purgatoria est terminabilis, ergo et diminuibilis ;
            sed, si pro eo qui potest crescere in gratia, fiat oratio, valet ad gratiam augmentandam
            : ergo pari ratione, si fiat pro eo cuius poena potest diminui, valet ad poenam
            diminuendam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e153">Item, sicut se habent orationes Sanctorum mortuorum ad vivos, sic vivorum ad mortuos ;
            sed Sancti mortui impetrant nobis bona et nos adiuvant : ergo et vivi mortuos.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47252-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e162" type="question-title">Suffragia defunctis mediocriter bonis prosunt</head>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e165">Respondeo : Dicendum quod, quia in omni opere Domini est misericordia et veritas, duo
            sunt quae faciunt suffragia Ecclesiae valere, scilicet dignitas et necessitas. Iustitia
            enim considerat dignitatem ; et digni sunt qui in caritate decesserunt ab aliis membris
            Ecclesiae adiuvari, maxime si ipsi alios adiuverunt. Misericordia vero considerat
            necessitatem ; et haec quidem magna est in his qui sunt in purgatorio, quia graviter
            puniuntur et se iuvare non possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47252-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e47252-Hd1e171">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e174">Ex hoc patet responsio ad primum, quia suffragia non ita valent comprehensoribus,
            scilicet quia non indigent, et non ita viatoribus, quia adhuc se possunt iuvare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod non sunt in statu merendi, dicendum quod, quamvis non sint
            in statu merendi, sunt tamen in statu solvendi ; solvunt enim quae debent : et ideo,
            etsi non possint adiuvari in merito, possunt tamen adiuvari in solutione ; status autem
            solvendi non est semper cum statu meriti, sed illum praesupponit, scilicet quod prius
            meruit quod in tali statu posset solvere et iuvari. Quod obicit, quod, si meruit,
            necesse est meruisse, dicendum quod verum est de merito absoluto, sed illud fuit meritum
            conditionale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e180">Ad illud quod obicitur secundum quantitatem cremabilis etc., dicendum quod quantitas
            poenae non respicit maculam, sed reatum ; et obligatio ad poenam minuitur, solutione
            poenae facta ab ipso vel ab alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47252-d1e183">Ad illud, quod solveretur tota, et sic etc., dicendum quod verum est, si tot essent
            suffragia ; sed suffragia non auferunt a poena nec liberant nisi dum fiunt ; et in illo
            tempore homo punitur et alii pro ipso : ideo non remanet impunitus. Verumtamen, si
            superabundarent, tunc possibile esset totum remitti ; nec tamen peccatum remaneret
            impunitum, quia, quamvis non puniatur in se, punitur tamen alio modo in aliis, sicut
            supra dictum fuit de Baptismo ; hoc tamen vix aut nunquam fit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>