<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 8, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 8, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e8408">
        <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e119">III, D. 8, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus sit filius naturalis ratione utriusque nativitatis,
    videlicet temporalis et aeternae.</head>
        <p xml:id="bb-d1e8408-d1e125">Tertio quaeritur, utrum Christus sit filius naturalis ratione utriusque nativitatis,
    videlicet temporalis et aeternae.</p>
        <div xml:id="bb-d1e8408-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e133">Et quod sic, videtur. De generatione enim. aeterna non est dubium, de generatione vero
      temporali ostenditur sic. Qui conformis est in natura ei a quo generatur, est filius
      naturalis ; sed Filius Dei conformis est Mariae, ex qua est natus : ergo est naturalis
      filius ipsius.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e136">Item, qui trahit naturam ab eo a quo generatur est filius naturalis ; sed Christus a
      Virgine naturam traxit humanam : ergo est filius naturalis ipsius Virginis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e139">Item, natura est principium rei genitae et filiationis eiusdem ex parte mulieris ex hoc
      quod concipit, nutrit et parit ; et hoc totum Virgini competit respectu Christi : ergo
      Christus est eius filius naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e142">Item, si Christus est filius Virginis, aut ergo naturalis aut adoptivus. Non adoptivus,
      quia tunc non esset vera mater nec ad Virginem spectat filium adoptare nec Deus adoptari
      potest a creatura in filium, sed magis e converso : ergo videtur quod sit naturalis eius
      filius.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e146">Sed contra : Nullus, qui est filius per gratiam, est filius per naturam, quia natura et
      gratia ex opposito dividuntur ; sed quod Christus fecit se filium Virginis, hoc fuit
      dignationis et gratiae : ergo non est filius naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e149">2. Item, nullus, qui voluntarie generatur, est filius naturalis, quia natura et voluntas
      sunt principia disparata ; sed Christus voluntarie genitus est de Virgine : ergo non est
      eius filius naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e152">Item, nullus est filius naturalis cuius generatio fit supra naturam : sed. generatio Filii
      Dei ex Matre fuit per miraculum supra naturam et nativitas similiter : ergo non est
      naturalis eius filius.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e155">Item, nullus filius naturalis est prior suo principio generante, quoniam, si prior est,
      accidit ei quod producatur ab illo : ergo non est naturalis filius ; sed Christus prior fuit
      quam Virgo quae ipsum concepit : ergo ex parte temporalis nativitatis Christus non potest
      esse filius naturalis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8408-Dd1e159">
          <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e161">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e164" type="question-title">Christus est filius naturalis secundum utramque nativitatem,
      temporalem videlicet aeternam.</head>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e167">Respondeo : Dicendum quod penes utramque nativitatem Christus est filius naturalis. Et
      ratio huius est quoniam utraque nativitas consistit in productione similis ex simili
      secundum similitudinem per convenientiam in natura. Unde secundum nativitatem aeternam
      generatur similis Patri, secundum nativitatem temporalem genetatur similis Matri. Ideo
      utraque nativitas est naturalis et ratione utriusque nativitatis Christus naturalis filius
      debet dici.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e170">Si autem tu quaeras, quam habitudinem dicit iste terminus naturalis, dicendum quod magis
      dicit habitudinem principii quam habitudinem formae. Dicitur enim filius naturalis qui est a
      natura et qui trahit naturam ab aliquo, non quod ipsa filiatio sit proprietas consequens
      ipsam n!lturam, sed magis petsonam ; est enim proprietas personae. Unde haec est magis
      propria Christus est filius naturalis vel natura quam Christus est filius essentialis vel
      filius essentia. Natura enim plus dicit in habitudinem principii vel causae quam dicit in
      habitudinem formae. Fatendum est ergo Christum filium naturalem Virginis esse ratione
      temporalis nativitatis, sicut rationes ad primam partem ostendunt ; et ideo concedendae
      sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8408-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d1e8408-Hd1e177">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e180">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod nullus, qui est filius per gratiam,
      est filius per naturam, dicendum quod, si illud intelligatur de gratia adoptionis, verum est
      ; si vero intelligatur de gratia unionis, non est verum, quia, sicut habitum est supra, ista
      gratia fuit quodam modo isti homini naturalis. Aliter etiam potest dici quod verum est
      secundum eamdem naturam. Christus autem nominat hypostasim in duabus naturis, et secundum
      illam duplicem naturam naturalis est filius Patris et naturalis est filius Matris, ita quod
      secundum divinam naturam comparetur ad Patrem et secundum humanam comparetur ad Matrem. Si
      autem mutua fiat comparatio, ut hypostasis illa secundum divinam naturam comparetur ad
      Matrem et secundum humanam comparetur ad Patrem, sic non dicitur proprie filius naturalis ;
      potest tamen dici naturalis filius per gratiam unionis, quae facit naturales proprietates
      invicem communicare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e183">2. Ad illud quod obicitur, quod generatio Christi est supra naturam, dicendum quod ita est
      supra naturam quod est secundum naturam, ut dictum est supra, quia ibi divina potentia in
      nullo praeiudicabat naturae operationem nec aufert proli naturalem filiationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e186">Ad illud quod obicitur, quod nihil generatur natraliter quod generatur voluntarie, dicendum
      quod falsum est secundum quod naturam voluntas concomitatur. Unde esto quod natura esset
      omnino obediens voluntati, sicut et in Adam erat, idem generaretur, patre volente et natura
      operante. Et quoniam voluntas Filii non tollit vim generativam Matri, ideo non sequitur,
      quodsi voluntarie ex ea nascitur, quod non naturaliter nascatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8408-d1e189">Ad illud quod obicitur, quod nullus filius est prior suo principio generante, dicendum quod
      verum est secundum eam naturam secundum quam est filius eius ; et sic non habet instantiam
      in proposito, quia Christus secundum humanam naturam posterior est Virgine quae ipsum
      concepit. Si autem simpliciter intelligatur, habet instantiam in proposito, quia Christus
      habet in se duas naturas, secundum quarum unam praecedit tam naturam creatam quam maternale
      principium. Ubi autem instantia est in proposito, ita quod non in alio, ferenda est secundum
      philosophicum documentum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>