<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3 Utrum uxoricidium impediat Matrimoniizm.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3 Utrum uxoricidium impediat Matrimoniizm.</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e40525">
        <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e111">Utrum uxoricidium impediat Matrimoniizm.</head>
        <p xml:id="bb-d4e40525-d1e114">Tertio quaeritur, utrum uxoricidium impediat Matrimonium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e40525-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e122">Et quod sic, videtur : <ref xml:id="bb-d4e40525-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q2-d1e188">Causa
              XXXIII, quaestione 2</ref> : <quote xml:id="bb-d4e40525-Qd1e127">Interfectores suarum coniugum ad poenitentiam
              redigendi unt, quibus penitus denegatur coniugium</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e131">Item, <ref xml:id="bb-d4e40525-Rd1e133" target="http://scta.info/resource/gd-p2c33q2-d1e236">eodem titulo, in
              poenitentia Arnulfi</ref>, qui occiderat uxorem, dicitur : <quote xml:id="bb-d4e40525-Qd1e136">Uxorem nunquam
              ducere, concubinam nunquam habere nec adulterium committere audeas</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e140">Item, in eo in quo quis peccat, in eo torquendus est ; sed iste peccavit contra
            Matrimonium, occidendo uxorem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e143">Item, supra, distinctione trigesima quinta, dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>
            in littera, et tractum est de canone expresse, Extra, De eo qui duxit in coniugium quam
            polluit per adulterium, ubi dicitur quod Matrimonium nullum est et dirimendum est. Ergo
            quod impedit, hoc est propter homicidium mariti quod perpetravit : ergo, si hic vir
            occidit uxorem, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e150">Contra : Si quis occideret uxorem alienam, propter homicidium non efficitur inhabilis
            ad Matrimonium. Ergo, si plus potest in uxorem propriam, videtur quod propter eius
            occisioriem a Matrimonio non debeat prohiberi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e153">Item, possibile est quod vir occidat uxorem zelo quem habet in detestationem adulterii.
            Ergo videtur quod stet pro Matrimonio : ergo non debet puniri privatione Matrimonii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e156">Item, omne peccatum potest deleri per poenitentiam : si ergo poena ista est ratione
            peccati, et haec poena potest esse occasio peccati, maxime iuveni qui habet incentivum
            libidinis : ergo videtur quod non possit impediri, saltem poenitentia facta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e159">Item, magis repugnat bono Matrimonii adulterium quam homicidium ; sed adulterium
            simpliciter non impedit : ergo nec uxoricidium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40525-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e168" type="question-title">Coniugicidium impedit matrimonium, et quidem coniunctum cum
            adulterio, vel cum primissione matrimonii dirimit respectu complicis, sicut et
            adulterium cum eadem promissione</head>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e171">Respondeo : Dicendum quod occidere uxorem potest quis tripliciter : aut persequendo
            culpam, aut persequendo naturam, aut persequendo Matrimonium. Persequendo culpam, ut cum
            in fornicationis crimine deprehendit et adeo detestatur quod in ultionem criminis mortem
            infligit. Persequendo naturam, ut si mulier propter defectum aliquem quem habet in se,
            non habet gratiam viri ; unde vir eam exosam habet et gravem et propter istam
            detestationem et odii intensionem, furore accenso, ipsam perimit. Persequendo
            Matrimonium, ut quando moechatur cum aliqua quam vult ducere in uxorem et non potest
            nisi uxore mortua ; et ideo ipsam interficit. Primum est grave peccatum propter excessum
            ; secundum est gravius et tertium est gravissimum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e174">In quolibet horum prohibetur a Matrimonio contrahendo, sed magis in secundo ex maxime
            in tertio ; et in quolibet horum casuum dispensatur ab Ecclesia, et maxime in iuvenibus
            ; sed in primo de facili, in secundo difficilius, in tertio quodam modo sic et quodam
            modo non. Respectu enim illius personae cum qua moechabatur et propter quam habendam in
            Matrimonio occidit coniugem, nunquam cum eo dispensabitur, immo, si iunctus fuerit,
            simpliciter separatur ; sed respectu aliarum, propter periculum, dispensatur. Unde,
            quamvis crimen non faciat omnino illegitimum respectu omnium propter periculum
            fornicationis, facit tamen simpliciter illegitimum respectu alicuius personae
            determinatae, scilicet homicidium iunctum cum adulterio vel adulterium cum fidei datione
            vel datio fidei cum uxoricidio. Et sic concedendum est quod tale crimen impedit
            Matrimonium aliquo modo taliter, quia impedit, sed non dirimit ; alio modo quod etiam
            dirimit, sicut tactum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40525-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e40525-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e184">Ad illud ergo quod obicitur, quod qui occidit uxorem alienam, dicendum quod non est
            simile ; quia enim offendit Matrimonium in se, cum uxorem propriam interficit, ideo in
            se debet puniri ; non sic cum interficit alienam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e187">Ad illud quod obicitur de zelo, dicendum quod zelus non excusat a toto, sed a tanto ;
            unde facilius cum eo dispensatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod potest per poenitentiam deleri, dicendum quod enormitas
            non ita cito deletur ; immo in poenam manet diutius, sicut patet in irregularitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40525-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod adulterium magis repugnat, dicendum quod falsum est, quia
            uxoricidium est contra substantiam Matrimonii, quia perimit subiectum ; sed adulterium
            est contra bonum fidei, sine quo Matrimonium esse potest ; et ideo non est simile.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>