<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36266">
        <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e111" type="question-title">Utrum post carnalem copulam possit vir continere, uxore
          nolente.</head>
        <div xml:id="bb-d4e36266-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e119">Quantum ad primum ostenditur quod non : Quia post carnalem copulam vir non habet
            potestatem sui corporis. Si non habet, ergo non potest de ipso facere sacrificium
            continentiae, uxore nolente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e122">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> a dicit, et habetur in littera :
              <quote xml:id="bb-d4e36266-Qd1e127">Non modo non hortamur, sed etiam quod vovisti prohibemus implere, si forte
              coniux tua hoc tecum suscipere animi vel carnis infirmitate recusat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e131">Item, ratione videtur, quia mulier non tenetur continere nec vir potest eam ad
            continentiam cogere ; sed cogit eam, si, ipsa invita, vult continentiam servare : ergo,
            cum non possit cogere, non potest continere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e134">Item, sicut servus tenetur domino obsequi, sic vir uxori debitum reddere, et fortius,
            quia est a Domino confirmatum ; sed servus, prohibente domino, non potest religionem
            intrare vel a servitio eius se auferre ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e138">Contra : Licitum est viro, uxore etiam prohibente, accipere crucem in subsidium Terrae
            Sanctae ; sed votum continentiae adhuc melius est : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e141">Item uxore prohibente, potest quis corpus suum ad martyrium et mortem exponere ; et
            tunc constat quod se reddit impossibilem ad solvendum debitum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e144">Item, quantumcumque quis iuret vel voveat vel se obliget ut non impleat consilia non
            tenet iuramentum nec votum. Ergo nullus potest se obligare quin semper faciat melius ;
            sed melius est continere, sicut dicit Apostolus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e147">Item, qui impedit aliquem volentem ascendere ad altiorem statum, peccat graviter, quia
            Spiritui Sancto obviat : ergo, si vir vult continere et religionem intrare, videtur quod
            uxor teneatur consentire : ergo, si vult, potest ad hoc compelli de iure : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36266-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e156" type="question-title">Post copulam carnalem, invita uxore, vir non potest continere,
            ut non reddat debitum, sed tantum, ut non petat.</head>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e159">Respondeo : Dicendum quod continere est duobus modis : aut omnino, ita quod debitum nec
            petat nec solvat ; aut non omnino, ita quod debitum non petat, tamen petenti solvat.
            Primo modo non potest vir continere, uxore invita, quia non potest ei auferre ius quod
            habet in corpus viri ; secundo modo continere potest, ipsa contradicente, et vovere
            potest ; et, si voveat, servare tenetur, videlicet ut nunquam debitum petat. Concedendae
            igitur sunt rationes probantes quod non omnino potest continere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36266-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e36266-Hd1e165">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e168">Ad illud quod obicitur, quod potest accipere crucem, dicendum quod hoc factum est in
            favorem et necessitatem Terrae Sanctae ; nec facta est omnino derogatio iuri mulieris,
            quia debet mulier velle pro necessitate tanta continere ad tempus ; quod si nolit,
            potest virum suum sequi. Sed cum vovetur continentia, tunc omnino mulier iure suo
            privatur et secundum tempus totius vitae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e171">Ad illud quod obicitur de martyrio, dicendum quod mori potest pro Christo, si
            necessitas immineat, quia mulier tenetur hoc velle ; et si vir voluntarie se offerat,
            mulier non potest vetare, quia, ipso mortuo, poterit cum alio contrahere. Sed non sic
            est cum vovet, uxore vivente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod semper licet facere quod melius est nec potest se homo
            obligare ad minus bonum, dicendum quod verum est de eo qui habet sui corporis
            potestatem. Vel dicendum quod si continet, non petendo, sed solum reddendo, non minus
            meretur quam si omnino contineret. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit,
            et habetur in littera : Pro sanctificatione perfecta Deus tibi reputabit, si non quod
            tibi debetur exigis, sed reddis quod debes uxori.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36266-d1e180">Ad illud quod obicitur de eo qui impedit aliquem etc., dicendum quod peccat qui impedit
            aliquem ea ratione qua in illo exstinguit bonum propositum et Sancti Spiritus donum ;
            sed mulier in hoc non potest consentire, quin sit sibi in praeiudicium, quia, si
            concedit viro quod voveat continentiam, tenetur et ipsa continere. Quoniam igitur ipsa
            non potest cogi ad continentiam, quia hoc est consilium, ideo dico quod ipsa non peccat,
            sed, si alia mulier impediret, tunc peccatum esset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>