<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d28a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d28a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 28, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d28a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum etiam improcessibilitas sicut innascibilitas notionem
          dicat in Patre.</head>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e103">Quarto quaeritur, utrum improcessibiUtas sit notio Patris, sicut innascibiUtas. Et quod
          sic, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e106">1. Quia, sicut Pater difTert a FiUo per innasci- bilitatem, ita a Spiritu sancto per
          iraprocessibiUta- tem: ergo sicut innascibilitas est notio Patris, simi- Uter videtur,
          quod improcessibihtas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e109">2. Item, sicut nobihtatis est Patris non gene- rari, ita eliam non spirari*: ergo si
          propter ratio- nem nobilitatis ponitur innascibilitas eius notio, si- mihter debet poni
          improcessibilitas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e113">3. Item, sicut generare convenit Patri per hoc quod innascibilis, ita et spirare per hoc
          quod im- processibihs sive inspirabilis: ergo sicut innascibi- litas notio est, quia non
          tantum dicit privationem, sed etiam positionem, ita videtur, quod improces- sibilitas. Si
          tu dieas , quod improcessibilitas clau- ditur sub innascibilitate; obiicitur: quia^ Filio
          con- venit improcessibilitas , et tamen nunquam innasci- bilitas: ergo est alia notio
          saltem in Filio, ergo saltem in eo debet esse notio. Si tu dicas, quod non dicit
          nobihtatem; contra: omne quod dicitur in divinis, ad nobihtatem pertinet, alioquin non di-
          citur ibi: ergo si dicitur improcessibiUtas de Filio, videtur sonare in nobilitatem. </p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e116">Iuxta hoc quaeritur : cum Pater communicet •?"£.'' alicui " improcessibiUtatem sive
          inspirabilitatem, qua- re non similiter communicat innascibilitatem ?</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e119">Contra: 1. Si improcessibUitas est notio: ergoFundamenia. notiones plures sunt quam
          quinque, quod est con- tra communem opinionem'.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e122">2. Item, si improcessibUitas est notio, aut hoc est quia simpliciter privat esse
          abaliquo, aut quia privat ' spirationem. Si primo modo, non differt ab innascibihtate ; si
          secundo modo, tunc non differt a spiratione activa, quia enim non spiratur, spirat qui
          spirat.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e125">3. Item, si non procedere esset notio, eadem ratione non producere; sed hoc falsum: ergo
          etc. Si dicas , quod non est siraile , quia noyi producere non dicit nobilitatem; contra:
          non producere per- sonam dicit statum emanationis ; et sicut ratio principii, ante quod
          non est aliquid, dicit nobili- tatem, simiiiter ratio status , ultra quem ' non est
          procedere: ergo nobilitatem dicit: si ergo non est 2. aliud, quare non dicatur
          notionaliter, videtur, quod non frod.ucere sit notio , sicut et non spirari.</p>
        <div xml:id="bb-l1d28a1q4-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d28a1q4-Hd1e130">Improcessibilitas non est notio Patris.</head>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e133">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est notandum , quod nihil potest esse notio
            in divinis , nisi dicat respectum positivum vel ex primo in- tellectu, vel ex
            consequenti. Si enim solum privat relationem, ila dicitur de essentia sicut de persona.
            Unde sicut dicitur, quod Pater non producitur, nec Spiritus sanctus personam producit;
            ita etiam essen- tia produci non dicitur, et etiam personam non producere. Et sicul non
            potest esse notio hoc quod est ingenitus, nisi ponat respectum positivum ex consequenti
            — et hunc ponit sicut visum est- — similiter nec hoc quod est inspirahilis potest esse
            notio, nisi ponat respectum positivum. Hunc autem non ponit, nisi secundum quod ponit
            primitatem respectu spirationis, sicut innascibilitas respeclu ge- nerationis, ut, sicut
            innascihilis dicitur qui nec ge- neratur nec generationem consequitur, ita improcessi-
            bilis qui nec procedit nec processionem consequitur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e136">Et quoniam omnis emanatio vel est generatio, vel ad generationem consequitur, quia
            generatio dicit primamemanationem; ideo innascibilis privat omnem emanationem , et ideo
            dicit fontalem plenitudinem non tantum respectu generationis , sed etiam spi- rationis;
            et ideo innascibilitas nec generatio est nec spiratio. Sed improcessibilis ' dicitur,
            quia nec spi- ratur nec spirationem consequitur, et sic non ex- cluditur Filius sive
            generatus. Fihus enim genera- tur, et tamen non spiratur nec spirationem conse- quitur.
            Improcessihilis igitur non privat nisi unam solam emanationem, et ideo dicit solum
            partem istius fontalis plenitudinis ; et ideo improcessibilitas c non potest esse notio
            distincta in Patre ab inna- scibilitate, nec in Filio a spiratione, nec importat
            fontalem plenitudinem , sed solum m spirando. Quamvis igitur improcessibilitas possit
            dicere nobi- litatem , tamen quia non distinguitur * ab aliis assi- gnatis, ideo non
            ponit in numeruui cum aliis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e139"> 1. 2. 3. Et sic patent tria prima obiecta, quod s improcessibilitas distinguit, et
            dicit nobilitatem , et dicit fecunditatem; quia rationes non valent, eo quod hoc totum
            in aliis rationibus assignatis claudi- tur, ideo contra aiias non distinguitur. </p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e142">Ad illud quod quaeritur, quare non commu- ; nicatur innascibihtas, sicut
            improcessibilitas ; dicen dum, quod, sicut patet, quia improcessibihtas non claudit in
            suo intellectu non esse ab alio, sicut facit innascibilitas, sed solum dicit non
            spirari. Pater au* tem nulli potest communicare, quod non sit ab alio^; potest tamen
            communicare aUi, quod non spiretur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q4-d1e146">Ad illud quod quuaeitur, quare non producere { non est notio; dicendum, quod non est
            nohilitatis;'' et esto, quod esset — quia illud non videtur princi- paliter considerari
            in ratione notionis " — • dicendum, quod illud est ratio, quia non dicit respectum po-
            sitivum, quantum est de ratione sui nominis; et ideo simpliciter potest convenire
            essentiae, et ideo non est notio. Non sic autem est de innascibihtate, ut in
            praecedentibus visum est '.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>