<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p2a1q3">
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum daemones possint illudere sensus.</head>
            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e105">Tertio loco quaeritur, utrum daemon possit 
      sensus illudere. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e108">1 . Super illud Exodi septimo: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Qd1e110" ana="#ex7_11">Fecerunt magi 
  per incantationcs et arcana quaedam similiter</quote> , 



dicit Glossa Rabani : <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Qd1e113">Diabolicis figmentis spectan- 
tium oculos illudebant, ut res in sua specie rema- 
nentes aliae viderentur</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e117">2. Item, in Itinerario Clementis" dixit Niceta 
ad Petrum , narraris praestigia Siraonis: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Qd1e119">Vidimus 
canes cantare et iniagines ambulare </quote> ; constat, quod 
hoc non fiebat nisi virtute daemonum. Si igitur 
daemones liaec et his similia plura faciunt, quae 
nullo modo nisi miraculose fieri possunt: ergo ocu- 
los spectanlium illudunt, maxiaie cum illa facere 
yidentur, ad quae per auxilium naturae iuvari non 
possunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e124">3. Item, in vitis Patrum ' legitur, quod quidam 
adduxerunt quandam puellam ad sanctum patrera, 
quae videbatur eis esse equa; sed sanctus pater 
deprehendit, quod esset puella: ergo si hoc fiebat 
arte diaboHca, apparet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e127">4. Item, plus est decipere intellectum quam 
sensum; sed daemones multos decipiunt et sedu- 
cunt quantum ad intellectum: ergo multo fortius 
seducere vel illudere possunt quantum ad sensum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e130">CONTRA: 1. <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Qd1e132">Sensus particularis non errat, ut 
dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>", circa proprium obiectum </quote> , ergo 
non percipit nisi quod veruai est; sed delusio sen- 
suum non potest esse sine errore et jdeceptione : 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e139">2. Item, cum diabolus facit, aliquem videre asi- 
num, vel aliquod aliud animal, ubi non est secun- 
dum veritatem, necesse est, quod faciat similitudi- 
nem illius animalis in oculo; sed illa similitudo non 
potest generari nisi ab illo animali , cum non possit 
educi de nihilo: ergo vel oportet, quod afferat asi- 
num, vel nunquam faciat eum videri. Sed si asinum 
affert', non est ludificatio; si non affert, non im- 
mutat: ergo nunquam potest deludendo immutare 
vel iramutando illudere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e142">3. Item, cum hominem facit videri capram, aut 
similitudo hominis pervenit usque ad oculum , aut 
non. Si sic: ergo cum iudicet secundum similitudi- 
nera receptam, iudicabit, illura ' esse hominem: ergo 
non decipietur. Si non pervenit; quaero, quid im- 
pedit? et videtur, quod nihil possit. Existente enim 
medio illuminato, necesse est, obiectura raultiplicari 
per medium , si uon adsit corporeura obstaculum : 
ergo videtur, quod nullo modo possit ibi esse lu- 
dificatio sensus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e145">4. Itera, cura facit videri quod non est, aut 
hoe facit imrautando virtutem, aut imuiutando ocu- 
lum, aut obiectum. Si inr.mutando ohiectum , ergo 
est verura rairaculum, non ergo praestigium. Si 
irarautando organum vel virtutem, cum haec sint 
digniora, tunc erit maius miraculum: ergo falsa 
miracula erunt maiora veris; quod si hoc est falsum, 
redit idera quod prius.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Dd1e149">
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Hd1e151">CONCLUSIO</head>

               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Hd1e154" type="question-title">Daemon sensus nostros illudere potest, sive ostendendo 
  praesens esse quod non est, sive aliter 
ostendendo quam est, sive abscondendo quod 
praesens est.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e157">Respondeo : Ad praediclorum intelligentiam at- 
tendendum est, quod absque dubio daemones sensus conciasio i., j 
possunt deludere, sicut multiplex experientia docet. 
Modum autem assignare est valde difficile, el ad ' 
hoc plures doctores conati sunt diversiraode.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e160">Quidam namque voluerunt inodura huius delu- opiaio i. 
sionis assignare dicentes, hoc supra naturam esse; 
tripliciter autem hoc fleri posse. Potest enim hoc ' 
facere daemon a superiori influendo, ab intrinseco 
phanlasmata movendo, ab extrinseco species obii- 
ciendo. A superiori influendo, dicunt hoc modo fleri 
posse: quia daeraon per naturam superior est sensu 
corporeo; et quia superiora nata sunt influere in 
inferiora, daemon potest species, quas habet in se, 
sensui imprimere, tam interiori quara exteriori; 
quae tanien rainus sunt spirituales in suscipiente 
quam in dante , quia <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q3-Qd1e162"> quod recipitur in aliquo est 
per modura recipientis, non per modum recepti ' </quote> . — 
Similiter ab interiori phantasmata movendo , dicunt 
sic posse accidere: sicul accidit in soranis, ex raotu 
phantasmalum et defluxu ab organo excitari vir- 
tutem sensitivam interius et fieri somnium , in quo 
videtur homini, quod videat vel audiat veritatem, 
cum phantasraa rei pervenit ad organum visus vel 
auditus: sic et in proposito daemon potest phanta- 
smala existentia in organo interiori facere defluere 
ad organa sensuum ; et sic videtur homini , quod 
videat vel sentiat ipsara rem; dum ex rei phanta- 
smate forraatur organum , et intentio sensus super 
illud convertitur, iudicat de similitudine, ac si esset 
veritas. — Ab exteriori vero species obiiciendo, potest 
hoc modo sensum ludificare. Unaquaeque enira res 
nata est speciem suam susceptibili dare. Et si esset 
aliquid, quod non tantum susciperet speciem, sed 
etiam tenere posset ; posset circumferri et alicui pro 
veritate offerri; sicut ostenditur luna in puteo. Quia 
ergo non latet daemonem natura specularis, non 
solura susceptiva specierum, sed etiam retentiva; 
mediante illa potest, quamcumque vult et cuiuscum- 
que rei vnlt. speciem pro veritate sensibus nostris 
offerre; quara cum pro veritate accipiunt, ludifi- 
cantur. — Hunc igitur triplicem moduin dicunt dae- 
moni esse possibilem ; et eum modo uti hoc ", modo 
illo, et modo tertio. -- Sed quilibet horum modorum 
interius consideranti Iiabet aliquid improbabi- 
litatis. Non enim videtur possibile, quod substantia 
spiritualis, quae habet in se species omnino imma- 
teriales, possit eas sensibus imprimere, cum omnino 
sit virtus improportionabiiis '. Nec etiam videtur, 
quod species ab organo interiori regrediatur , cum 
iste sit ordo retrogradus. Praeterea mirum valde 
esl, si daemon invenit ita niagnum speculum, in 
quo in sua magnitudine et latitudine possit osten- 
dere unum castruni, sicut pluribus aliquando est 
ostensum. Mirum etiam est, si videt quis ita rem, 
quod non potest videre speculum. Mirabilis est 
etiam natura talis rei corporaJis, quae speciem po- 
test suscipere et tenere, cum videamus, speciem ab 
obiecto ^ sensibiliter separari non posse.</p> 


               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e166">Ideo alius est raodus dicendi, qui magis est 
consonus naturae et inteliigentiae, quod daemon po- 
lest ludificare sensus, sive ostendendo praesens esse 
quod non est, sive aliter ostendendo quam est, 
sive abscondendo quod praesens est. Primum qui- 
dem facit species offerendo, secundum facit sensuni 
vel obiectura divariando, tertium vero facit impe- 

'rimns mo- dimentum praestando. — Primum intelligi potest sic. 
Quando pliantasmata existentia interius offeruntur 
forti oblatione ipsi virtuti interiori, vel virtus inte- 
rior fortiter illis intendit^; similitudo rei videtur 
esse veritas. Hoc manifestum est per naturam. Nam 
phrenetico propter ascensum fumositatum ad cere- 
brum ex modica occasione exteriori videtur ei , 
quod videat multa, quae non sunt sibi praesentia, 
vel qnod audiat. Similiter per fortem conversionem 
intenlionis pliantasma videtur veritas, sicut Augu- 
stinus exemplificat in libro de Trinitate ', quod qui- 
dam tanta conversione recogitabat cuiusdam mulie- 
ris imaginem, quod ei carnahter commisceri vide- 
batur, etiam vigilando.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e170">Per hunc modum daemon potest sive intentio- 
nem ad iraaginem convertere, sive fumos aliquos 
immittendo spiritum animalem immutare et phan- 
tasmata diversimode variare el intentioni olferre, et 
sic diversa homini facere apparere; et hoc modo 
utitur freqnentissime. Et huius signum est, quia 
nunquam facit hominem aliquid sentire ^ , cuius 
iraaginem non habeat in interiori organo virtutis 
imaginariae. Nunquam enira caecos naturaliter facit 



soraniare de coloribus, nec surdos de sonis, nec 
eis lalia repraesentat in vigilia vel in soninis. — 
Secundum inodura iMSSuraus intelligere sic. Quod secundus 

niodus. 

res alio niodo vel sub alia dispositione appareat 
sensui. quara sit naturaliter, potest contingere pro- 
pter variationera aliquara ex parte orcjani; sicut 
quando humor sanguineus vel vapor igneus descen- 
dit ad oculos, videtur homini, quod ea quae exte- 
rius sunt, sint rubea; vel propter variationem ali- 
quam ex parte obiecti, sicut contingit aliquando, 
quod ex posilione candelae ° et dispositione palearum 
videntur paleae serpentes esse operatione naturali. 
Simile est in aliquibus virtutibus quarundam rerum 
mineralium. — Et quia iste raodus non latet daeraones, .^ppiicatur. 
et sunt ministri veloces, potentes quae necessaria 
sunt ad haec statim afferre; ideo sensus uostros 
frequenter deludunt, ostendentes rem aliter, quam 
sit, dum eam faciunt aliter, quara se habeat, ap- 
parere. Quod quidem fit variationem modicam in- 
ducendo circa organum vel obiectum ; quae quidem 
variatio non mutat forraam , sed solum est ex qua- 
dam accidentali adhaerentia, et est ut passio, non 
ut passibilis qualitas '. — Tertium modum sic pos- Ter^ mo- 
sumus intelligere. Res siquidem, quae praesto est, 
sensum nostrura ^sine visibih obstaculo dupliciter 
potest latere: aut quia impeditur virtus seiisus, ne 
perveniat ad sensibile; aut quia impeditur species 
sensibilis, ne perveniat ad sensum ; et ulroque modo 
impeditur sensus, ne percipiat quod sibi est prae- 
sto. — Utrumque autem horuni satis credendum est Appiicamr. 
esse possibile virtuti daemonis. Et ideo dicilur posse 
facere per hanc viam, ut hominem reddat invisibi- 
lera, quod taraen certura non est; si tamen est, Noiandum. 
hac via posse fieri " , non est multum incredibile.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e173">His visis patet responsio ad quaestionem propo- 
sitam, quoniam terminanda est in partem aflirma- 
tivam; patet etiam in parte responsio ad obiecta.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e176">1. Ad illud enim quod obiicitur, quod sensus ^"'^''.'('"^•'iP' 
non errat circa proprium obiectum; dicendum. quod 

hoc inlelligitur, quantura est de sui natura, salva 
scilicet media dispositione organi, medii et obiecti. '"'""""lum. 
Intelligitur etiam de sensu particulari per se. In 
hac aulem deceptione sensus comnmnis sive phan- 
tasia , quae dicitur collativa , admiscetur sensui 
particulari et iudicat, esse alterius quod est suura °.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e179">2. Ad illud quod obiicitur, quod nulla res po- 
test videri nisi per suain speciem; dicendum, quod 
speciem nec de novo dal nec de novo aflert; sed 
illara quae erat in piiantasia, tam' vivaciler vir- 
tuti illi interiori obiicit, ut credat, se rem exterio- 
rem sensiljileni intueri.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e182">3. Ad illiid quod obiicitur, qiiud facit hominem 
videri capram, utrum illa species hominis deferatur ad 
visum; dicendum, quod fortassis impedit, ne perveniat 
ad visum, vel visus ad eam , vel sallem impedit , ne 
perveniat ad iudicium, dum loco illius offert speciem 
caprae, quam habet in phantasia; et sic, dum aspi- 
cit ad corpus humanum, aestimal se videre capram.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q3-d1e185">4. Ad illud quod quaeritur, ubi faciat immuta- 
tionem , vel circa organum , vel obiectum , vel vir- 
tutem; dicendum, quod potest facere et facit circa 
omnia haec pro loco et tempore, sicut sibi vide- 
tur expedire. Nec tamen sequitur, quod sit verum 
miraculuin , quia non est ibi vera formarum trans- 
mutatio aut inductio, sed solum quaedam transito- 
ria et quasi momentanea imnuUatio, quae, cum 
ostendat , circa rem veram transmulationem esse, 
non est verum miraculum, sed vanum et falsum 
praesligium. '</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>