<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43200">
        <head xml:id="bb-d4e43200-Hd1e108">Praeambulum</head>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e111">Quantum ad primum primo procedamus per modum narrationis ; secundo vero per modum
          inquisitionis.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e114">Circa primum tria sunt notanda. Primo, quid sit. Secundo, quot eius species. Tertio, quot
          modis contrahatur.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e117">De primo sciendum quod cognatio spiritualis ita definitur : Cognatio spiritualis est
          propinquitas aut proximitas proveniens ex sacramenti donatione vel ad illud tentione. Unde
          tam ille qui baptizat quam ille qui tenet proximus et cognatus spiritualiter iudicatur,
          Causa XXX, quaestione 1, Omnes quos in poenitentia, et Extra, De cognatione spirituali,
          capitulo ultimo.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e120">De secundo notandum quod cognationis spiritualis tres sunt species. Una dicitur
          compaternitas, quae attenditur inter patrem spiritualem et carnalem patrem. Alia dicitur
          paternitas, et haec attenditur inter eum qui suscipitur et eum qui suscipit, sive sit
          masculus sive femina. Tertia dicitur fraternitas, et haec attenditur inter filium
          spiritualem et filium carnalem praecise et universaliter ; nam non se extendit nisi ad
          illum qui suscipitur, Causa XXX, quaestione 3, Super quibus, et <ref xml:id="bb-d4e43200-Rd1e122" target="http://scta.info/resource/cice-l4t11-d1e210">Extra, De cognatione spirituali,
            capitulo 7, Tua nos</ref>. Et omnes istae species impediunt Matrimonium.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e127">De tertio sciendum quod spiritualis cognatio dupliciter contrahitur, scilicet directe et
          indirecte. Indirecte, ut quando uxor efficitur commater alicuius per actum viri, vel e
          converso vir efficitur compater per actum uxoris. Directe vero contrahitur per actum
          proprium, ut cum tenet aliquem vel aliquam ad sacramenti susceptionem. Sed circa hoc
          fuerunt tres opiniones.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e130">Prima dicit quod sicut septem sunt dona Spiritus sancti, ita sunt septem dona Baptismi,
          scilicet a primo pabulo salis usque ad Confirmationem, quae fit per episcopum ; et in
          quolibet horum contrahitur compaternitas, ita quod non potest esse Matrimonium inter
          tales, <ref xml:id="bb-d4e43200-Rd1e132" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-d1e123">Causa XXX, quaestione 1,
            Pervenit, in fine</ref>.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e136">Secunda dicit quod per tria tantum sacramenta contrahitur, scilicet per catechismum,
          Baptismum et Confirmationem episcopi, <ref xml:id="bb-d4e43200-Rd1e138" target="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e1567">De consecratione, distinctione 4, In
            catechismo</ref>.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e142">Tertia opinio parum differt a secunda. Dicit enim quod in his tribus contrahitur cognatio
          spirituatis, sed in Baptismo et Confirmatione adeo fortis est, quod impedit contrahendum
          et dirimit iam contractum, <ref xml:id="bb-d4e43200-Rd1e144" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-d1e139">Causa
            XXX, quaestione 1, Si quis filiastrum</ref>. In catechismo autem contrahitur adeo
          exilis, quod vix impedit contrahendum et non dirimit iam contractum, <ref xml:id="bb-d4e43200-Rd1e147" target="http://scta.info/resource/cice-l4t11-d1e180">Extra, De cognatione spirituali,
            Contracto</ref>.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43200-d1e151">Sed quae istarum opinionum sit verior, dubitationem habet. Et propterea circa hoc
          quaeruntur tria. Primo quaeritur, utrum cognatio spiritualis contrahatur per aliquod
          sacramentum. Secundo quaeritur, utrum impediat Matrimonium. Tertio quaeritur, utrum
          transeat ab uno in alterum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>