<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p2a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 2, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum omnes formae inducantur a Creatore, vel ab agente creato.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e105">Piiiiio ergo qiiaeriliir, ulrmii oiiiiiis lorniae iii- 
dnctio sit a Crentore, an ;diquod agens particulare 
sive creatum possit aliquain iniiucere. El quod omnis 
sil a Crealore, videtur :</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e108">1. Primo auctoritate Domini in Ioanne: Pater 
meus usque modo operatur, ct ego operor ; sed si  
res producerentur qu;mtuin ad formam a natura. 
non propler boc diceretnr Deus usque modo ope- 
rari: ergo videtur, quod omnis forina sit ab ipso. 
</p>
            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e111">2. Item, ratione videtur. Nobilius priiicipinm 
est torina qiiani matcria. et magis dicit (juiii divi- 
nuni': ergo ciim naliira non possit in niinns. (|uia 
non potest in proiluclionem malcriue, iniiiio est a 
sola creatione, niulto lortius viiJetur de forma.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e115">3. Item, <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Qd1e117">principia reium snnt incorruptilii- 
lia</quote>. !it vult Pliilosoplius ', ergo lam materia quam 
forina; sed incorruptihile est ingenerabile: ergo tam 
uKiteria quain forma est ingenerabilis: ergo si pro- 
ducJlur iu esse, Iioc non erit a natura, sed soluni 
per creationem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e121">4. Item, onuiis aclio creaturae lerminalnr ad 
iioc aUquid''; sed forma non est hoc aliquid: ergo 
non terininatur ad formam. Ergo cum prodnctio na- 
turalis terminelur ad illud quod producitur per na- 
turam, iiiipossibile est, formam produci ab agente 
creato; nec materiam, hoc constat; et omne quod 
producitur , secundum aliquod horum producitur: 
ergo nihil.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e124">5. Item, cum producitur forma, aut ex aliquo, 
aut ex nihilo. Si ex aliquo; sed omne quo 1 est ex 
aliquo, habet aliquid sui constitutivum tanquam prin- 
cipium intrinsecum : ergo forma est composita ex 
materia et forma, quod absurdum esl. Si ex nihilo; 
sed omne quod ex nihilo creatur, est a Creatore: 
ergo nulla forma est ab agenie creato.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e127">6. Item, cum forma est in potentia materiae, 
aut est in potentia in ([ua , aut a qua , aut ex 
qua. Non ex qua ; hoc probatum est ', cum forma 
non habeat materiale principium, ex quo constel, 
immo sit <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Qd1e129">in simplici essentia consistens</quote>: ergo hi 
(]ua, vel a qua. Non qua, quia materiae non 
est agere: ergo solum in potentia ut in qua. Sed 
forma, quae solum est in potentia ut in qua, tota- 
liter est ab extrinseco; et nulla, talis forma est iia- 
turahs vel a natura: ergo nullum agens creatnm 
potest naturalem formani producere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e133">CONTRA : 1. Omnis res, sicut vult <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> 
et <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, habet propriam operationem , alioquin 
aliquid esset otiosum in natura; sed omnis 
operatio boni alicuius est operatrix, alioqnin est 
friistni: ergo videtur, quod omnis i-es aliquid pnssit 
producere sive operari ad alicuiiis prodiiclionem ; 
aut ergo materiae, aiit formae; non inaleriae: ergo 
forniae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e142">2. Item, <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Qd1e144">unius corruptio cst contrarii gene- 
ralio</quote> — nunquam enim abiicitiir frigiis, nisi i)er 
introdiictiorem caloris, nec e converso — sed constat, 
quod ageiis creatum potest abiicere et corrumpere 
contrarium: ergo potest se vel sibi siinile inducere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e149">3. Itein, ceitiini est, quod calidum calefacit — 
qui hoc non novit indiget sensu — ergo calor ignis 
generat calorem: ergo pari ralione, qua calidum 
generat calidum, ignis general ignem, ciim non sit 
minoris virlutis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e152">4. Iteni, certum est, quod obiectum generat 
sibi simililudinem in speculo — quod patet: si obie- 
ctuin amoveatur, nullo modo resultabit ibi simili- 
tudo — ergo pari ratione, si adsit maleria disposila, 
agens potest generare sibi ■simile'' in natura: 
ergo etc.</p>
            <div xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Dd1e155">

               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Hd1e157">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Hd1e160" type="question-title">Agens creatum particulare potest educere formas 
substantiales, saltem corporales, quae sunt 
in potentia materiae, non solum in qua et a 
qua aliquo modo, sed etiam. ex qua, quatenus 
in materia sunt secundum rationes seminales.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e163">Respondeo: Dicendum ad iioc, quod de edu- 
ctione forinae in esse quadruplex fuit positio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e166">Quidam enim posuerunt latitationem forma- oiiinio t. 
rum, sicut imponitur .\iiaxagorae. Et illud potest scnsu"'"" 
dupliciter intelligi: aut quod ipse poneret, formas 
actualiter exislere in materia, sed non apparere 
extrinsecus, sicut pictura operta panno; et iste mo- improbatar 
dus impossibilis est omnino. quia tunc contraria
simul poiierentur in eodein. .\lio motlo notest intel- 
ligi sic, ut essentiae tbrmarum sint in inateria in 
potentia non soluin lateiitcs , sed ente.s ' in polen- 
m, utmateria habeat in se seminales omnium for- 
marum rationes, sibi a primaria conditione inditas — 
et iUud concordat et philosophiae et sacrae Scriptu- 
i-ae — et per actionem agentis educerentur in actum. 
Sed hic intellectns non fnit huius positionis, sed 
primus, secundnm quod expositores dicunt. Haec 
enim positio fuit , quod agens particulare nihi! agat, 
sed tantum detegat.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e169">Alia fuit positio |)hilosophorum magis moder- 
noruin, quod onmes formae sunt a Crealore. Et 
haec positio potest dupliciter intelligi: uno modo, 
quod Deus sit principaliter agem et producens in 
omnis rei eductione, et sic habet veritatem ; vel 
ita, quod Deus sit tota cansa efjiciens, et agens 
particulare non faciat nisi maleriam adaplare. ut, sicut 
producit animam rationalcm, ita et alias formas; et 
iste inleilectns videtur fuisse illornm pliilosophonun. 
— Et iste intellectus est impossibilis, quia agens 
particuiare aut inducit cdiquid, aut nihil. Et si 
nihil,: ergo nihil agit. Si aliquid inducit: ergo vi- 
delur, quod aliquara efficiat dispositionem; sed qua 
ratione polest in unam , et in aliam. Quare ista po- 
sitio non est rationabilis ' '!</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e173">Tertia positio est, quod fonnae natiirales fere 
omnes, ad ininus corporales, cuiusmodi sunt formae 
elementares et formae mixtionis, sunt in potentia 
materiae el per actionem agenlis particularis edu- 
cuntur in actum; et ista est positio, qnam videtur 
temiisse <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ', et modo tenent communiter 
doctores iu philosophia et theologia. — Sed tamen 
haec duas habet vias.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e179">Nam quidam dicunt, quod buiusiiiodi formae 
snnt in materia in potentia reccptiua et quodam 
modo activa sive cooperativa; quoniam iaterm et 
habet possibilitatem ad recipiendmn, et etiam in- 
clinationem ad cooperandum, et in agenle est Im- 
iusraodi forma producenda sicut in principio effe- 
ctivo et originali, quia omnis fornia per naluram 
suae speciei recipit virtutem multiplicandi se; unde 
inductio formae est ab agente formam suam mulli- 
plicante. Et ponunt exemplura in candela , quo EMmpium. 
modo ^ una inflammat multas, et ab uno ohieclo 
relui;ent multae imagines in plnribus speciilis. El 
huiusmodi formae, ut dicunl, non habent, ex quo 
sint materialiler, sed ex qao originaliter ; et ideo 
non dicuntur creari nec dicunlur esse ex nihilo. 
Illud enim creatur, qiiod nullo iiiodo est; sed talis 
forma sic producla aliquo modo est, Inin raiione 
agentis tnm ratione materiae. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e182">Alia via est, quod formae sunt in poteiUia ma-opj;;, 
teriae, non soluiii in qua et a qua aliqno inodo, 
sed etiam ex qua. Et hoc dicnnt. non quia ipsa 
essentia materiae sit, ex qua res producitur, sed 
quod in ipsa materia aliquid est concreatum , ex Noiandum, 
quo ageiis, duin agil in ipsain, educit formam; non. 
inquara ex illo tanquam ex aliquo, quod sit tan- 
quam aliqua pars formae producendae, sed quia 
ilkid potest esse forina et fit forma, sicut globus 
rosae fit rosa. Et ista positio pnnit. (juoil in niateria c^ciusio ,?. 
sint veritates omnium formaruiii producendarum 
naturaliter; et cum producilnr, nulla ° quidditas , 
nulla veritas essenliae indiicitiii' de novo, sed datur 
ei nom dispositio, ut qund erat in polentia fiat 
in aclu. Dilferunt enim actus ^i polentia , non quia 
dicant diversas qwidditales, sed dispositiones di- 
versas eiusdem; non tamen suiit dispositiones acci- 
dentales, sed substanliales. Et boc non est nia- 
gnum, si est in potentia agentis creati, ut quod 
est uno niodo faciat esse aho modo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e185">Et haec nosilio inier onines praedictas videturMagisprobnJ 
esse mtelligibihor ct veritati vicnuor. llanc positionem 
credo esse tenendam, non solnin qiiia eam suadeat 
ratio, sed etiam quia confirmat aiictoritas .\ugustini 
super Genesim ad litteram, qnam Magister ' allegat: j 

quoil <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Qd1e187">quae prodiicuntur ;i n;itura secundmn ra- naiiones se4 
Itones seminales producuntur </quote>. Quid ;uitera sint '\ 

istae rationes seminales, videbitur infra *, qnando de 
eis erit serino. — Secundnm hanc igilur posilionem 
sustinendum est, quod agens particularc educit fbr- 
mas et inducit et rcs iiaturalps producit. Kt ratio- 
nes ad Iioc inductae sunt concedendae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e191">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod Deus 
operatur usque niodo; dicenduin, quod Yerum'est, 
quia vel per se operatur, vel cum aliis: unde ar- 
gumcntuin non valet: Deus usque modo operatur, 
ergo agens creatum ei non cooperatur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e194">2. Ad illud quoil oliiicitur, quod non potest in 
materiani; diceiidum. quod non esl simile, quia 
materkUe principiuvi non est in alio ut in potentia, 
cum sit de se potentia : tunc enim potentia esset in 
potentia, et educeretur potenlia de potentia, quod 
non est intelligibile. Secus esl in forma, ut visum 
est; et ideo non est simile. — Potest etiam sumi ratio 
ex parte agenlis, quia productio creaturae , cum sit 
agens limitatum. est productio similis a simili:sed 
constat, quod nihii agit ratione materiae, sed formae: 
ideo rnagis potest in formain quam in materiam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e198">3. Ad illud quod oliiicitnr, qiiod principia re- 
rum sunt incorruptiliilia; illud intelligilur in uni- 
versali, non in parliculari; vel inlelligitur secun- 
dum essentiam, non secunduin esse; et ideo forma 
in parliculai'i generatur et corrumpitur'. — Vel 
i.potesL dici, quod essentia eius uianet in potentia 
post corruptionera , sicut ante generationem .</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e201">4. Ad illud quod obiicitur, quod actio naturae 
ad hoc aUquid terminatur; dicendum. cjuod , sicut 
dicit Pliilosopbus ", proprie loquendo, <quote xml:id="bb-l2d7p2a2q1-Qd1e203"> forma non 
generatur, sed compositum</quote>. Cum enim produci- Noiandum. 
tur forma , non producitur in se nec per .ie , 
sed ut in maleria; et sic facit compositum, et ad 
illud lerminatur generatio; niliilominus generatio 
ve! productio naturalis respicit compositum princi- 
paliter gratia formae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e207">5. Ad ilhid quod obiicitur, utrum ex aliquo, 
aut ex nihilo; dicendum, quod secundum tertiam Notandum. 
positionein" formae producuntur ex aliquo , sed non 
ex aliquo materialiler vel constitutive, sed ex ali- 
quo originaiiter. Vel secundum quartam opinionem 
fiunt ex aliquo: non quod e.r dicat partem, sed 
dicit consubstnntialitatem , sicul rosa ex globo , 
quia globus fit rosa.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p2a2q1-d1e210">6. Et per hoc patet ulti.mum. Concedo enim , 
quod foniiae naturales sunt in maleria quantum ad 
potentiam et in qua, et ex qua, et a qua', secundum 
praedictum modum. Et si tu obiicias, quod materia 
non agit nec constituit; dicendum, fjuod essentia f&gt;omiam. 
materiae solum se habet per modum receptivi; sed 
seminarium inditum se habet quodani modo per 
modum activi, quodam modo per modum passivi, 
quoniam cooperatur agenti, et nihilominus ipsum 
variatur ab uiia dispositione in aliam, ut dictum 
est. — Haec igitur est summa positionis , qiiod EpUogns. 
agens creatum nullam quidditatem , nec substantia- 
lem nec accidentalem , omnino producit , sed entem = 
sub una dispositione facit esse sub alia.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>