<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e45195">
        <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e111" type="question-title">Utrum omnia videantur simul ab omnibus.</head>
        <p xml:id="bb-d4e45195-d1e114">Tertio quaeritur, utrum omnia videantur simul ab omnibus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e45195-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia super illud Iob 8, 22 : <quote xml:id="bb-d4e45195-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/iob8_22">Induentur
              confusione</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e45195-Qd1e127">Viso iudice, mala omnia ante oculos mentis
              versantur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e131">Item, ratione videtur, quia insimul infligetur tota poena, ergo simul scietur et
            ponderabitur culpa : ergo, si magnitudo culpae pendet ab actibus et circumstantiis et
            earum iteratione, omnia haec manifestari debent simul.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e134">Item, maior confusio est et dolor in memoria duorum quam unius, et omnium quam
            aliquorum malorum ; econtra de bonis maius gaudium : ergo, si boni habebunt perfectum
            gaudium, mali perfectam confusionem, patet quod omnibus simul patebunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e137">Contra : <quote xml:id="bb-d4e45195-Qd1e139">Unum solum intelligimus</quote>, sicut dicit Philosophus : ergo non
            plura simul ; non ergo omnia poterunt videri simul.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e144">Item, in damnatis non erit eorum natura melior quam nunc est : ergo, si eorum
            intellectus nunc non potest plura intelligere simul, nec tunc poterit ; quod si tunc
            poterit, ergo sublimatus erit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e147">Item, in iudicio erit discussio, quae est prius de uno quam de alio : ergo prius erit
            unius recordatio quam alterius.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45195-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e156" type="question-title">Omnes repente, vel simul omnia peccata videbunt, et
            probabilius simul</head>
          <quote xml:id="bb-d4e45195-Qd1e159">Respondeo : Dicendum quod omnes repente vel simul omnia peccata videbunt, et
            credendum est magis quod simul. Ad quod intelligendum notandum est quod simul videre
            multa ut multa, hoc potest esse tripliciter. Aut ratione eius in quo videt, quia videt
            multa uno ; et sic in speculo aeterno est videre multa, quia per idem ibi homo videt
            diversa. Aut ratione sublimationis intellectus qui efficitur deiformis per gloriam ;
            unde videt plura sicut et Deus, licet non omnimode ; sicut angelus beatus simul
            cognoscit Deum in se et creaturam in Deo et in proprio genere. Aut ratione divinae
            virtutis hoc facientis, quae tamen non efficit gloriam ut ostendat ei exemplar aeternum,
            sed levat intellectum ut possit aliquid supra se, vel ad gloriam vel ad poenam.</quote>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e162">His tribus modis videbunt simul animae bonae in iudicio, primis duobus modis in patria
            ; sed tertio tantummodo animae malae in iudicio. Utrum autem post sic videant in
            inferno, hoc non determino, quamvis non improbabiliter dici possit, ut poena vermis sit
            consummata et uniformis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45195-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e45195-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e172">Ad. illud quod obicitur, quod intelligimus unum solum, dicendum quod illud verum est
            per naturam ; sed iste modus intelligendi erit per virtutem divinam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod cognitiva in. damnatis non debet sublimari, dicendum quod
            illa sublimatio potius est depressio, scilicet in ostensione omnium turpitudinum. Sicut
            enim recogitatio multorum bonorum amplificat laetitiam, ita recogitatio multorum malorum
            amplificat tristitiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45195-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod erit discussio, dicendum quod, etsi singillatim fiat
            discussio de singulis, quia non possunt omnia simul dici, tamen ad confusionem erit
            simul memoria de multis. Nec mirum, quia potentior et virtus cognitiva quam expressiva
            sive interpretativa ; intelligimus enim statim quod non possumus exprimere tempore
            diuturno.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>