<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 11, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 11, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e10498">
        <head xml:id="bb-d1e10498-Hd1e123">III, D. 11, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e10498-Hd1e126" type="question-title">Utrum praedestinatio Christi sit nostrae praedestinationi
    conformis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e10498-d1e129">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum praedestinatio Christi sit nostrae
    praedestinationi conformis, ita quod nostra et sua praedestinatio dicatur secundum rationem
    univocam.</p>
        <div xml:id="bb-d1e10498-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e10498-Hd1e134">Ratoines principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e137">Et quod sic, videtur. Primo, per definitionem praedestinationis : praedestinatio est
      praeparatio gratiae et gloriae ; sed hoc convenit Christo et nobis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e140">Item, quod convenit Christo secundum humanam naturam convenit uniformiter nobis, cum sit
      eiusdem naturae et speciei nobiscum ; sed praedestinatio convenit Christo secundum naturam
      humanam : ergo nobis et sibi competit secundum rationem univocam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e143">Item, conformamur Christo in merito ; et, si conformamur in merito, necesse est conformari
      in praemio : ergo pari ratione et in divino proposito. Sed hoc est praedestinatio : ergo
      etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e146">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De vocatione sanctorum : <quote xml:id="bb-d1e10498-Qd1e151">Quicumque homo gratia fit christianus,
       sicut ille homo ab initio factus est Christus</quote>. Ergo, si eo modo Deus alios homines
      christianos fecit per quem modum et illum hominem Christum fecit, et omnino eodem modo
      praedest!navit quo modo fecit, ergo per eumdem modum praedestinavit nos et Christum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e156">Sed contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De praedestinatione sanctorum : <quote xml:id="bb-d1e10498-Qd1e161">Praedestinatio est
       propositum miserendi</quote>. Sed respectu eius non est miserendi propositum in quo nullum
      contingit reperire peccatum : si ergo talis est Christus, videtur quod non secundum eamdem
      rationem dicatur praedestinatio de nobis et de Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e165">Item, praedestinatio sic notificatur communiter :<quote xml:id="bb-d1e10498-Qd1e167"> praedestinatio est praeparatio
       gratiae in praesenti et gloriae in futuro</quote> ; sed in Christo simul fuerunt gratia et
      gloria : ergo praedestinatio non convenit nobis et Christo securtdum unam rationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e171">Item, praedestinatio est in nobis, non tantum ratione naturae, verum etiam ratione personae
      ; sed in Christo. est praedestinatio ratione naturae assumtae, non ratione personae, cum
      illa sit. aeterna : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e174">Item, ille homo Christus. praedestinatus fuit esse Deus sive Dei filius, seeundum quod
      dicitur ad Romanos 1, 4 : <quote xml:id="bb-d1e10498-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/rom1_4">Qui praedestinatus est filius Dei in
       virtute</quote> - unde et datus est ei spiritus non ad mensuram - nos autem praedestinati
      sumus ad gratiam creatam et finitam : ergo, si creatum et finitum non univocatur in aliquo
      cum increato et infinito, necessario sequitur quod praedestinatio secundum aliam et aliam
      rationem dicatur d nobis et de Christo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e10498-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d1e10498-Hd1e183">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e10498-Hd1e186" type="question-title">Praedestinatio Christi quodam modo est conformis nostrae
      praedestinationi, quodam modo difformis, et non dicitur cum hac univoce, nisi quatenus est
      ei conformis</head>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e189">Respondeo : Dicendum quod praedestinatio Christi quodam modo habet conformitatem ad nostram
      praedestinationem, quodam.modo difformitatem ; quod patet, si attendantur ea quae circa
      praedestinationem sunt. Consideratur. enim praedestinatio in comparatione ad praedestinantem
      et ad praedestinatum et ad terminum et ad initialem statum. Si ergo consideretur
      praedestinatio secundum comparationem ad praedestinantem, unius rationis et conformis modi
      est ptaedestinatio Christi nostrae praedestinationi ; eodem enim modo, quo Deus
      praedestinavit Christum, praedestinavit et nos. Si loquamur in comparatione ad statum a quo,
      simpliciter est differentia. Nam nos per gratiam praedestinationis eripuit de statu peccati
      et de massa perditionis, sicut dicit Glossa super illud ad Romanos 8, 30 : Quos
      praedestinavit, hos et vocavit, et ipse textus indicat ; hunc autem statum non est reperire
      in Christo aliquo modo. Et sic quantum ad primum est simpliciter convenientia, quantum ad
      ultimum, scilicet quantum ad statum, differentia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e192">Quantum vero ad duo intermedia partim est convenientia, partim. differentia. In nobis enim
      est praedestinatio respectu naturae et etiam respectu personae et magis proprie respectu
      personae quam naturae. In Christo autem est praedestinatio ratione naturae assumtae, quae
      sequitur divinam dispositionem, non ratione personae ; et ita quodam modo est convenientia
      et quodam modo differentia respectu praedestinati. Respectu etiam termini consimiliter est.
      Nam nos sumus praedestinati ad gratiam et gloriam, similiter et Christus ; sed nos sumus
      praedestinati ad participandam gratiam et gloriam successive, Christus autem simul. Item,
      nos sumus praedestinati ad gratiam personae singularis, Christus autem ad gratiam unionis et
      singularis personae ; et ita tantum habet quantum nos et abundat a nobis ; ac per hoc quodam
      modo eonvenit, quodam modo excedit. Verum est igitur quod praedestinatio Christi quodam modo
      est conformis et quodam modo difformis ; et, si notificetur secundum illud in quo
      conformatur, est univocatio ; secundum autem quod disconvenit, non.</p>
          <p xml:id="bb-d1e10498-d1e195">Et per hoc patent rationes ad utramque partem. Nam primae, quae ostendunt quod sit nostrae
      praedestinationi conformis, procedunt a parte praedestinantis vel praedestinati quantum ad
      naturam vel ex parte termini quantum ad gratiam et gloriam ; et sic verum concludunt.
      Rationes vero ad oppositum procedunt de ipsa praedestinatione a parte status initialis vel a
      parte praedestinati ratione personae vel a parte termini ratione unionis divinae ; et suis
      viis concedendae sunt singulae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>