<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 44, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 44, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d44a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d44a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 44, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d44a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum mundus potuerit fieri melior quantum ad proprietates
          partium integrantium.</head>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum niundus potuit fieri melior quantum ad partium integrantium
          proprie- tates. Et quod sic, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e106">1. Isaiae trigesimo'^: Erit lux lunae sicut lux .solis, et lux .^olis sicul lux septem
          dierum; hoc erit: ergo potest esse, ergo Deus potuit condere, et ita de aliis corporibus:
          et si hoc, e.ssent utique res meliores: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e109">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim ad litteram, et Magisler
          adducit hanc auctoritatem ° : <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e114"> Potuit, inquit, Deus talern facere homineui , qui
          nec peccare vellet nec posset; et si talem fecisset , quis dubitat, eum meiiorem
          fuisse</quote>: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e119">3. Item, melior est proprietas incorruptibilitatis et quietis quam corruptionis et motus
          ' ; sed omnia quae fecit Deus , ant fecit corruptibiiia , aut ali- quo modo mobilia: ergo
          omnia potuit facere me- liora.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e122">4. Item, si non potnerunt creaturae lieri me- liores, hoc fuit, aut quia Deiis non potnit
          dare plus, aut quia crealurae non potuerunt plus capere. Si quia Deus non potuit ampHus
          dare, ergo divina potentia est liraitata; si quia creaturae non potue- runt araplius
          capere; contra: videmus totadie, crea- turas meliorari et deteriorari , salva substantia
          et ca- pacitate: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e125">CONTRA : 1. Optimi est optima adducere » , 1 opposi- sicut dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> - ; sed optimo non potest esse mehus: ergo si Deus, cum sit optimus,
          adduxit res optime, patel etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e131">2. Item , Plato' addit rationem: <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e133"> Porro quia optimus est, ab optimo vero oranis
          invidia relegata erat </quote> ; et ideo dedit unicuique creaturae tantum de bonitate,
          quanlum potuit capere. Siludicas, quod Platonis verbum non valet, quia invidia non est
          respectu inferioris; cmtra: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Gene- sim ad
          litleram *: <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e139"> Si bona facere non posset, nulla esset potentia; si posset, sed
          nollet, magna esset invidentia </quote> : ergo pari ratione , si posset facere mehora et
          noliet, esset invidus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e143">3. Item, ratione videtur: quia omne agens ex tota sua substanlia^ facit rem optimo modo,
          quo potest lieri, si potentiam eius nihil omnino im- pedit ; sed Deus est agens ex lota
          sua potentia in omni sua actione , et potentia eius nullam habet indigentiam nec
          resistentiam : ergo quidquid facit, ita bonum facit, quod nuUo modo potest fieri
          mehus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e146">4. Item, haec est vera per se: <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e148"> bonum est diffu- sivum sui"</quote>, ergo magis
          bonum magis diffusivum, et maxime bonum maxime diffusivum; sed Deus est agens maximae
          bonitatis, ergo maxime se diffun- dit: ergo videtui', quod unumquodque optime fa- cit et
          quantum ad substantiam et quantum ad pro- prietates.</p>
        <div xml:id="bb-l1d44a1q2-Dd1e153">
          <head xml:id="bb-l1d44a1q2-Hd1e155">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d44a1q2-Hd1e158" type="question-title">Partes huius mundi transeuntes quoad proprietates fieri
            meliores possent; item partes permanentes, si absolute considerantur, non autem in
            relatione ad finem.</head>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e161">Respondeo: Dicendum. quod cum quaeritur de melioritate partium universi , potest quaeri
            quantum oupie: ad duplex genus partium: aut quantum ad partes °"' '"'" permanentes ,
            sicut nalura intellectualis, rationalis, caelestis et elementaris: aut quantum ad partes
            lirans- euntes, sicut hic homo et hic equus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e164">Si quantum ad partes transeuntes, sic sine distinctione concedo, quod possunt ut in
            pluribus conciu» quantum ad proprielates fleri meliores, quia non sunt de substantia
            universi, nec sunt a solo Deo, sed a Deo simul operante cum agente particulari . quod
            impeditur et deficil. — Si autem intelligamus de parlibus , quae sunt de cmwtitutione et
            integritate mundi el immediate sunt a Deo, cum quaeritur, utrum potuerint fleri meliores
            quantum ad proprie- lates, distinguendnm est: quia aut loqueris de ipsis absolute, aut
            de ipsis in relatione ad finem. Si de ipsis absolute, palet , quod meliores conditiones
            po- t-o..cin. tuerunt habere: si de ipsis in relatione adinvicem. vel ad finem, optimas
            habuerunt proprietates: quod concios palet, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>': <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e169"> Meliores iu- dicavit Deus homines, si ei liberaliter
            deservirent </quote>. Similiter melius fuit, qnod omnes homines essent ex uno, et ita
            quod haberent corpus aniraale; el secundum exigentiam eius necesse fuil, alias crea-
            turas corporales disponi in motu et corruptibilitate.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e173">Ex his patent rationes inductae ad primam partem; procedunt enim de proprielatibus
            rerum secundura se consideratarum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e177">1. Ad illud quod obiicitur in contrarium de soiouo Dionysio, dicendum, quod illud
            intelligitur secun- ''°" dum ordinem, sicut iam patebit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e180">2. Ad illud quod obiicitur de Platone, dicen- dum , quod non habet veritatem ," nisi
            intelligatur salvo ordine universi , et hoc quantum ad bonitatem essentialem,
            considerata dispositione in raateria. Nec ratio sua est necessaria, sed solum persuasio
            in simili: sicut in homine, qui potest alii benefacere et non facit, qiiod hoc '
            iudicatur invidia, el frequen- ter dimitlil propter invidiam, et qui caret invidia e
            converso facit; sic Deus carens invidia fecit; et sic intelligitur verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e186"> 3. Ad illud quod obiicilur, quod agens ex tota potentia producit optiine: dicendura,
            quod agens ex trta potentia quidam agit secundum impetum, qiii- dam secundum artem et
            sapientiam. Et qui secun- dum impetum agit facit quanto melius potest; qui agil secundum
            aiiem et sapientiam agit quantum vult et quantum congruit, salvo ordine, quia <quote xml:id="bb-l1d44a1q2-Qd1e188">
            sa- pientis est ordinare^</quote>. Ideo quaedam facit bona, quaedam meliora , quaedam
            optima. El sic patet , quod illud non sequitur. </p>
          <p xml:id="bb-l1d44a1q2-d1e192">4. Ad illud quod obiicitur, quod bonum sum- inum summe se diffundit; dicendum, quod hoc
            ve- rum est de diffusione naturali , de voluntaria sive a proposito^ non est verum.
            Primo modo est diffusio in productione persoiiaruin, secundo modo in pro- ductione
            creaturarum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>