<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 4, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 4, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d4a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d4a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 4, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d4a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli creati sint in gratia.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e105">Supposito, quod Angeli non sint creati in glo- 
ria, quaeritur , utruin sint creati in gratia. Et vide- 
tur , quod sic :</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e108">1. Per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> de Civitate duodecimo: 
<quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e113" source="http://scta.info/resource/adcd-l22">Creavit Deus Angelos, simul in eis condens naturam 
et largiens gratiam</quote>.</p> 


            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e117">2. Item, super illud Oseae tertio': <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e119"> Dilexe- 
runt vinacia uvarumn</quote>, Glossa Hieroiiynii: <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e122"> Per 
vinacia inteiliguntur daemones, qui creati sunt in 
magna pinguedine Spiritus sancti , sed per super- 
biam arefacti de caelo ceciderunt </quote> ; constat, quod 
pinguedo Spiritus sancti est gratia Spiritus sancti. </p>

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e127">3. Ilem , <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> ^ expressius : <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e132"> Per ver- 
bum Dei creati sunt omnes Angeli, et a Spiritu 
sancto per sanctificationem perfecti</quote>: si ergo san- 
ctificatio perfecta non est nisi per gratiam gratum 
facientem, et ipse loquitur de omnibus: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e136">4. Item, ratione videtur, quia Deus, cum sit 
liberalissimus, promptus est gratiam dare omnibus 
paralis recipere. Unde et <name ref="#Anselm">Anselmus</name>": <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e141">Ideo homo 
non habet gratiam. non quia Deus non dat, sed quia 
ipse non recipit</quote>; sed nuiia melior praeparatio ad 
gratiam quam pura innocentia et voluntas recta: 
ergo si haec erant in Angelis a sui origine et crea- 
tione, per consequens et gratia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e145">5. Item, fecit Deus creaturam rationalem ad 
inhabitandum in ea, et hoc, quia ipse Deus vult in 
ea habitare: unde Proverbiorum octavo^: Deliciae 
meae esse cum ftliis hominum: ergo quod non 
inhabitet, venit ex aliqua prava dispositione ex 
parte mentis: cum ergo in Angelis nulla prava es- 
set dispositio ex parte mentis, iniuio omnimoda 
idoneitas ad gratiara, videtur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e148">6. Item, pronior est Deus ad miserendum quam 
ad condemnandum; seil ipse fecit Angelos in statu, 
in quo stalim poterant demereri: ergo in statu, in 
quo poterant mereri. Sed non contingit mereri sine 
gratia gratum faciente: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e151">CONTRA: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim ad lit- 
'andamonta.teram ^: <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e156"> Per caelum intelligitur angelica natura 
informis</quote>; sed non fuit informis per defectnm for- 
mae naturalis: ergo informis fuil per defectum for- 
mae superadditae naturae. Sed haec est gratia: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e160">2. Item, Gregorius trigesimo secundo Moralium *, 
tractans illud verbum Ezechielis vigesimo octavo: 
Aurum opus decoris tui, et foramina tua in die, 
qua conditus es, praeparala sunt: <quote xml:id="bb-l2d4a1q2-Qd1e162">Huius lapidis 
in die conditionis suae foramina praeparala sunt, 
qui videlicet capax caritatis condilus fuit, qua si 
repleri voluisset, stantibus Angelis, tanquam in or- 
namento regis positis lapidibus, inhaerere potuisset. 
Habuil ergo isle lapis forandna, sed per superbiae
vitium caritatis auro non sunt repleta</quote>. Ecce, ex- 
presse, quod non habuit caritatem. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e167">3. Item , ratione videtur , quia gratia In Angelo 
nullum habet retardativum ': ergo si haberet gra- 
tiam unientem Deo, totaliter Angelus ferretur in 
Deum: ergo nunquam peccasset. Sed peccavit: ergo 
nunquam caritatem vel gratiam habuit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e170">4. Item, sicut se habet culpa ad damnationem 
aeternam . ita gratia ad gloriam ; sed statim ut ha- 
buerunt culpam, fuerunt damnali aeternaliter et 
obstinati: ergo statim ut habuerunt gratiam, fuerunt 
confirmati: ergo nunquam ruissent, si gratiam ha- 
buissent.</p>
            <div xml:id="bb-l2d4a1q2-Dd1e173">
               <head xml:id="bb-l2d4a1q2-Hd1e175">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d4a1q2-Hd1e178" type="question-title">Probabilius videtur, Angelos non habuisse gratiam 
  sanctificantem a primo instanti suae creationis.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e181">Respondeo : Dicendum , quod haec quaestio fa- Noundani. 
cti est; et quia non invenimus aliam rationem quam 
congruitatis, probabiliter utrumque possumus opi- 
nari , sicut et alii ante nos.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e184">Fuerunt enim aliqui ' dicentes. quod Angeli omnes opinio i. et 
creati sunt in gratuitis gratuni facientibus. — Et ratio, 
quae movit eos, fuit haec, ex parte Dei scilicet 
perfecta liberalitas, et ex parle creatorum idoneitas. 
Quia enim ab instanti creationis erant vasa et re- 
ceptacula munda, et Deus est promptus suam gra- 
tiam imparliri, nisi habeat obstaculum ex parte 
suscipientis; non dimisit Deus illa ad momentum 
vacua, sed statiui ut condidit, gratia illustravii. Et 
talia debuerunt de manu Dei exire receptacula, ut 
slatim essent prompta in bonum usum. Unde sicut 
probabiliter coniiciunt aliqui, quod Deus fecerit ar- 
bores plenas fructibus et alia " in statu nobilissimo 
et perfectissimo ; sic etiam naturam Angeli ornaverit 
gratia a sui conditione, quae in primo usu bono 
sive victoria erat perpetuanda, et in prima deordi- 
natione perpetualiter amittenda. — Haec est una
positio, et satis videtur consona auctontatibus S.an- baijiiis 
ctorum, ut patet inspicienti.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e187">Fuerunt etiam alii, qui dixerunt, Angelos non opinio 2. 
habuisse gratiam gratum facientem ab instanti crea- 
tionis, sed post. — Et ratio, quae eos movit, est dis- 
positio naturae angelicae , quae fertur in id quod ap- 
petit siiie retarclatione. Unde sicut ex conversione ad 
malum ila profunde conversi sunt, ut non possent 
redire, sic, imnio multo magis, ex ronversione ad 
bonum sive ex habilitate ita bono totaliter adliae- 
sissent, si graliam habuissenl, quod nunqnam lapsi 
essent '. Unde non videtur aliqno modo probabiie, 
quod lucifer haliuerit gratiam; et si ipse non ha- 
buit, cum inter ceteros esset excelsus, a maiori 
arguitur, nec alios habuisse a sui origine. Hanc posi- 
tionem videtnr acceptare Magisler ^, hanc positionem 
communiter tenent doitores; el ita huic tanquaiii 
probabiliori et communiori concordandum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e191">1. 2. 3. Ad auctoritates in contrarium adductas 
respondendum est per distinctioneni gratiae. Uno 
enim modo gratia dicitur communiter, prout com- 
prehendit quidquid naluralihus est superadditum, 
naturalibus, inquam, quae sunt de generali rei con- 
stitulione^ sicut dicitur gratia habere bonum in- 
genium, bene legere, bene cantare et huiusmodi. 
Alio modo dicitur, quod superaddilum est libero 
arbitrio ad rectitudinem faciens et disponens, sicut 
dicimus virtutes naturales % sicut innocentia, miti- 
tas , pietas. Tertio modo , quod est superadditum 
tanquam recti/icans et complens et elevans, et haec 
dicitur gratia gratum faciem , qiiia facit hominem 
acceptabilem Deo, et ideo acceptabilem, quia con- 
formem''. — Quando igitnr dicitur, quod Angelo 
data sunt gratuita, ant non intelligitur de gratuitis 
tertio niodo dictis, sed primo vel secundo, quia sic 
multa dona gratuifa habuerunt; aut si inteiligitur 
de gratuitis proprie dictis, non intelligitur ab in- 
slanti creationis; sed sicut intelligitur peccatum dia- 
boli fuisse ab initio, quia statim post initium et 
post prinnun motum deliherativum cecidit ", ita in- 
telligendum est de gratia Angelorum. Aut si intelli- 
gitur de gratuitis proprie dictis et ab instanti 
creationis, hoc non intelligitur formaliter sive essen- 
tialiter, sed r/Mjoostoie; unde dicitur aliciuis creatus 
in aliquo, quia in proxima dispositione ad illud. — 
Et ita per hanc triplicem viam ad auctoritates in- 
ductas et multas alias, quae possent induci, potest 
breviter responderi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e194">4. 5. Ad raliones autem sumtas a Dei liberali- 
tate , dicendum, quod liberalitas est salvo ordine 
sapientiae et iustitiae. Quamvis enim ab instanti soiandum. 
creationis cuiuslihet hominis posset eum ' beatificare , 
tamen longo tempore tardat; similiter, quamvis pos- 
set cuilibet parvulo gratiam dare sine baptismate , 
sicut cum baptismate, tamen non dat. Et ratio huius 
est, quia gloria est bonum laudabile; ideo non dat 
nisi per meritum laudabile ; et ideo convenit eam 
dari, praecedenti aliquo merito congrui ". Similiter. 
quando confert gratiam, si confert adulto, cum 
gratia faciat l.abentem dignum gloria, non confert 
nisi ad motum liberi arbitrii, si habet usum: si vero 
non habet. ad motuin fidei alienae, sive ad meritum 
Chrisli'; ideo secundum ordinem sapientiae non 
statim debuit dare, sed exspectare motum liberi 
arbitrii, quod et fecit; unde ad se conversis sine 
mora dedit gratiam. — Patet igitur responsio ad illud 
quod obiicit de liberalitate et habilitate '°, quia non 
tantum exigit munditiam ut dispositionem , red mo- 
tum liberi arbitrii in adulto; parvulo vero potest 
alienum meritum suffragari, sicut et demerilum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q2-d1e197">6. Ad illud quod obiicitur ultimo de statu, 
quod in malo erat "; dicendum, quod falsum est. 
Quamvis enim non posset mereri ex his quae acce- 
perat, tamen, quia Dominus ita promptus erat dare, 
sicut ipse accipere, nullum habebat obstaculum in 
merendo, sicut nec in demerendo. Et hoc patet: 
sicut enim facile fuit diabolo averti , ita facile bonis 
Angelis converti; et sicut aversio fuit demeritoria, 
ita conversio facta est meritoria, statim apposita 
gratia. Unde sicut aliquis indirecte '^ dicilur habere Notaudum. 
aliquid, quod statim habet. dum indiget et petit, 
quamvis non penes se habeat; sic etiam indirecte 
potuerunt dici Angeli gratiam habuisse. Quodsi ha- 
buissent maiorem facilitatem ad mahini sive incli- 
nationem, et divinum adiutorium in opportnnitate 
deesset, recte obiiceret.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>