<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11817">
        <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e111" type="question-title">Utrum in sacramento Eucharistiae sit vera conversio panis in
          corpus Christi.</head>
        <div xml:id="bb-d4e11817-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e119">Circa primum sic proceditur, et quod sit ibi vera conversio panis in corpus Christi,
            videtur : Primo per ipsam formam, quia, cum dicitur : <quote xml:id="bb-d4e11817-Qd1e121">Hoc est corpus
            meum</quote>, aut falsum dicit Veritas aut panem convertit in corpus ; sed non dixit
            falsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e125">Item, hoc ipsum probatur auctoritate Doctorum, auctoritate <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> scilicet et Eusebii et <name ref="#Augustine">Augustini</name> et
            Damasceni : panis et vinum supernaturaliter in corpus et sanguinem transit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e134">Item, ratione videtur, quia constat et verum est quod corpus Christi secundurn.
            veritatem est in altari ; et prius non fuit : ergo secundum aliquam mutationem sui vel
            alterius. Non sui, quia est immutabile. Non alterius nisi panis : ergo etc. Si dicas
            quod corpus Christi est mutabile secundum locum, quia haec est mutatio entis completi,
            et haec est in corpore Christi ; contra : omne quod mutatur secundum locum, si accedit
            ad unum, recedit ab altero ; ergo secundum hoc Christus recedit a caelo. Praeterea,
            nihil quod mutatur secundum locum, simul tendit ad differentias diversas positionum ;
            sed simul consecratur corpus Christi Romae et Parisius : ergo, si corpus Christi movetur
            Romam; non ergo Parisius: ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e137">Contra : <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> dicit, et habetur in littera :
              <quote xml:id="bb-d4e11817-Qd1e142">Quis fidelium habere dubium possit in hora immolationis caelos aperiri, summa
              et ima sociari</quote> : sed haec non fierent, si aliquid in corpus Christi
            converteretur, immo videtur secundum <name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name> quod
            descendat : ergo ibi non est conversio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e150">Item, Damascenus :<quote xml:id="bb-d4e11817-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/jddfo-l4c13">Quia consuetudo
              est hominibus comedere panem et bibere vinum, coniugavit eis Divinitatem et fecit ea
              Sacramentum corporis et sanguinis sui</quote>. Si coniugavit illis divinitatem, ergo
            salvantur in sua natura : non ergo convertuntur in aliud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e156">Item, ratione videtur quia, si aliquid convertitur in corpus Christi, aut quod est aut
            quod non est. Si quod non est, ergo corpus de novo fit : ergo plura corpora simul. Si
            quod est, sed quandocumque aliquid convertitur in id quod est, augetur : ergo corpus
            Christi consecratione sive conversione fit maius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e159">Item, in nullo alio sacramento elementum convertitur in id quod significat, sed
            sufficit illud adesse : ergo videtur quod similiter debeat esse in hoc Sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e162">Item, miracula non sunt ponenda, ubi aeque bene potest fieri sine miraculo ; sed corpus
            Christi, cum sit gloriosum, simul cum pane potest esse et idem faciet ac si panis
            converteretur ; quod non potest esse sine miraculo : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e165">Item, in nullum corpus convertitur cibus nisi quod indiget refectione ; sed corpus
            Christi non est tale : ergo etc. Si dicas quod non absorbet ut terra, sed ut radius
            aquam, scilicet non indigentia, sed potentia ; contra : radius non convertit aquam in
            se, ergo nec Christus panem in corpus suum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11817-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e174" type="question-title">In sacramento eucharistiae est conversio panis in corpus
            Christi, non in partem, sed in totum</head>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e177">Respondeo : Sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, quorumdam fuit positio
            quod non est ibi aliqua conversio, sed ad invocationem verborum sine conversione fit
            divina virtute ut corpus Christi sit ibi. Sed haec positio contraria est Sanctorum
            auctoritati et rationi. Rationi quidem, quia aufert sacramenti veritatem, congruitatem
            et utilitatem : veritatem, quia ponit ex hoc falsitatem in forma ; ponit etiam
            mutationem circa Christi substantiam, sicut probatum est in opponendo. Congruitatem
            tallit, quia, cum manet ibi panis, non est adeo ductivum in alterum sicut cum manent
            sola accidentia, quae dependent et per se stare non possunt. Utilitatem etiam, quia, dum
            possibilitatem et rationem quaeri, minuit meritum fidei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e183">Propter hoc igitur haec positio est reprobanda et neminem habet ex doctoribus
            defensorem ; immo communiter tenet Ecclesia quod est ibi conversio panis in corpus
            Christi, non, inquam, in partem corporis, sed in totum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11817-Dd1e187">
          <head xml:id="bb-d4e11817-Hd1e189">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e192">1-2. Ad illud ergo quod obicitur primo de verbo <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name>, dicendum quod sermo ille est tropicus, et dicuntur caeli aperiri,
            quia divina bonitas large nobis tunc tribuit panem caelestem. Summa etiam et ima dicit
            sociari propter corporis Christi praesentiam. Et rursus, per manus angelorum dicitur
            deferri quantum ad devotionem offerentis, qui mittit sacrificium, et orationem in caelum
            quam ad angelos spectat Domino praesentare ; sed hoc in litteralibus patebit. Quod autem
            dicit Damascenus, intelligendum est quantum ad continentiam specierum visibilium vel in
            ratione conversionis substantiae panis, quia panis convertitur in corpus Divinitati
            unitum et species post conversionem continent illud, et sic Divinitas utrisque dicitur
            coniugari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e198">Ad aliud patet responsio, quia totum in totum convertitur, ideo nec fit novum nec fit
            maius ; illud autem intelligitur, si in parte converteretur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e201">Ad illud quod obicitur de aliis sacramentis, patet similiter responsio quod non est
            simile, quia hoc est maius quantum ad rem contentam. Praeterea, in aliis res est gratia
            quae creatur ; sed corpus Christi non creatur tunc in Sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e204">Ad illud quod obicitur de miraculo, patet similiter, quia miraculum ponitur hic propter
            veritatem Sacramenti et congruitatem et etiam utilitatem, sicut visum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11817-d1e208">Ad ultimum quod obicitur de cibo et cibabili, dicendum quod panis non convertitur in
            corpus Christi sicut cibus in cibabile : nec corpus Christi convertitur in se, sed Deus
            convertit, ut ubi erat panis, qui est cibus corporalis, sit corpus Christi, non per
            transmutationem in corpore factam, sed in pane in ipsum prius existens transeunte.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>