<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 14, A. 3, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 14, A. 3, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e13523">
        <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e119">III, D. 14, A. 3, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus habuerit aliam scientiam praeter illam quam habuit in
    Verbo.</head>
        <p xml:id="bb-d1e13523-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum Christus habuerit aliam scientiam a Verbo
    praeter illam quam habuit in Verbo.</p>
        <div xml:id="bb-d1e13523-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e133">Et quod non fuerit aliqua necessitas habendi aliam, videtur. Primo, per illud quod dicit
      <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> : <quote xml:id="bb-d1e13523-Qd1e138">Quemadmodum caro hominis secundum propriam naturam non est vivificativa,
       Domini autem caro, unita secundum hypostasim ipsi Deo Verbo, vivificativa facta est
       propter eam quae est secundum hypostasim unionem, ita et humana fiatura quidem
       substantialiter non possidet futurorum cognitionem, Domini autem anima propter eam quae
       est ad Deum Verbum unionem, ditata est futurorum cognitione</quote>. Ergo sicut caro
      Christi non potest vivificare nisi propter un.ionem sui ad Verbum, ita anima eius non
      cognoscet aliquid nisi in ipso Verbo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e142">Item, unius secund um unam naturam est una perfectio ; sed intellectus animae Christi
      perfectus fuit scientia cognoscendo omnia in ipso Verbo : ergo, cum scientia sit perfectio
      ipsius intellectus, non habuit aliam scientiam praeter illam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e145">Item, superfluum est facere per plura quod potest sufficienter fieri per pauciora ; sed
      anima Christi sufficientissime cognoscit omne cognoscibile cognitione quae est in ipso Verbo
      : ergo videtur quod susuperfluum sit ei attribuere aliam cognitionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e148">Item, maioris luminis est absorbere minus. Si ergo cognitio, quam anima Christi habet in
      ipso Verbo, fuit perfectae luminositatis, quia fuit in ipso fonte luminis, videtur quod non
      potuerit simul cum ea stare aliud genus cognitionis in anima Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e152">Item, <quote xml:id="bb-d1e13523-Qd1e154">quando advenit quod perfectum est, evacuatur quod ex parte est</quote> ; sed
      cognitio ipsius animae Christi in Verbo est cognitio perfectissima, cognitio rerum in
      proprio genere est cognitio minus perfecta : ergo, si Christus ab initio habuit cognitionem
      perfectissimam, quae est in Verbo, videtur quod alia non habuit locum in ipso.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e158">Sed contra : Sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Super Genesim ad litteram, tractans illa tria verba
      Genesis 1, 3-7 : <quote xml:id="bb-d1e13523-Qd1e163">Fiat, fecit, et factum est</quote>, angelus tripliciter cognovit res
      : in Verbo, in se et in proprio genere ; sed intellectus animae Christi non fuit minus
      perfectus quam intellectus angelicus : ergo non tantum habuit cognitionem rerum in Verbo,
      verum etiam in se ipso.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e167">Item, Christus assumpsit quod dignitatis erat de omni statu, scilicet de. statu gloriae, de
      statu innocentiae et de statu naturae lapsae. Ergo non tantum habuit cognitionem
      convenientem statui gloriae, verum etiam convenientem statui innocentiae : si ergo Adam
      habuit cognitionem omnium rerum creatarum divinitus sibi datam in se ipso, videtur quod
      praeter cognitionem gloriosam Christus habuit illam scientiam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e170">Item, anima Christi in omni dono gratiarum debuit excedere omnes alias animas, et non
      tantum in dono gratiae gratum facientis, verum etiam in dono gratiae gratis datae. Si ergo
      habere notitiam ipsarum rerum in se ipso hoc est donum gratiae gratis datae, videtur quod
      Christus habuit hanc cognitionem praeter eam cognitionem quae est in Verbo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e173">Item, sicut ratio superior debet habere suam perfectionem, ita etiam ratio inferior in
      Christo ; sed ratio superior nata est nosse res in ipso Verbo aeterno, inferior vero nata
      est eas considerare in proprio genere : ergo sicut habuit cognitionem superioris, ita etiam
      inferioris, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e176">Item, Christus simul erat perfectus viator et coniprehensor ; sed utrique statui necessaria
      est cognitio : ergo sicut habuit scientiam debitam statui comprehensoris cognoscendo res in
      ipso Verbo, ita videtur quod habuit scientiam convenientem statui viatoris cognoscendo res
      in se ipsis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e13523-Dd1e180">
          <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e182">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e185" type="question-title">Anima Christi, praeter cognitionem, quam habuit in verbo, habuit
      etiam cognitionem rerum a Verbo, non tantum cognitionem simplicis intelligentiae, verum
      etiam experientiae.</head>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e188">Respondeo : Absque dubio concedendum est quod praeter cognitionem quam habuit anima Christi
      in ipso Verbo, quae est cognitio gloriosa, habuit cognitionem a Verbo, quae est cognitio
      gratiae gratis datae, qua etiam cognitione cognoscit Christus res in se ipsis per species ei
      inditas ab ipso conditionis primordio, sicut fuit in intellectu Adae vel etiam in intellectu
      angelico.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e191">Ratio autem huius est perfectio ipsius animae Christi, quae non tantum debuit esse perfecta
      secundum superiorem portionem, verum etiam secundum inferiorem et secundum partem
      sensibilem, non tantum quantum ad statum patriae, verum etiam quantum ad statum viae, qui
      duplex est, videlicet innocentiae et naturae lapsae. Et secundum hoc Christus habuit
      triplicem eognitionem isti triplici statui convenientem, videlicet cognitionem gloriae,
      cognitionem naturae integrae et cognitionem poenalis experientiae, ut de quolibet statu
      aliquid in se haberet. Rursus, quia perfecta fuit anima Christi quantum ad cognitionem, non
      solum respectu cognoscibilium, sed etiam respectu modorum cognoscendi, ideo, cum res
      tripliciter sint cognoscibiles, secundum quod tripliciter habent esse - habent enim esse in
      Verbo, habent esse in intellectu creato, habent nihilominus esse in proprio genere - ideo ad
      hoc quod intellectus animae Christi plenam de rebus cognitionem haberet, res cognovit ista
      triplici cognitione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e194">Et sic patet quod anima Christi non tantum habuit cognitionem rerum in Verbo, sed etiam
      rerum a Verbo, cognitionem, inquam, non tantum simplicis notitiae, verum etiam experientiae.
      Patet enim harum trium cognitionum sufficientia, necessitas et distinctio, quae potest sumi
      vel ex parte virium, scilicet superioris rationis, inferioris et sensualitatis, vel ex parte
      statuum, videlicet gloriae, innocentiae et naturae lapsae, vel ex parte modorum cognoscendi,
      scilicet in Verbo, in se et in genere proprio. Et sic patet quod anima Christi, praeter
      cognitionem quam habuit in Verbo, habuit aliam cognitionem a Verbo. Et concedendae sunt
      rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e13523-Dd1e199">
          <head xml:id="bb-d1e13523-Hd1e201">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e204">Ad illud quod primo obicitur de auctoritate <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name>, dicendum quod <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> non vult
      assignare similitudinem quantum ad omnia, sed quantum ad hoc quod sicut caro Christi non
      esset vivificativa nisi fuisset ipsi Verbo. unita, sic anima Christi ignorans esset et
      imperfecta nisi fuisset unita cum sapientia perfecta ; sed propter illam unionem habet omnis
      cognitionis perfectionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e213">Ad illud quod obicitur secundo, quod unius rei una est perfectio, dicendum quod verum est
      secundum unum modum et statum et potentiam ; sed quia in anima Christi est considerare
      diversitatem potentiarum et statuum et modorum cognoscendi, ideo nihil impedit quin secundum
      diversitatem horum diversas habeat cognitiones perficientes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e216">Ad illud quod obicitur, quod superfluum est facere per plura quod potest etc., dicendum
      quod verum est, si fiat aeque bene et aeque sufficienter ; sic autem non esset in proposito,
      quia non ita haberet anima Christi completionem scientiae secundum omnem modum et omnem
      statum, sed solum alteram istarum cognitionum haberet.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e219">Ad illud quod obicitur, quod maioris luminis est absorbere minus, dicendum quod illud
      alicubi habet veritatem, hoc est de Iuminibus quae sunt eiusdem rationis et eodem modo
      irradiant et secundum eamdem partem ; non sic autem est in proposito reperire, sicut in
      distinctione harum cognitionum ostensum est. Praeterea, quod dicitur quod maius lumen
      absorbet minus, hoc non dicitur quantum ad existentiam, sed quantum ad apparentiam ; et
      licet hoc sit verum in lumine corporali, non tamen est verum in lumine spirituali, propter
      maiorem impermixtionem, quae reperitur in lumine spirituali quam in corporali.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13523-d1e223">Ad illud quod obicitur, quod cognitio ex parte non manet cum cognitione perfecta, dicendum
      quod verum est quando cognitio ex parte habet imperfectionem annexam, sicut est cognitio
      aenigmatica ; et de hac verum est quod non fuit in anima Christi. Si autem dicatur cognitio
      ex parte, quia minus perfecta est quam cognitio gloriae, non oportet eam evacuari, in eo
      potissimum in quo est simul status viae cum statu patriae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>