<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e38643">
        <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e111" type="question-title">Utrum crimen incestus impediat Matrimonium et faciat personam
          illegitimam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e38643-d1e114">Secundo quaeritur de perversione voluntatis in incestuosis, ut puta cum quis iacet cum
          uxoris sorore ; quaeritur ergo, utrum tale crimen impediat Matrimonium et faciat personam
          illegitimam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e38643-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e122">Et quod sic, videtur : Per auctoritates, quas adducit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e128">Item, hoc ipsum probatur ratione, quia, in quo quis peccat, in hoc torquendus est ; sed
            incestus iste fuit contra bonum Matrimonii : ergo in eo debet puniri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e131">Item, affinitas contrahitur in copula carnali ; sed affinitas impedit Matrimonium
            contrahendum et dirimit iam contractum, sicut et consanguinitas vel cognatio : ergo, si
            factus est affinis uxori, iam non manet Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e134">Item, quod saltem non debeat reddere debitum, videtur, quia quicumque coit cum
            consanguinea vel affine, peccat mortaliter ; sed nullus tenetur peccare mortaliter :
            ergo non tenetur reddere debitum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e138">Contra : Uxor non debet puniri in peccato viri, ergo non privatur viro ; et si hoc,
            ergo iste est vir et potest ab eo petere debitum : ergo, si Matrimonium est vinculum
            relationis in utroque extremo, ergo et ista est uxor et ille vir.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e141">Item, quod, mortua uxore, possit contrahere cum alia, videtur, quia omne crimen potest
            deleri per poenitentiam : ergo si, omnino deleto crimine, non debet durare poena,
            videtur quod talis possit contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e144">Item, esto quod contrahat, numquid Ecclesia separabit ? Constat quod non : ergo
            incestus non impedit Matrimonium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e38643-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e153" type="question-title">Incestuosa copula cum sorore uxoris impedit tantum ius petendi
            debitum, si fit post contractionem matrimonii; si vero ante eandem, est impedimentum
            dirimens</head>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e156">Respondeo : Dicendum quod aliquis potest committere incestum cognoscendo sororem uxoris
            suae dupliciter : aut antequam contrahat Matrimonium cum sorore, aut post contractionem.
            Si post contractionem Matrimonii, Matrimonium illud non solvitur, amittit tamen ius
            petendi debitum, non tamen reddendi, quia non potuit peccatum eius praeiudicare uxori,
            nisi fuerit conscia sceleris. Interdicitur etiam tali ab Ecclesia, ut non contrahat cum
            alia, etiam priori mortua ; dispensatur tamen cum eo, maxime si timetur de fornicatione,
            quia est iuvenis. Si vero contrahat sine dispensatione, non debet separari omnino, sed
            ad tempus ad poenitentiam faciendam ; peccat tamen contrahendo sine Ecclesiae licentia.
            Si autem cognovit sororem ante Matrimonii contractionem, etiam post sponsalia de futuro,
            nullum est Matrimonium contractum ratione affinitatis ; unde separandi sunt iudicio
            Ecclesiae, et mulier potest nubere, vir autem, quantum est de rigore iuris, nubere non
            potest.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e38643-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e38643-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e166">Et in hoc casu intelliguntur auctoritates a Magistro inductae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e169">Ad illud quod obicitur de crimine, dicendum quod, quamvis sit homo puniendus pro
            crimine, quantum est de rigore, dispensatur tamen, ubi timetur periculum, et detrahitur
            severitati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e172">Ad illud quod obicitur de affinitate, dicendum quod affinitas superveniens non
            dissolvit Matrimonium iam contractum, quia quod firmum est, non potest infirmari aliquo
            casuali vel accidentali superveniente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38643-d1e175">Ad illud quod obicitur de debito, dicendum quod ipse in petendo cognoscit affinem, sed
            in reddendo cognoscit uxorem, quia illa petit affectu uxorio et petit ius quod habet in
            eo ; et ideo tenetur ille reddere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>