<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a1q3">
            <head xml:id="bb-l2d11a1q3-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 1, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a1q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum Christus habuerit Angelum custodem.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e105">Tertio quaeritur, utrum aliquis Angelus depu- 
tatus fuerit ad custodiam Christi. Et quod sic, vi- 
detur:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e108">1. Per illud Psalmi ": Angelis suis Deiis man- 
davit de te, ut custodiant te in omnibus viis tuis: 
ergo si hoc intelligitur de capite, sicut Glossa expo- 
nit ibidem, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e111">2. Item, super illud Lucae vigesimo secundo': 
Ecce appa?'uit ei Angelus Domini confortans eum, 
Beda: <quote xml:id="bb-l2d11a1q3-Qd1e113">In testimonium utriusque naturae et Ange- 
lus eum confortasse et Angelus ei ministrasse de- 
scribitur</quote>: si ergo actus confortandi pertinet ad 
officium Angeli custodientis, videtur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e118">3. Item, hoc videtur ratione. Quia Christus 
secimdum humanam natnram, maxime secundum 
statum passibilitatis, minoratus est paulo minus 
ab Angelis^: ergo si erat mortalis et passibilis et 
etiam ininoratus ab Angelis, et indigebat et compe- 
tebat, ut videtur, ab Angelis praesidentibus et im- 
mortalibus custodiri.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e121">4. Item, ordo universitatis \mc es.igil, ut con- 
tra malum sit bonum ". Cum igitur Christus ha- 
buerit malum angelum ad exercitium et pugnam , 
sicut legitur Matthaei quarto, quod tentatus est a 
diabolo: ergo debuit habere bonum Angehmi ad cu- 
stodiam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e124">b. Item, ad dignitatem spectat animae huma- 
nae, quod committatur tam nobili custodiae, sicut 
angelicae': ergo si anima Cliristi fuit nobilissima 
omnium, videtur, quod sijji maxime competat cu- 
stodia .\ngeloruni.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e127">6. Item, sapiens doniiuus illud qnod habet ca- 
rius, facit custodiri diligcntius; sed Deus cariorem 
liabebat Clu'istum quam aliquem alium : ergo vide- 
tur, quodsi aliis non deest .\ngelorum custodia, 
quod nec animae Christi, quae inter omnes et super 
omnia erat Deo carissima.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e130">CoNTR.v: 1. Christus ab instanti suae conceptio- 
idamenta. jjjg fjjji beatus ct perfectissiuie beatus: si ergo beati 
potius est custodire quam custodiri, videtur, quod 
. Christo nullo modo competat cuslodia angelica. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e133">2. Item, Christus ab instanti suae conceptionis 
et secundum animam et secundum corpus fuit di- 
vinitati unitus tanta unione, qua niaior nequit in- 
telligi *: ergo si divina virtus, quae omnipotentissima 
est, per omnia ad nutum suae voluntatis prompta 
erat, ergo videtur, quod nuUa indigeret aliena cu- 
stodia. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e137">3. Item, qui custoditur ab alio, ex hoc quod 
custoditur, est quodammodo illi obnoxius: ergo si 
Christus nuUi debuit esse obnoxius , a nullo .\ngelo 
debuit custodiri. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e140">4. Item, esto quod Christus non habeat Ange- 
lum ad sui custodiam; quaero, utrum ex hoc in- 
currat aliquod damnum , vel incommodum , vel pec- 
catum, vel omittat aliquod bonum; et cum nullum 
liorum sit , nihil tollit a Christo absentia angelicae 
custodiae: ergo nihil adiicit praesidentia : ergo si 
ponitur Christus ab Angelo custodiri, videtur, quod 
aliquid circa ipsum fiat frustra; quod est inconve- 
niens. </p>
            <div xml:id="bb-l2d11a1q3-Dd1e143">
               <head xml:id="bb-l2d11a1q3-Hd1e145">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a1q3-Hd1e148" type="question-title">Nullus Angelus debuit deputari ad custodiendum 
Christum, sed multitudo Angelorum debuit 
deputari ad eius ministerium.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e151">Respondeo: Dicendum, quod Christo non est 
ciosio 1. datus Angelus ad custodiam , tum quia Christus non 
indigebat, tum etiam quia non competebat. Non 
Raiio i. egebat, quia adversarius eius nec poterat opprimere 
per violentiam corpus divinitati unitum, nec poterat 
seducere per astutias intellectum a Verbo plenarie 
illustratum , nec poterat allicere per blanditias affe- 
ctuni, plenitudine gratiae confirniatum'. fdeo Christus 
non indigebat Angelo bono nec quantum ad defen- 
sionem corporis nec quantum ad eruditionem ratio- 
nis nec quantum ad incitationem afTectionis. — Non 
solum autem non indigebat angelica custodia, sed 



positorum. 



nec etiam ei competebat. Custodia enim in custo- itaiio -2. 
diente respectu custoditi dicit quandam praesiden- 
tiam ; et quia Angeli Christo Domino suberant, non 
praeerant: ideo nec aliquod ofTicium praesidentiae 
ipsis Angelis respectu Christi conmiitti debebat. — Et 
propterea nullus Angelus debuit deputari ad custo- 
diendum Christum, sed Angelorum multitudo debuit conciusio % 
deputari ad eius ministerium.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e154">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium soiuiio op- 
dePsalmo: Angelis suis Deus mandavit de te etc; 
dicendum, quod illud intelligitur de capite ratione 
memhrorum. Unde, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>^. diabo- 
lus male exposuit sive intellexit, dum capiti attri- 
buit rationc sui, quod Scriptura attribuit ei ratione 
membroruni.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e160">2. Ad illud quod obiicitur, quod Angelus eum 
confortabat; dicendum, quod Angelus non conforta- 
bat eum confortatione potestativa, sicut confortat 
illos quos custodit, sed solum ministeriali, sicut 
confortat armiger strenuum militem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e164">3. Ad illnd quod obiicitur, quod Christus est 
ab Angelis minoratus; dicendum, quod etsi minora- 
tus dicatur ratione passibilitatis, nunquam tamen 
sic minoratus est, ut aliquis Angelus auderet ei 
praesidere; cum ita bene sit adorandus Christus in 
cruce et in sua intirmitate, sicut etiam cum in sua 
apparebit virtute.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e167">4. Ad illud quod obiicitur, quod habuit malum 
angelum ad exercitium; dicendum, quod illud exer- 
citium solum fuit exterius, non interius, nec fuit 
ad ipsius probationem, sed potius ad nostram instru- 
ctionem et adversarii confutationem ; ex quo Christi 
dignitas non minuebatur, sed manifestabatur. Sed 
non sic est in ofQcio custodiendi ; nam si Angelus 
ad eius custodiam deputaretur, potius esset defecti- 
bilitatis ostensio quam virtutis et dignitatis manife- 
statio, vel eliam alicuius instructio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e170">Ad illud quod obiicitur, quod dignitntis est 
habere custodiam angelicani; dicendum, quod quae- 
dam sunt dignitatis simpliciter , quaedam vero sic 
sunt dignitatis, ul etiam annexum habeant aliquid 
indignitatis sive infirmitatis. Custodiri autem ab 
Angelo ita dicit dignitatem in anima respectu alia- 
rum crealurarum ', quae non commiltuntur angelicae 
custodiae, ut tamen dicat imperfectionem respectu 
Beatorum. qui aliena custodia nunquaiu egent. Et 
quia animae Christi non est atti-ibuendum aliquid , 
quod deroget eius beatiludini; ideo, etsi ab Angelo 
custodiri aliquo modo dicat dignitatem, non tamen 
Christo debet attribui, quia simul cum hoc in cu- 
stodilo quandam impnrtat defectibilitatem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q3-d1e173">6. Ad illud quod obiicitur, quod id riuod carius 
est, melius custoditur; dicendum, quod verum 
est, quando illud quod magis carum est, ita indi- 
get custodiri, sicut illnd quod minus. Sic autem non 
est in proposito; nam Christi anima non sic indi- 
gebat custodiri, quae ' peccare non poterat. — Vel
aliter potest dici, quod Deus diligentius custodit Auter. 
animara Cliristi quam animam alicuius alterius ho- 
minis; phis enim facit ei per se ipsum, quam ulh 
animae faciat per se et per Angelum.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>