<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 47, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 47, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d47dubia">
        <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e97">I, Distinctio 47, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d47dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e102">DUB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram el primo de illo verbo <name ref="#Augustine">Augustini</name>: Ad eorum damna- lionem, qiios iuste praedestinavit ad
            poenam. Vi- detur enim improprie loqui, quia supra quadra- gesima distinctione ' dicitur
            , quod praedestinatio est de bonis salutaribus. — Item , Damascenus ■* : <quote xml:id="bb-l1d47dubia-Qd1e110"> Non ad
            puniendum plasmavit nos Deus </quote> : ergo raale dicit. — luxta hoc quaeritur , cum
            Deus sit Quaestio summe iustns, sicutsumme misericors: quare magis inc.dens. (jjgity,.
            pfoprium Dei misereri, quam condemnare sive punire.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e114">Respondeo : Dicendum , quod Damascenus di- stinguit voluntatem Dei in antecedentem et
            come- quentem. Potest igitur praeparatio esse quantum ad conseqncns. utramque; et sic
            est praeparatio bonorum, et hoc modo est praeparatio simpliciter et praedestinatio
            proprie dicta. Alio modo praeparatio accipitur large, secundum quamcumque voluntatem; et
            sic est ma- lorum et est praedestinatio la7-ge. Magister autem et Damascenus supra"'
            acceperunt proprie , sed <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aecipit communiter ;
            et sic patet con- trarii solulio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e120">Ad iUud quod quaeritur de opere inisericordiae^A^Ji^i^^^^^iij- dicendum , quod magis "
            est proprimn Dei misercri. quia ad opus misericonliae non re^iniiMtur nisi Dei
            benignitas : sed ad hoc, qnod severilateni iustiliae faciat, praesupponitur nostra
            iniqnitas: et ideo illud magis appropriatur ipsi Deo quani l\oe. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d47dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e126">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit Magister, quod mala fi.unt praeter Dei voluntatem,
            sednonprae- ter permissionem. Videtur enim male loqui , quia cuni permissio sit signum
            voluntatis divinae, si fuint praeter vohmlatem, ergo etiam praeter per- missionem'. Item
            , quaeritur, quae differentia est inter fieri praeter voluntatem et contra; et videtur
            quod nuUa, quia Matthaei duodecimo ^ : <quote xml:id="bb-l1d47dubia-Qd1e131" source="http://scta.info/resource/mt12_30">Qui non est niecum, contra
            me est</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum, quod fieri praeter vo- luntatem iioc est, quia voluntas Dei nec
            est in /loc fieri, nec in eius oppositum; et ita praeter volun- tatem fit quod non fit
            secundum voluntatem nec contra et inter haec medium est. Dominus autem in Matthaeo
            intelligit de praeceptis, quae qui negli- git inimicus Dei efQcitur. — Quod ergo
            obiicilur, quod permissio est signuni voluntatis beneplaciti ; dicendum, quod non est
            signum, quod Deus velit illud qnod permittitur, sed quod velit illud quod ex eo
            elicitur. Et sic patet illud l</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d47dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e141">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e144">Item, quaeritur de hoc quod dicit: Sed non praeter eius permissionem, quae ipse non
            est. Se- cundum hoc videtur , quod permissio non sit Deus. Contra: Deus est sua actio:
            ergo Deus est sua per- missio, cum permissio sit actio Dei. Si tu dicas, hoc esse dictum
            ratione connotati; timc obiicitur , quod voluntas Dei similiter aliquid connotat circa
            volitum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e147">Respondeo: Dici potest, quod Magister loquitur soiuiioaii-secundum opinionem illorum,
            qui dicunt, nomina sex mhSi. '" geiieruni non praedicare aliquid de Deo vel in Deo, sed
            a Deo. Sed haec opinio supra^ improbata est. — Et ideo potest dici, quod Magister
            loquitur de soiutio permissione ratione sui connotati, quod importat ra- tione sui
            nominis. Et si tu obiicias de voluntate, quod connotat; dicendum, quod verum= est ex
            adiuncto, sed non est ita de principali significatione nominis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d47dubia-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e153">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e156">Item quaeritui' de hoc quod dicit: Netiue ideo praecepit omnibus bona pro eo , quod
            vellet ab omnibus bona, quae praecepit fieri. Videtur enim falsum dicere , quia
            praeceptum Dei est signum vo- luntatis Dei, sicut praeceptum nostrum est signum
            voluntatis nostrae: sed rectus homo nunquam prae- cipit aliquid alicui, nisi quod vult
            fieri °: ergo multo fortius nec ipse Deus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e159">Respondeo: Dicenduni, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et Ma- gister
            sequens <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, quando de voluntate beneplaciti
            loquuntur , semper accipiunt pro volun- .voiandiini. tate, qua Deus absolute vult
            aliquid evenire; et de hac non est dubiuin illud quod dicit. Sed ulterius magistri
            secundum Damasceiiuin distinguunt volun- tatem antecedentem'' sive quantum in se est, el
            huius signum est praeceptum; et de hac non lo- quitur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nec Magister.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d47dubia-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-l1d47dubia-Hd1e175">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e178">Item quaeritur de hoc quod dicit, qnod praecrpit et in nova et in veteri Lege, quae ab
            eis quibus praecepit, fieri noluit. Videtur enim male dicere, quia praeceptum est signum
            divinae voluntatis: ergo si praecipiebat quod nolebat , videtur quod illos de- cipiebat,
            quibus praecipiebat. Ilem , videlur falsum dicere, quod noluit immolationem Isaac, quia
            Abra- ham volebat ' : ergo voluntatem suam divinae non conformabat: ergo non merebatur,
            ut videtur. Item, qnare Ahraham paravit se ad obediendum, non au- tem curatus in
            Evangelio"?</p>
          <p xml:id="bb-l1d47dubia-d1e181">Respondeo: Dicendum, quod quaedam praece- Tripie, pit'" Dominus ad faciendum, ut
            praecepta moralia, ''"' quaedam ad probandum, id est probalum osten- dendum, quaedam ad
            erudiendum; et horum duo- rum exempla tanguntur in littera ". In praecepto igitur
            Abrahae signiflcatur, non quod Deus velit immolationera , sed quod vult Abraham velle;
            et ideo, cum voluit, se sibi '■ conformavit. In praecepto vero, quod fecit curato,
            signiflcavit, se velle contem- ptuni laudis; et ideo Abraham laudandus est in volun-
            tate obedientiae, et curatus in lioc, quod non tacuit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>