<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 5, A. 3, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 5, A. 3, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d5a3q2">
            <head xml:id="bb-l2d5a3q2-Hd1e99">II, Distinctio 5, A. 3, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d5a3q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum in conversione bonorum Angelorum meritum praecesserit praemium, vel e converso.</head>

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e105">Secundo quaeritur de conversione bonorum in 
comparatione ad praemium, et quaeritur, ulruin 
in eorum conversione meritum sequatur praemium, 
vel praecedat. Ei quod praecedat, videlur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e108">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Cori'eptione et gratia^: <quote xml:id="bb-l2d5a3q2-Qd1e113">Angeli 
sancti , qui cadentibus aliis steterunt, illius vi- 

tae mercedem recipere meruerunt </quote> : si ergo me- 

ruerunl rccipere, merilum praecessit receptionem 

mercedis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e117">2. Item, meritum est via ad praemium; sed 
rccto ordine procedendo, prior est status viatoris 
(]iiam comprehensoris, et viae quam patriae: ergo 
iii Angelis fuit meritum ante pnieiiiiuin.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e121">3. Ilem, dispositio praecedit illud, ad quod dis- 
ponit, vel tempore vel natura; sed gratia est dis- 
posilio ad gloriam : ergo si Deus dedit Angelis 
gratiam, qua possent mereri, et gloriam, qua sunt 
beati , prius habuerunt gratiam quam gloriam. Sed
gratia, qnando invenit liberum arbitrium in actu 
debito, facit illum ' esse merilorium: ergo si libe- 
runl arbitrium Angeli in ingressu gratiae et gloriae 
erat in actu, ergo prius babuit motum meritorium 
quam gloriosum. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e124">4. Item, per impossibilc videtur, quia Deus 
dedit Angelis gloriam, aut ergo dignis , aut indi- 
gnis. Si indignis; iniuste et inordinale fecit, quod 
est impossibile: ergo dedit dignis. Sed nullus est 
dignus corona - nisi per merita: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e127">5. Item, si mereri contingit habitum, dum quis 
servit Deo et bene utitur habito: ergo cnm omnis 
perseverans in gratia bene utatur ea, qui perseve- 
rat in gratia meretur eam ; sed quod est ex meritis 
non est gralia: ergo merendo gratiam, desineret 
esse gratia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e130">6. Item , si praemium praecedit meritum, 
quaero : quod est illud meritum ? .\ut quantum ad 
actuni contemplationis , aut ministerii. Non con- 
templationis ; sic enim omnes Beati mererentur; 
si quantum ad actum minisierii, ergo videtur, quod 
si non esset homo , Angelus non posset mereri , 
ergo nec dignus esset beatificari; quod falsum est 
plane. </p>

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e133">1. CONTRA hoc est quod Magister dicit in lit- 
tera ^ quod sibi magis placet. quod merentur iam 

habitum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e136">2. Item, ratione. .\ngeh, dum ministrant nobis, 
aliquid merentur, cum ex magna caritate et libe- 
ralitate nobis condescendant, et ministerium non 
sit actus comprehensoris, sed viatoris potius; aut 
ergo merenlur habitum'", aut habendum. Si habi- 
tum , habeo propositum , quod meritum sequitur 
praemium; si habendum, tunc ergo, cum merean- 
tur beatitudinem, non sunt beati; si aliud quam 
beatitudinem, ergo non est meritum eorum perfe- 
ctum nec necessarium. Praeterea, quidquid me- 
reanlur, cum spes, quae differlur, affligat animani'^, 
videtur, quod tale meritum respectu rei habendae 
non possit stare cum slatu beatitudinis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e140">3. Item, magna praemia non debent dari sine 
magnis meritis, et magna merita non sunt sine nia- 
gnis obsequiis: ergo cum AngeH magna praemia 
habeant, et magna obsequia non praecesserint, in 
quibus meruerint, ergo debent sequi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e143">4. Item, secundum quod plus dat Deus, plus 
exigit a creatura: si ergo maius robur virtutis de- 
dit Angelo quaui homini, ergo et iriaiora obsequia 
requirit. Sed homo non glorificatur nisi per multos
labores': ergo nec Angelus sine operibus debet glo- 
rificari; sed opera non praecesserunt, sed solus 
motus affectionis: ergo oportet sequi.
</p>
            <div xml:id="bb-l2d5a3q2-Dd1e146">
               <head xml:id="bb-l2d5a3q2-Hd1e148">CONCLUSIO</head>

               <head xml:id="bb-l2d5a3q2-Hd1e151" type="question-title">In Angelis meritum praecessit praemium, non 
tempore, sed natura.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e154">Respondeo: Dicendum, quod circa lioc. sicut 
dicit Magister", duplex fiiit opinio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e157">Quidam enim dixerunt, quod in Angelis prae- opinio i. 
mium praecedit meritum, et huius positionis fuit 
Magister; et ad hoc ponendum moti snnt rationabi- 
liler et quantum ad motivum, et quantum ad mo- 
dum. Quantum ad motivum: quia enim inlellexe- 
runt, quod non est meritum sine gratia. nec ma- 
gnum meritinu, ubi non est magnum obsequium, 
et in Angelis prnpter naturae velocitatem et idonei- 
tatem simul durationc datur gratia et gioria; dixe- 
runt, quod in Angelis meritum non poluit praece- 
dere praemium, meritum inquam condigni, sed so- 
lum, si aliquid praecedit, hoc est meritum congrui, 
sed sequitur meritum condigni. Hos'etiamad hoc 
ponendum instigavit, quod meritum rei habondae 
sonal in iudigentiam, quae non videtur posse stare 
cum gloria. — Modum autem huius meriti satis adver- 
tere pnssumus in militibus, qui bene pugnando 
merenlur eqnum ante merita datum. — Haec autem n 
opinio , quamvis sit probabilis , tamen plura habet 
sihi adversantia, quae in oppnnendo tacta sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e160">Propter quod fuit alia positio, quod in Angehs opinio 2. et 

... ^ , conclusio. 

meritum praecessU praemumi, non tempore, sed na- 
lura. Et rationem huius assignant : quia gratia natu- 
raliter praecedit gloriam, et gratia, cum invenit 
molum in libero arbitrio ordinatum , facit merito- 
rium, et pensatur meritum secundum quantitatem 
gratiae, non secundum multitudinem operuni; ideo, 
cum Angelis data sit perfecta gratia, et liberum 
arbilriimi omnino sit cooperatum gratiae, dicunt, 
quod in sua conversione sufficienter meruerunt glo- 
i'ificationem. — Et haec positio rationabilior est et indicium de 

,. , , ^ , . . . . 2. opinioue. 

melius habet fundamentum, quia meritum requirit 
et fundatur in perfectione vohmtatis, non in multi- 
tudine operationis. Hanc communiter tenent moderni 
doctores; ideo huic adhaerendum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e164">1. Ad illud quod obiicitur de Magistro, dicen- 
dum, quod in hac opinione sicut et in plurihus 
aliis non assentilur ci '".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e167">2. Ad illud quod obiicitur, quod merentur; 
dicenduin, quod est praemmm substantiale , et hoc 
meruerunt per conversionem sui in Deum; et est 
praemium accidentale, et hoc merentur per mini- 
sterium, quod faciunt liomini. Et quia accidit beati- 
tudini, ideo sine tali praemio cum eius merito po- 
test stare beatitudo; nec afHiguntur ex exspecta- 
tione, sicut nec animae beatae de secundae stolae 
perceptione, et adhuc minus, quia minus incli- 
nantur '.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e170">3. Ad illud quod obiicitur, quod magna prae- 
mia requirunt niagna merita; dicendum, quod ma- 
gnitudo nieriti non consistit in opere " exteriori 
principahter, sed in interiori. Unde sLcut diabolus 
muUum peccavit propter improbam voluntatem, etsi 
nihil exterius fecerit; sic e contrario multum me- 
ruerunt Angeh boni.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a3q2-d1e173">4. Ad illud quod obiicitur de homine, dicen- 
dum , quod homo non ita cito movetur, ut^\nge- 
lus; ideo lempus meriti habet diuturnius. Et ideo 
non est simile ; sed hoc mehus patebit infra, dislin- 
ctione septima.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>