<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49329">
        <head xml:id="bb-d4e49329-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e49329-Hd1e111" type="question-title">De ordine huius ignis ad ea quae fient in iudicio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49329-d1e114">Quarto quaeritur de ordine istius ignis ad ea quae fient in iudicio, et quaeritur, utrum
          ille ignis praecedat iudicium aut sequatur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49329-Dd1e117">
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e119">Et quod praecedat, videtur : Per auctoritatem Psalmi, [96, 3] : <quote xml:id="bb-d4e49329-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/ps96_3">Ignis ante ipsum praecedet</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e125">Item, Isaiae ultimo, 15 : <quote xml:id="bb-d4e49329-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/is66_15">Dominus in igne veniet</quote> ; sed
            adventus est ante iudicium : ergo et ignis ante iudicium praecedet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e131">Item, ratione videtur, quia ille ignis purgabit electos, sicut dicitur in Malachiae 3,
            3 : Ipse sedebit conflans et emundans argentum ; sed in iudicio necesse est , quod omnes
            electi praesententur iudici purgati et emundati : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e134">Contra : <ref xml:id="bb-d4e49329-Rd1e136">Augustinus, De civitate Dei, XX, in fine</ref>, posuit ordinem illorum
            quae erunt in iudicio, et dicit quod <quote xml:id="bb-d4e49329-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/adcd-l20">conflagratio erit post iudicium</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e143">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit : <quote xml:id="bb-d4e49329-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/adcd-l20">Iudicatis impiis et in aeternum ignem
              missis, figura huius mundi mundanorum ignium conflagratione peribit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e153">Item, constat quod, secundum quod dicitur I ad Thessalonicenses 4, 11, Dominus inveniet
            multos vivos : <quote xml:id="bb-d4e49329-Qd1e155">Deinde nos, qui vivimus</quote> etc. ergo, constat quod ignis
            conflagrationis, cum totum consumat, non praeibit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e159">Item, ignis conflagrationis est ordinatus ad innovationem, ita quod purgando innovat ;
            sed innovatio sequitur iudicium, ut patet Apocalypsis 21, 1 : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49329-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e49329-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e49329-Hd1e168" type="question-title">Alius ignis, sive alius effectus eiusdem, praecedet iudicium
            et purgabit electos, alius vero sequitur et purgabit mundum et tandem cruciabit
            damnatos</head>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e171">Respondeo : Ad hoc respondere voluerunt quidam distinguendo iudicium, dicentes quod est
            iudicium definitionis, et illud praecedet ignem, quia ante dabitur sententia contra
            malos quam veniat ignis ; et est iudicium exsecutionis, et istud sequitur ignem, quia
            reprobi illo igne involventur et ad infernum deducentur. Sed haec responsio non potest
            stare, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod iudicatis impiis et in
            aeternum ignem missis, figura huius mundi mundanorum ignium conflagratione peribit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e177">Alii respondent distinguendo duplicem effectum huius ignis, scilicet purgare et
            innovare : ratione purgationis praecedit, ratione innovationis sequitur. Et secundum hoc
            solvunt rationes ad partes oppositas. Sed nec istud videtur stare posse, quia ignis
            purgando innovat unde effectus isti sunt coniuncti et indivisi ; et ideo, si natura se
            habeant secundum ordinem, tamen tempore sunt simul.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e180">Et ideo potest dici, sicut dicit Glossa super illud Malachiae 3, 3 : Purgabit filios
            Levi : Duos ignes legimus futuros : unum, qui purgabit electos et praecedet iudicium,
            alterum, qui reprobos cruciabit. Secundum hanc Glossam dicendum quod, sive dicantur duo
            ignes quantum ad substantiam sive duo ratione duorum effectuum, dicendus est futurus
            ignis in iudicio ad electorum purgationem, quia debet uniuscuiusque opus probari et
            purgari in igne, ut totaliter sistantur mundati in conspectu Dei ; et hic praecedet
            faciem iudicis et purgando amicos, inflammabit in circuitu inimicos. Est etiam ignis
            futurus ad purgationem mundi et eius innovationem ; et iste, ut dicit, sequetur iudici
            um et exuret faciem mundi et purgabit et demum reprobos cruciabit. Concedendae igitur
            sunt rationes probantes quod aliquis ignis praecedet iudicium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49329-d1e184">Quod vero obicitur, quod nullus praecedat, quia Dominus inveniet multos vivos, dicendum
            quod ille ignis erit ad purgationem electorum, non ad consumptionem ; et ideo, sicut
            tres pueri in camino ignis ardentis divina sunt virtute conservati illaesi, sic fiet in
            illo igne qui eos purgabit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>