<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 10, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 10, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e9734">
        <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e119">III, D. 10, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e122" type="question-title">Utrum haec sit admittenda Christus, secundum quod homo, est
    Deus.</head>
        <p xml:id="bb-d1e9734-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum haec sit admittenda : Christus, secundum quod
    homo, est Deus.</p>
        <div xml:id="bb-d1e9734-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e133">Et quod sic, videtur. Ad Philippenses 2, 9 : <quote xml:id="bb-d1e9734-Qd1e135" ana="#phil2_9">Dedit illi nomen</quote>
      etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d1e9734-Qd1e138">In quantum homo assumsit nomen Dei non usurpative, sed vere</quote>.
      Sed quod vere assumsit vere habet : ergo, si, secundum quod homo assumsit nomen Dei,
      secundum quod homo est vere Deus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e142">Item, Christus fuit praedestinatus esse filius Dei in virtute, sicut dicitur ad Romanos 1,
      4 ; sed Christus est illud secundum quod homo, ad quod praedestinatus fuit secundum quod
      homo : si ergo praedestinatus fuit esse filius Dei secundum quod homo, Christus est Deus et
      Dei filius secundum quod homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e145">Item, Christus secundum gratiam unionis est Deus et homo ; sed gratia unionis et quaelibet
      gratia competit ipsi Christo secundum humanam naturam ; ergo, si secundum gratiam unionis
      est Deus, et secundum quod homo habet gratiam unionis, ergo secundum quod homo est Deus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e148">Item, Christus, secundum quod peccata dimittebat, est Deus ; sed secundum quod homo peccata
      dimittebat : ergo secundum quod homo est Deus. Maior manifesta est ; minor probatur per
      illud quod dicitur Matthaei 9, 6 : Ut autem sciatis, quia filius hominis habet potestatem in
      terra dimittendi peccata etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e152">Sed contra : Omne illud quod convenit alicui, secundum quod ipsum, aut est per se accidens
      aut definitio sive pars definitionis ; sed Deus non se habet hoc modo ad hominem sive ad
      humanam naturam : ergo etc. Prima manifesta est per doctrinam demonstrativam ; secunda vero
      manifesta est per se ipsam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e155">Item, quae sunt disparata non praedicantur de eodem et secundum idem ; sed esse animal et
      esse Deum sunt praedicata disparata : si ergo esse animal convenit ipsi Christo secundum
      quod homo, ergo esse Deum non convenit eidem secundum humanitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e158">Item, Christus, secundum quod Deus, caret principio. Si ergo est Deus secundum quod homo,
      sequitur quod Deus, secundum quod homo, careat principio ; sed, secundum quod homo, habet
      principium : ergo, secundum quod habet principium, caret principio : ergo oppositum est
      ratio sui oppositi ; quod est absurdum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e161">Item, si.aliquod praedicatum convenit alicui subiecto secundum aliquid, illo remoto, non
      convenit ei. Ergo, si Christus est Deus secundum quod homo, si Christus non esset homo, non
      esset Deus ; sed non fuit homo nisi ex tempore : ergo Christus est Deus solum ex tempore.
      Sed constat quod hoc est falsum : ergo falsum est quod Christus, secundum quod homo, est
      Deus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e9734-Dd1e165">
          <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e167">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e170" type="question-title">Christum esse Deum, secundum quod homo, non debet admitti, nisi
      improprie accipiatur, scilicet secundum indivisionem concomitantiae</head>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e173">Respondeo : Dicendum quod quemadmodum <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit in littera, haec dictio secundum
      multiplicem facit intelligentiam. Potest enim importare habitudinem causae vel indivisionem
      sive unitatem concomitantiae. Si dicat habitudinem causae, sic absque dubio falsa est
      locutio, pro eo quod conditio apposita nullo modo est causa praedicati nec ratio secundum
      quam nec per quam tale praedicatum insit illi subiecto. Si autem dicat indivisionem
      concomitantiae, sic potest habere veritatem. Tune enim dicere quod Christus sit Deus
      secundum quod homo, non est aliud quam dicere quod esse Deum competit personae Christi
      existenti in humana natura, ita quod divinitas et humanitas concomitantur se inseparabiliter
      circa eamdem personam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e179">Iste autem modus accipiendi hanc dictionem secundum non est ita communis et proprius sicut
      praecedens, licet inveniatur quandoque. Et sic patet quod sermo praedictus, scilicet
      Christus, secundum quod homo, est Deus, secundum diversam intelligentiam huius
      praepositionis secundum quodam modo potest concedi, quodam modo negari. Negari enim debet
      secundum quod dicit causam sive rationem formalem ; et secundum.istam viam procedunt
      rationes ad secundam. partem ; et quia verum concludunt secundum illam viam, ideo
      concedendae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e9734-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d1e9734-Hd1e186">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e189">Ad illud quod primo obicitur in contrarium, quod assumsit nomen Dei secundum quod homo,
      responderi potest quod secundum dicit ibi concomitantiam per indivisionem unionis. Quia enim
      unio illa fecit hominem Deum, ideo dicitur assumsisse nomen supremum secundum quod homo.
      Aliter potest dici quod, cum dico assumere nomen Dei, duo dico, scilicet nominis ipsius
      celsitudinem et ipsius nominis acquisitionem. Cum ergo dicit quod assumsit nomen Dei
      secundum quod homo, illa reduplicatio non dicit rationem nominis, sed acquisitionis. Nam
      Christus secundum divinam naturam habet nomen, quod est super omne nomen, per generationem,
      non per acquisitionem sive assumtionem ; et ideo ex hoc non licet inferre : ergo est Deus
      secundum quod homo, accipiendo secundum quod,secundum eamdem acceptionem ; immo est accidens
      in illo processu.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e192">Ad illud quod obicitur, quod praedestinatus fuit esse filius Dei, secundum quod homo, iam
      patet responsio per idem quod nunc dictum est, quia haec dictio secundum potius dicit
      concomitantiam secundum expressionem conditionis naturae quam dicat habitudinem causae. Vel
      potest dici quod ille sermo dicit ratiotiem antecessionis, quae importatur in vocabulo
      praedestinationis, quae, inquam, non est respectu Christi seci.mdum divinam naturam, sed
      solum secundum humanam. Non sic autem est de eo quod est esse Deum ; et ideo consimilis
      defectus est in hac ratione sicut in praececedente.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e195">Ad illud quod obicitur de gratia unionis, dicendum quod Christus significat personam in
      duabus naturis, et illa persona Deus est per naturam, non per gratiam unionis ; dicitur
      attamen simul quod.sit Deus et homo per gratiam unionis. Esto tamen quod ista sit concedenda
      iste homo est Deus secundum gratiam unionis, ex hoc non habetur quod sit Deus secundum quod
      homo, quia gratia unionis non convenit illi homini secundum quod homo simpliciter, sed
      secundum quod homo unitus sive secundum assumtionem ipsius a Verbo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9734-d1e198">Ad illud quod ultimo obicitur, quod dimittebat peccata secundum quod homo, si proprie
      loquamur de demissione peccati, falsum est, nisi accipiatur haec dictio secundum prout
      importat concomitantiam. Nec potest inferri ex illa auctoritate : filius hominis habet
      potestatem dimittendi peccata ; hanc enim potestatem, etsi in se haberet in forma hominis,
      non tamen. habebat secundum hominis formam et in quantum homo, sed in quantum habebat
      formam. Dei. Si vero dimissio peccatorum attribueretur alicui quantum ad. meritum, tunc
      posset concedi quod conveniret Christo secundum quod homo, sed ex hoc non sequitur quod sit
      Deus in quantum homo, quia hoc non est Dei proprium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>