<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 48, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 48, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d48a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d48a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 48, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d48a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum conformitas voluntatis nostrae ad divinam faciat eam
          iustam</head>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e103">
          Secundo quaeritur, utrum conformitas voluntatis nostrae ad divinam faciat eam iustam. Et
          quod sic, videtur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e106">1 . Quia 
          <ref xml:id="bb-l1d48a1q2-Rd1e108" target="http://scta.info/resource/gom-ps32-d1e123@28-34" corresp="#bb-l1d48a1q2-Qd1e108">super illud Psalmi: <quote xml:id="bb-l1d48a1q2-Qd1e110" type="incipit" source="http://scta.info/resource/ps32_1@7-9">Rectos decet collaudatio</quote>, Glossa </ref>:
          <quote xml:id="bb-l1d48a1q2-Qd1e108">
            Recti sunt qui dirigunt cor suum secundum voluntatem Dei, quae recta
            est
          </quote>.
          <!--IN EUMDEM PSALMUM 32
            ENARRATIO II
            Sermo 1, section 2 -->
        </p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e112">
          2. Item, secundae ad Corinthios sexto: Quae participatio iustitiae cum iniquitate ?
          aut quae societas lucis ad tenebras? quasi dicat: nulla. Si ergo divina voluntas
          iuslitia est et lux, si humana voluntas sit iniqua, non potest esse conformis: ergo si
          est ctmformis, necesse est esse iustam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e116">3. Item, conformari regulae iustitiaenihil aliud est quam iustificari ; sed voluntas
          divina est re- gula iustitiae, quia non polest obliquari ad aiiquod iniquum : ergo
          conformari voluntati divinae est iusti- ficari '.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e119">4. Item, intellectus noster non potest confor- mari divino , quin eflTiciatur verus :
          ergo nec affectus nosler potest conformari divino, quin efficiatur iu- stus; sicut enim
          veritas est rectitudo intellectus, sic iustitia est rectitudo affectus *.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e122">Contra: 1. Magister dicit, et est verbum Augustini, quod <quote xml:id="bb-l1d48a1q2-Qd1e124"> voluntas Dei bona
          per hominum malas voluntates impletur </quote> ; sed unus effectus non procedit ab una
          causa per aliam, nisi illae causae ad invicem conformentur : ergo contingit malam vo-
          luntatem divin.ae conformari.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e128">2. Item, conformitas vohintatutn consistit in vo- lendo et nolendo ideui; sed impiiis
          potest velle et nolle quod Deus vult et non viilt , nt ponit exem- pluin Angnslinus' de
          pravo lilio, qui vult patrem mori , quod et Deus vult : ergo eoiiformilas non fa- cit
          voluntatem instam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e131">3. Item , quamvis voluntas Dei sit beata, tamen voluntas illi conformis non propter Iioc
          est beata : ergo pari ratione, quamvis sit iusta, non propter lioc volnntas conformis est
          iusta.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e134">4. Itein , si conforraitas facit voluntatem iustam , cuin - velit hominem, qui patitur
          iniuriam, vindicare, si ille qni patitur iniuriain, vult se vindicare, iuste vull: ergo
          instum est exigere vindictam. Si tu cli- cas , quod Deus vult hominem vindicare, sed non
          vult, quod homo vindicet se; hoc non solvit, quia saltem tunc liceret homini appetere,
          quod Deus ipsum vindicaret.</p>
        <div xml:id="bb-l1d48a1q2-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d48a1q2-Hd1e140">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d48a1q2-Hd1e143" type="question-title">Conformitas voluntatis nostrae ad divinam et secundum actum et
            secundum volitum facit eam iustam; non autem sola conformitas in volito.</head>
          <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod conformitas volun- tatis nostrae ad divinam attenditur
            secundum pro- portioiiem, sicut dictum est'. Duplex est autem Dapiex pio- proportio
            voluntatis, scilicet ad actum et ad voli- Kniaus™' tim. Similis proportio ad actum
            consistit in hoc , quod, sicut Deus quod vult vult ex caritate et liberaliter sive iuste
            et recto ftne, sic et homo velil. Similis proportio ad obiectum^ est, ut quod vult Deus,
            etiain homo velit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e149">Potest igitur conforinitas attendi secunduin Aawc conoiusioi. duplicem similitudinem '
            et comparationem ; et sic est sufficiens et facit voluntatem iustam. Potest ite- rum
            attendi solum secundum alteram , ut puta se- cundum volitnin; et sic est deficiens, cum
            careat '^''"'='"™ ^- siinili habitudine, et hoc non sufflcit ad iustitiara.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e152">De prima conformitate procedunt primae ratio- nes, de secunda secundae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e156">3. Ad illud tamen quod tertio obiicitur, quod f^^^,°^ conformitas non facit beatam
            aniraain, ergo nec iu- stara ; dicendum , quod beatitudo dicit iustitiam con- summatam.
            Unde plus requiritur ad hoc, ut volun- tas fiat beata, quam ut fiat iusta; et ideo non
            sequilur, quodsi non facit beatara, qiiod non faciat iustam. Tamen, sicut conforraitas
            sufficiens, quae est in volito et ratione volendi , facit voluntatera Noiandum. iustara,
            sic conforinitas superexcellens facit eam beatam. Illa autem est superexcellens , quando
            in omnibus divinae conformatur et ex nulla parte est difforrais, nec in aliquo, saltem
            in in modico.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a1q2-d1e159">4. Ad illud quod obiicitur ultirao, iam patet responsio; quia appetens vindictam non
            conformat se Deo in modo sive in ratione volendi. Deus enim tanquara iustus iudex vult
            hoc zelo iustitiae; qui autem appetit ultionem sui sive suae iniuriae ut plu- rimum vult
            libidine vindictae. Si autem aliquis ap- petat solum zelo iustitiae, sicut Deus, et ex
            cari- tate, tunc dicerem, eum habere voluntatem iustam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>