<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e7741">
        <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e111" type="question-title">Utrum in Confirmatione sit necessaria forma verborum.</head>
        <div xml:id="bb-d4e7741-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e119">Et quod necessarium sit in hoc sacramento habere formam verborum, ostenditur : Per
            simile in aliis sacramentis, quia, si in aliis forma verborum est necessaria, videtur
            quod et in isto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e122">Item, hoc ipsum ostenditur per aliam rationem, quia forma verborum est sanctificans
            elementum ; sed sacramentum est ex sanctificatione sanctificans, secundum quod dicit
              <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : ergo necesse est quod formam verborum
            habeat, cum per ipsam sit sanctificans elementum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e128">Sed contra : Christus fuit institutor formae sacramentorum ; sed formam Confirmationis
            non legitur instituisse, immo pueris tantum manus imposuisse, Matthaei 19, 15 : ergo non
            est necessaria, cum Christus instituerit quod pertinet ad necessitatem et formam aliorum
            sacramentorum, et non huius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e131">Si tu dicas, quod reliquit Apostolis formam ; contra : Actuum 8, 17 legitur quod
            impositione manuum dabant Spiritum Sanctum ; sed quod est de necessitate sacramenti est
            invariabile ut sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e135">Item, de forma quaeritur, quae est haec : <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e137">Signo te signo crucis, confirmo te
              chrismate salutis, in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, Amen</quote>. Primo
            videtur quod superfluat hoc verbum <mentioned> signo </mentioned>, quia sufficit actu
            signare. Si tu dicas quod hoc est propter intentionem, tunc ergo, sicut in Baptismo
            dicitur baptizo, et non dicitur alius actus, ita in Confirmatione sufficit dicere
            confirmo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e144">Item, quaeritur : quare potius fit mentio in forma de cruce quam de incarnatione vel
            resurrectione ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e147">Item, quaeritur : quare potius in hoc sacramento materia nominatur, cum dicit :
              <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e149">Confirmo te chrismate</quote> quam in Baptismo, ut dicatur : <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e152">Baptizo te
              in aqua ?</quote>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7741-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e162" type="question-title">Forma confirmationis est de necessitate Sacramenti</head>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e165">Respondeo : Ad hoc dicendum quod forma praedicta est de necessitate huius sacramenti,
            sicut probant rationes ad hoc inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7741-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e7741-Hd1e171">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e174">Ad illud autem quod obicitur in contrarium de eius institutione, diversificantur
            doctores. Quidam enim dicunt quod formam illam Christus instituit et Apostolis tradidit,
            et Apostoli postmodum aliis reliquerunt, licet hoc non sit scriptum in canone
            Scripturae. Ipse tamen forma illa non fuit usus imponendo manus pueris, quia hoc
            faciebat ut Dominus, non ut minister. Aliter potest dici et melius, credo, quod illud
            sacramentum Christus nec dispensavit nec instituit, quia post ascensionem suam decebat
            Apostolos confirmari et Spiritum ad robur dari. Unde Ioannis 7, 39 : <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/io7_39">Spiritus Sanctus nondum erat datus, quia Iesus nondum erat
              glorificatus</quote>. non, inquam, datus in plenitudine vel ad robur ; sed hoc quidem
            fecit die Pentecostes. Unde confirmati sunt a Spiritu Sancto immediate sine ministerio
            et sacramento ; et ideo ipsi etiam alios confirmabant etiam sine verbo. Sed postquam
            bases Ecclesiae, Apostoli scilicet, qui a Deo, non per homines, erant ordinati praelati
            et confirmati, defecerunt, instituit Spiritus Sanctus huius sacramenti formam, cui etiam
            virtutem sanctificandi dedit. Et per hoc patet responsio ad primum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e180">Ad illud quod obicitur de forma : quare scilicet Christus non instituit et quare
            Apostoli non instituerunt et posteris tradiderunt, ratio praedicta est. Possunt tamen et
            aliae rationes congruentiae assignari : quia enim minuebatur in dispensantibus
            sanctitas, in suscipentibus idoneitas, ideo opportunum fuit instituere verbum
            sanctificans. Alia est etiam ratio, sed haec patebit infra. </p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e183">Ad illud quod ultra quaeritur de forma, dicendum quod in hoc sacramento datur gratia ad
            robur fidei quantum ad confirmationem in corde et quantum ad confessionem liberam in
            ore. Et quia difficillimum et, arduissimum erat Christum crucifixum confiteri, tum
            propter opprobrium, secundum quod dicitur I ad Corinthios 1, 23 : <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e185" source="http://scta.info/resource/Icor1_23">Praedicamus Christum crucifixum, Iudaeis quidem scandalum, gentibus autem
              stultitiam</quote> ; tum propter periculum, quia adversarii tales nitebantur occidere,
            Ioannis 15, 21 : <quote xml:id="bb-d4e7741-Qd1e188" source="http://scta.info/resource/io15_21">Haec facient vobis propter nomen meum</quote> :
            hinc est quod decuit duplicem actum in forma poni, unum qui respicit liberam Crucifixi
            confessionem, quasi eam semper ferret in fronte, alterum, cordis stabilitionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7741-d1e192">Ex hoc patet quare magis fit mentio de cruce, quia illud est arduissimum et
            ignominiosum confiteri. De materia vero, quare hoc fit, iam videtur ; et ratio est quia
            consecrata est, non sic in sacramentis aliis. Aliqui tamen dicunt quod hoc est propter
            praecipuam efficaciam huius sacramenti et gratiam specialem et singularem, quae datur in
            hoc sacramento ad pugnam. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>