<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 5</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 5</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q5">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q5-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 5</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q5-Hd1e102" type="question-title">Utrum ad singulos ordines Angelorum fiat assumtio salvandorum.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e105">Quinto quaeritur de ordinum reparatione; et 
quaeritur, utrum ad singulos ordines Angelorum 
fiat assumtio salvandorum. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e108">1. Super illud Psalmi: <quote xml:id="bb-l2d9a1q5-Qd1e110" ana="#ps44_17">Constitues eos principes 
super omnem terram</quote>, dicit Glossa: <quote xml:id="bb-l2d9a1q5-Qd1e113">Elegit pau- 
peres, ut exaltaret ad ordines caeli, qui flunt ex 
hominibus et Angelis</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e117">2. Item, super illud Iosue primo: <quote xml:id="bb-l2d9a1q5-Qd1e119" ana="#ios1_3">Omnem 
locum, quem calcaverit pes vester</quote> etc, dicit Glossa : 
<quote xml:id="bb-l2d9a1q5-Qd1e122">Si diabolum vincere potuero, si meruero, ut eum 
conterat Deus sub pedibus meis, consequenter lo- 
cum eius in caelo habebo</quote>: ergo si diabolus fuit 
de excellentissimo ordine, sicut supra monstratum 
fuit distinctione sexta^ videtur, quod homo possit 
ascendere ad supremum ordinem Angelorum.</p> 
            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e127">
3. Item, ruina Angelorum restauranda esl , aut 
superna civitas remanebit imperfecla; sed non re- 
stauratur ex angelis, quia casus augelorura est ir- 
reparabilis: ergo restaurabitur ex hominibus bonis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e130">4. Item, distinctio ordinum principaliter venit 
ex donis gratiarum *; sed in via videmus, quod ali- 
qui assimilantur Seraphim in usu gratiae, aliqui 
Cherubim, et sic de aliis: ergo si Deus retribuit 
unicuique , secundum quod meruit, videtur, quod 
ad diversos ordines Angelorum homines debeant .as- 
sumi, et ex eis Angelorum ordines restaurari.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e133">CoNTR.\ : 1. i\Iaior est unitas in superna lerusa- 
lem quam in Ecclesia militante; sed nunc in via 
ordo hominum non admittit intra sui unitatem di- 
versum in natura: ergo videtur, cum homo differat 
specie ab Angelo, quod ex Angelis et hominibus 
non debeat fleri unus ordo.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e136">2. Item, sicut o)'do notal quandyui differentiam 
inter eos qui sunt ordinum diversorum , sic ponit 
convenientiara inter eos qui sunt eiusdera ordinis , 
quod patet ex ipsa definilione ordinis ^- sed plus 
differt homo ab Angelo, quam differat ordo infi- 
mus a supremo: si ergo Angelus superioris ordinis 
et infimi non possunl in eodera ordine collocari, 
multo minus de hominibus et Angelis idera ordo 
integrari.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e139">3. Item , corpus nunquani sublimatur ad digni- 
tatem spiritus: ergo nunqnam debet ibidem collo- 
cari corpus humanum, ubi collocatur spiritus an- 
gelicus, cum semper sit rainus dignum, quantura- 
cunique gloriosuni : si ergo qui conveniunt in ordine 
conveniunt in sedium collocatione , videtur, ex ho- 
minibus et Angelis eundem ordinem constare non 
posse.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e142">4. Ilem, Angelus in naturafl capacitate exceUit 
animam ; sed gratia data est Angelis secundum suae 
naturae capacitatem , sicut supra •* dictuni fuit, et 
Magister dicit in littera: ergo cuni non possit dari 
gratia animabus supra suam capacitatera , nunquam 
possunt animae et Angeli in gratuitis adaequari: 
ergo nec ex eis idem ordo constitui.</p>
            <div xml:id="bb-l2d9a1q5-Dd1e146">
               <head xml:id="bb-l2d9a1q5-Hd1e148">CONCLUSIO</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e151">Sicut de singulis ordinibus aliqui ceciderunf., sic 
eticbm singuli ordines per homines restaura- 
buntur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e154">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est 
notandura, quod, sicut praedictum fuit', ad P= 
feclionem ordinis duo concurrunt, natura scilicet 
et gratia: natura tanquam fundamentum et dispo- 
sitio, gratia vero ut complementum et consumraatio. 
Et quia aliquid tunc dicitur esse secundum quid , 
quando est in sola dispositione , tunc esse simplici- 
ter, quando est in sua perfectione ; cum daemones et 
Angeli in naturalibus conveniant, dicuntur' aliquando 
daemones fuisse de diversis ordinibus Angelorum , 
quamvis nunquam plene fuerint in aliquo ordine; 
unde hoc inlelligitur secundum quid, non simpli- 
citer. — Quia vero homines possunt ad eminentiam 
gratiae et gloriae, in qua sunt .\ngeli, elevari, po-"'^ 
test ex hominibus et Angelis idem ordo constitui, 
quia, quamvis non conveniant in natura, assimi- 
lantur tamen et aequantur in hac gratia; et per 
hunc niodum reparatur Angelorura ruina. — Et  
tu obiicias, quod non potest esse conforraitas in 
perfectione, ubi non est convenientia in praearabula 
dispositione; dicendum, quod hoc non habet locum 
in proposito, quia illud verum est in dispositione 
necessitatis , no!i autem in disposiflone solius con- 
gruitatis. — Concedendum est igitur, quod, sicut coMiosio. 
de singulis ordinibus aliqui ceciderunt , sic etiam 
singuli ordines per homines restaurabuntur , sicut 
primae rationes ostendunt.</p> 


               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e157">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrariuin, 
s^iuuo or- quod ad unilatem ecclesiasticain non admittit hoino 

po^itoruni. * , , . 

rem altenus speciei; dicendum, quod non est si- 
mile, quia nulium animal invenire potest homo sibi 
simiie in coiiformitate rationis; homo autem et An- 
gelus in participatione rationis conveniunt, et quod 
plus est, in deiformitate gloriae. Et ideo possunt 
in eandem societatem et eiusdem societatis ordinem 
convenire, cum inaior sit unitas voluntatum quam 
facieruin et plus faciat ad unilatem pacis et socie- 
tatis et ordinis conservandam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e160">2. Ad illud quod obiicitur, qi;od plus differt 
homo ab Angelo etc. ; dicenduin, quod verum est 
de difibrmitate, quae opponitnr uiiitati naturae;sed 
non est verum de difformitate, quae opponitur uni- 
tati gratiae in statu et dignitate; unitas autem or- 
dinis plus respicil hanc quam praecedentem. Et ideo 
illud non valet.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e164">3. Ad illud quod obiicitur, quod corpus non 
sublimatur ad dignitatem spiritus; dicendmn, quod 
verum est; sed tamen ex hoc noii sequitur, quod 
non debeat locari cum Angelis. Sicut enim in slatu 
viae et meriti anima sequitur locum corporis et in 
terra habitat, cum sit nata esse sursum ; sic econtra 
in statu patriae et praemii corpus sequitur locum 
spiritus et ibidem erit, ubi natus est esse ipse spi- 
ritus. non propter se, sed propter eum cui coniun- 
gitur ; et ideo in eisdem sedibus locatur cum angelicis
spirilibus, ad cjuorum dignitatem per gratiam est 
humanus spiritus sublimatus.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q5-d1e167">4. Ad illud quod obiicitur, quod Angelus habet 
capacitatem maiorem quam anima; dicendum, quod 
ratio illa calumniabilis est , et quantum ad maiorem 
et quantum ad assumtionem '. Quamvis enim Ange- Notandnm. 
lus excedat animam in naturalibus secundum com- 
parationem creaturae ad creaturam; tamen secun- 
duin comparationeiu ad Trinitatem suinmam, cuius 
est imago Angelus et anima, non oportet esse prae- 
cellentiam, cum magis videamus humanam naturam 
exaltatam quam angelicam tum per gratiam unio- 
nis in Christo, tum etiain per gratiam convprehen- 
sionis in Virgine beata. — Sed esto, quod adhuc ista 
propositio haberet veritatem , adhuc remanet in as- 
sumtione dubietas. Cum enim dicitur, quod An- EspUcatio 

^ iiotabtlis 

geli susceperunt gratiam secundum capacitatem na- 
turalium, non est intelligcndum praecise, ita quod 
tantam susceperint, quod plus non potuerint capere, 
quia hoc non de facili posset probari nec auctori- 
tate nec ratione; sed ita intelligitur, quod meliora 
naturalia habentibus plus datuni est de gratia quam 
habentibus minora, quamvis isti et illi plus possent 
suscipere'. Et ex hoc non sequitur, quod anima 
humana non possit ad aequalitatem cum Angelis 
ascendere; immo absque dubio credendum est, posse, 
cum in Christo et beata Virgine videamus prae- 
cellere.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>