<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11472">
        <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e111" type="question-title">Utrum virtus verborum possit convertere quantamcumque
          materiam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e11472-d1e114">Quarto quaeritur de virtute transsubstantiante per comparationem ad elementum, et
          quaeritur, utrum virtus verborum possit convertere quantamcumque materiam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e11472-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e122">Et quod sic, videtur. Quia aeque difficile est convertere unam hostiam sicut duas, et
            ita duas ut tres, et sic procedendo : ergo pari ratione aeque facile est convertere
            magnam et parvam quantitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e125">Item, conversio illa est a virtute immensa ; sed illa virtus potest super quantamcumque
            materiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e128">Item, unus sacerdos toti mundo posset conficere ; eadem ratione, si duplo plures
            essent, et sic ascendendo : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e131">Item, panis est totum homogeneum, ergo eiusdem naturae est in toto et in partibus ; et
            si secundum hanc partem convenit ad conversionem, et secundum omnem : ergo, si adsit
            verbum et elementum, cum ista faciant sacramentum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e135">Item, sicut medium corrumpitur per superfluum, ita per diminutum ; sed in quantacumque
            parva quantitate potest verbum convertere : ergo in quantacumque magna.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e138">Contra : Omnia creavit Deus in numero, pondere et mensura, sicut dicitur Sapientiae 11,
            21. Ergo in hoc sacramento concernitur determinata mensura : non ergo potest in
            quantamcumque materiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e141">Item, baptizans, si intenderet verbo consecrare totum mare, non tamen consecraret nisi
            eam partem quae venit in usum. Ergo videtur similiter quod nec hic totum panem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e144">Item, virtute sacramenti non debet fieri aliquid quod sit in contumeliam sacramenti ;
            sed, si virtute verbi hoc fieret, posset stultus sacerdos conficere. totum panem de
            foro, et sic hoc sacrmentum veniret in contumeliam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e147">Item, natura nihil facit frustra, ergo multo minus nec Deus ; sed, si in quantalibet
            quantitate fieret consecratio, esset frustra : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11472-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e156" type="question-title">Probabile esse videtur quod virtus verborum non se extendat
            nisi ad tantum materiam, quanta congruit sumi in usum fidelium</head>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e159">Respondeo : Ad hoc voluerunt aliqui dicere quod nedum panem de foro, immo etiam, nisi
            servetur ritus ab Ecclesia institutus, non conficit sacerdos, quia sicut non potest
            conficere nisi sacerdos, sic nec ipse sacerdos conficit nisi modum sacerdotum et ritum
            servet in conficiendo. Et hoc dicunt fuisse revelatum. Qui autem aliter facit, non
            sacerdos, sed sacramenti temerator secundum iudicium eorum reputatur. Sed haec positio
            est nimis arcta, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur
            distinctione octava, forma verborum, in quibus consistit vis conficiendi, valde modica
            est ; et constat addita esse huiusmodi ad solemnitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e165">Alia positio est quod, si adsit intentio et verbum et elementum, est sacramentum in
            quantacumque materia. Unde si sacerdos totum panem de foro intenderet conficere,
            confectum esset, et similiter totum vinum de cellario. Sed haec positio nimis ampla est
            ; et dum nimis tribuit verbo et ministro, infert contumeliam sacramento. Nec credendum
            est quod Christus hoc daret, cum nec sapiens homo dictaret hoc esse dandum, et ipse
            sapientissime omnia fecit et maxime sapienter hoc instituit sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e168">Et propterea dicendum sine praeiudicio quod non fit virtute verborum conversio nisi
            adsit intentio, et intentio concors institutioni et intentioni Ecclesiae, quia, sicut
            dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, <quote xml:id="bb-d4e11472-Qd1e173">omne sacramentum irritum reputatur
              si contra institutionem celebratur</quote>. Intentio autem Ecclesiae et instituentis
            est convertere ad usum fidelium. Unde, cum virtus verborum secundum intentionem
            reguletur ad tantam materiam se extendit ad quantam potest sacerdos conicere quod debeat
            et congruat sumi in usum fidelium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11472-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e11472-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e184">Et per hoc patet quod sacerdos volens conficere totum panem de foro, nihil. facit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e187">2-3. Ad illud quod obicitur, quod illa virtus potest super quantamcumque materiam,
            dicendum quod verum est ; sed hoc non venit ex impotentia verbi, sed ex defectu
            intentionis. Similiter patet sequens, quia, si tot essent fideles quibus necesse esset
            habere tantum de hostiis, quantum de pane in foro, tunc ordinta intentione posset
            conficere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11472-d1e190">4-5. Ad aliud dicendum quod non est defectus ex parte materiae, sed intentionis
            ordinatae, ut dictum est, non, inquam, ad finem, quia talis ordinatio non facit ad hoc
            quod fiat conversio vel non. Si enim aliquis conficit intentione lucri, nihilominus
            conficit, sed si aliquis conficeret non ad usum, sed ut proiceret in latrinam, dicitur
            ab aliquibus quod nihil faceret. Quidquid sit de hoc, tamen illud verum est quod oportet
            quod habilitas sit ad usum secundum probabilitatis iudicium ; et ideo non potest confici
            in quantacumque quantitate, propter hoc quod quantitatis nimietas aufert utendi
            idoneitatem ex parte materiae. Sed quantumcumque sit parva quantitas, sine indecentia
            potest venire ad usum ; et ideo quantitas parva non impedit, quia quantumcumque modica
            potest venire in usum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>