<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e25935">
        <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e111" type="question-title">Utrum poena purgatorii sit ponenda.</head>
        <p xml:id="bb-d4e25935-d1e114">Quaeritur ergo primo, utrum sit ponere poenam purgatoriam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e25935-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e122">Et quod sic, videtur : Primo, auctoritate Apostoli, I ad Corinthios 3, 15 : <quote xml:id="bb-d4e25935-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor3_15">Ipse autem salvus erit, sic tamen quasi per ignem</quote>. Ergo
            videtur quod sit ponere poenam aliquam post hanc vitam, qua electi purgantur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e128">Item, <ref xml:id="bb-d4e25935-Rd1e130">Augustinus</ref> dicit, et habetur <ref xml:id="bb-d4e25935-Rd1e133">in littera</ref> : <quote xml:id="bb-d4e25935-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/pl-l4d20c2-d1e121"><!-- can't tell if this is original augustine quote or lomard -->Aut homo punit aut
              Deus punit</quote> ; sed frequenter aliqui convertuntur in fine, qui non puniuntur in
            praesenti : ergo necesse est quod puniantur a Deo ; sed non igne infernali sive aeterno
            : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e141">Item, hoc ipsum videtur ratione, quia qui gravius peccavit gravius est puniendus, ergo
            qui diutius peccavit diutius est puniendus ; sed iste qui perseveravit in culpa usque ad
            mortem, diuturnius peccavit : ergo diuturnius et gravius debet puniri ; sed non in hac
            vita : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e144">Item, peccatum relinqui impunitum est peccatum remanere inordinatum, et hoc est
            universum foedari ; sed impossibile est quod summa Sapientia dimittat universum foedari
            : ergo oportet illud puniri ; sed non in praesenti : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e148">Item, si non est poena purgatoria, sed boni statim evolant : ergo errat universalis
            Ecclesia quae pro defunctis fidelibus facit suffragia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e151">Item, si non est poena post hanc vitam, ergo qui perdurat usque ad mortem in culpa, cum
            nullam sustinuerit poenam, reportat de malitia sua commodum ; quorum utrumque est
            falsitas manifesta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e154">Contra : Apocalypsis 14 ; 13 : <quote xml:id="bb-d4e25935-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/ap14_13">Beati mortui qui in Domino
              moriuntur ; amodo iam dicit Spiritus, ut requiescant a laboribus suis</quote>. Ergo
            post hanc vitam nullus bonus laborat : ergo nullus affligitur : ergo nullus punitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e160">Item, Deus est misericordissimus ; sed a summe misericordi veniam dimidiam sperare est
            impietas : ergo, cum remittit, totum remittit. Ergo, si aliquid de peccato remisso
            exigitur a peccatore, hoc est secundum statum praesentis Ecclesiae ; sed in morte hunc
            statum egreditur : ergo videtur quod amplius ab eo nihil exigatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e163">Item, in morte absolvitur quis ab omni mandato, ergo et a mandato satisfactionis et
            confessionis et huiusmodi ; sed punitio pro peccatis satisfactio est : ergo liberatur
            deinceps ab omni debito punitionis : ergo, ut videtur, amplius non punitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e166">Item, pronior est Deus ad miserendum quam ad condemnandum ; sed decedentem in mortali
            peccato statim condemnat : ergo decedentem in caritate statim glorificat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e170">Item, potentior est caritas ad elevandum quam sit mortalis culpa ad deprimendum ; sed
            culpa mortalis statim demergit in abyssum : ergo caritas statim elevat in caelum : ergo
            non est ponere post mortem aliquod supplicium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e173">Item, status post mortem respondet statui qui est in via ; sed in via non est nisi
            duplex status, scilicet bonorum et malorum : ergo post mortem non est nisi duplex : ergo
            statim anima decedentis vel est in paradiso cum bonis, vel in inferno cum malis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25935-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e182" type="question-title">Poena purgtoria post hanc vitam absque dubio ponenda
            est</head>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e185">Respondeo : Dicendum quod - sicut dicit Scriptura et auctoritates Sanctorum et plures
            revelationes et rationes concordant, et Ecclesia universalis confirmat, quae pro illis
            orat - absque dubio post hanc vitam est ponere poenam purgatoriam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e188">Ratio autem huius est ista, <quote xml:id="bb-d4e25935-Qd1e190" source="http://scta.info/resource/ps24_10">quia universae viae Domini
              misericordia et veritas</quote> ; sic autem misericordia parcit Dominus, ut veritati
            sive iustitiae non fiat praeiudicium : ideo dimittit culpam et poenam aeternam, ita
            tamen ut obligatum teneat ad poenam temporalem. Ab hac autem poena non absolvitur in
            morte, quoniam status post mortem non repugnat punitioni animae, quamvis non competat
            merito eiusdem : puniuntur enim animae et praemiantur ; et ideo, cum non sint taliter
            alicui remissa peccata quin obligetur ad aliquam poenam, nisi fiat per baptismalem
            gratiam, et ab illa obligatione non absolvitur, et debitor poenae non possit cum debito
            ingredi caelum, necessarium est esse purgatorium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25935-Dd1e196">
          <head xml:id="bb-d4e25935-Hd1e198">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e201">Ad illud ergo quod obicitur de Apocalypsi, quod requiescunt a laboribus, dicendum quod
            est labor in operando et est labor in patiendo ; et verbum illud intelligitur de labore
            in operando, quia iam non est dies in qua operari valeant merendo ; non autem
            intelligitur de labore in patiendo. Et hoc patet ex ipso textu sequenti : Opera enim
            illorum sequuntur illos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod est misericordissimus, dicendum quod verum est, sed tamen
            iustus est ; ideo veniam praestat quam decet iustam misericordiam praestare. Quia enim
            iustus est, homini iniusto reconciliari non decet, manente iniustitia et offensa ; et
            ideo nunc iustitiam decet ut, remittendo unam mortalem culpam, remittat omnem aliam ;
            non sic de poena. Quoniam enim misericordia remittit poenam et iustitia exigit, ideo
            oportet quodam modo dimidiari, ut unum alteri non praeiudicet. Et sic patet quod etiam
            poena exigitur in foro Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e207">Ad illud quod obicitur, quod absolvitur ab omni mandato, dicendum quod verum est ; sed
            tamen non absolvitur a debito, immo anima trahit secum debitum, et quia retributor est
            iustus, retribuit secundum quod invenit debitricem ; et quia debitrix erat poenae, quam
            nondum exsolvit, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod statim damnat decedentem in mortali, ergo etc., dicendum
            quod non est simile, quoniam iste qui in mortali est, nihil habet in se quod sit dignum
            vita, immo totum vel est mortuum vel est mortificatum ; et ideo summe dispositus est ad
            aeternam damnationem, et propter hoc statim damnatur iusta retributione. Sed ille qui
            est in caritate, cum caritas simul stet cum veniali culpa et reatu poenae, habere potest
            in se aliquid dignum poena ; et quia gloria non potest simul stare cum poena secundum
            forum commune, necesse est prius debitum illud solvi per poenam purgatoriam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e214">Ad illud quod obicitur de pondere, iam patet responsio, quia pondus caritatis habet in
            se aliquod retardans, ut culpam aliquam parvulam vel reatum ; sed pondus peccati nihil
            habet elevans vel retardans : ideo non est simile de ascensu caritatis et descensu
            peccati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25935-d1e217">Ad illud quod obicitur, quod non est nisi duplex status in hac vita, ergo etc.,
            dicendum quod, licet duplex sit principalis, tamen uterque subdividitur. Nam qui habet
            iustitiam in duplici differentia est. Aut enim est in statu perfectorum perfectione
            completa ; et talis non habet cremabilia nec aliqua debita, et huic statim debetur vita
            aeterna ; tales fuerunt sancti Martyres, ut Laurentius et Vincentius, et sancti
            Confessores, ut Benedictus et Franciscus. Alii sunt in statu imperfectorum ; et hi
            habent cremabilia ut plurimum, et etiam debita ; et oportet primum debita solvi et
            cremabilia, quam introducantur in patriam ; et hoc est in poena purgatoria. Similiter
            carentes iustitia in duplici sunt differentia : quidam in statu parvulorum ; et hi
            carent iustitia originali, et his competit status in limbo sine poena sensibili. Aliqui
            sunt in statu adultorum, qui carent iustitia personali sive gratuita per propriam culpam
            ; et talibus competit status infernalis. Et sic patet quod ratio illa non valet. Posset
            etiam dici quod poena purgatoria non dicit statum, sed magis transitum de statu in
            statum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>