<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 4</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 4</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a2q4">
            <head xml:id="bb-l2d11a2q4-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 2, Q. 4</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a2q4-Hd1e102" type="question-title">Dubia</head>
            <div xml:id="bb-l2d11a2q4-Dd1e105">
               <head xml:id="bb-l2d11a2q4-Hd1e107">DUB. I</head>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e110">In parte ista sunt dubitationes circa lilteram, 
et primo quaeritur de hoc quod dicit Hieronymus, 
quod unaquaeque anima ab ortu nativitatis ha- 
beat Angelum delegatum. Videtur enim falsum, quia 
cum anima parvuli in ortu suae nalivitatis non possit 
mereri nec demereri nec sit capax ' disciplinae , 
videtur, quod frnstra Angelus se occupet circa il- 
lum pro illo tempore; sicut si aliquis doctor vellet 
erudire parvulum vagientem. Quodsi tu dicas, quod 
Angelus custodit non erudiendo quantum ad spiri- 
tum, sed defendendo quantum ad corpus; tunc vi- 
detur, quod cum in pari periculo sit puer non na- 
tus et natus quantum ;id corpus, qiiod debeat custo- 
diri ante nativitatis ortum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e113">Respondeo : Dicendum , quod, sicut dicit Hiero- 
nymi auctoritas, intelligendum est, quod ad custo- 
diam liominis Angelus deputalur ab ortu nativitatis; 
otandDm. et nou soluni intelligit de nativitate ex utero, sed 
etiam de nativitate in utero. Ex tunc enim, non 
ante, debet angelica custodia circa eum qui nasci- 
turus esl, deputari , quia illa custodia principalius 
respicit spiritum quam corpus; et ideo non debet 
specialem Angelum ad sui cuslodiam habere, ante- 
quam spiritus infundatur. Non debel eliam difl^erre, 
quia ex tunc defendere potest et adiuvare, magis 
lamen ' secunduiii tempora diversa. Dum enim est 
in utero parvulus, potesl interimi et damnari; dum 
est extra uterum ante adultam aetatem, potest a 



baptismate impediri; dum est in adulla aetate, ad 
diversa peccata potest pertrahi. Contra haec omnia 
in his tribus statibus debet sibi angelica custodia 
deputari, ut per eam ab his malis possit erui et 
ab adversario defendi. Et hi effectus satis sunt 
plani, qui sunt per hberationem a malo. — Utrum incidens 

1 ,. .... quaest. 

autein parvulus. quamdiu caret usu ratioms, ah- 
quem occultum effectum habeat quantum ad habi- 
litationem et directiouem in bonum, assignare est 
diflicile, sed negare non est tutum ^ </p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d11a2q4-Dd1e117">
               <head xml:id="bb-l2d11a2q4-Hd1e119">DUB. II. </head>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e122">Item quaeritur de hoc quod dicit: Constat , 
omnes Angelos in cognitionem divinorum myste- 
riorum secundum processum temporis profecisse. 
Hoc enim videtur esse contra Gregorium, qui dicit 
in Dialogo": <quote xml:id="bb-l2d11a2q4-Qd1e124"> Quid est quod non videant, qui vi- 
dentem omnia vident </quote> ? Si ergo videnmt quasi a 
principio temporis exemplar divinnm, videtur, quod 
in nullius cognitione defecerunt. Si tu dicas, quod 
intelligit de omnibus, quae sunt de necessitate sa- 
lutis , sicut dicit Magister in littera ■ ; olnicitur con- 
tra hoc, quia unum solum est illud quod est de 
essentia salutis: ergo non deberet dicere ratione il- 
lius, quod omnia sciant, quasi beatitudo esset in 
mullis. Praeterea, si illud exemplar divinum est 
ratio omnium , et qui cognoscit rationem rei cogno- 
scit ipsam rem; videtur, quod Angelus ornnes res 
creatas cognoscat, dum illud unum cognoscit. —
Et si profecerunt secunduin processum temporis, 

ergo videtur, quod eorum cognitio subiaceat trans- 

mutatiuni temporali; et ita non videntiir esse beati.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e128">
        Respondeo: Dicendum. quod cognitio in Angelis 
        quaedam est a natura, quaedam est a gratia. 
Cognitio vero, quae est a natura, duplex est. Quae- 
dam enim dicitur esse a natura, quia naturaliter 
 inserta, ut cognitio eorum quae sunt de prima 
mundi constitutione ; et quantum ad hanc Angeli 
non proficiunt nec deficiunt, quia quantum ad hanc 
habuerunt plene ' species omnium. Alio modo co- 
" gnitio a natura dicitur cognitio, quae est per na- 
turalem potentiam , sive sit innata sive acquisita ; 
et quantum ad hanc profecerunt .\ngeli secundum 
proce'ssum temporis per multiplicem experientiam 
et conversionera super his qnae de novo tiunt. — Simi- 
sabdisiin- liter cognitio a gratia duplex est: quaedam a gra- 
tia fixa, quaedam a gratia influente^. Sicut enim 
in membris corporalibus ponuntur quaedam virtules 
influentes , quaedam fixae , sive vita quaedam in- 
fluens, quaedam fixa; sic inteljigendum est et in spi- 
ritualibus membris sive spiritijjus angelicis. Gralia 
fixa dicitur esse gratia confirmationis. Cognitio pro- 
cedens ab hac gratia est visio aeternae lucis , in 
qua nec proficiunt Angeli nec decrescunt. Cognitio 
vero, quae est a gratia influente, est cognitio re- 
velationis, quae ideo vocatur influens, quia non 
semper revelat Deus mysteria, sed pro loco et tem- 
pore; et secundum hanc intelligit Magister Angelos 
profecisse . non quia apertius viderint Verbum , sed 
quia revelatio aliqua facta est eis a Verbo.
      </p>
               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e131">
        Ad illud ergo quod obiicitur, quod non profi- 
ciunt, quia vident omnia, videndo Verbum; dicen- 
dum, quod illud dictum est non per propr-ietatem, 
sed per aequivalentiam et sufficientiam , quia co- 
gnitio sohus Verbi adeo suflicit Angelis, sicut si 
haberent cognitionem omnis rei , etiam in particu- 
lari. 
      </p>
               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e134">
        Ad illud quod obiicitur, quod vident omnium 
rationem; dicendum, quod speculum aeternum est 
speculum volunlarium, et exemplar illud est volun- 
tarie ductivum ; ideo quantumcumque quis in eo 
aspiciat, nihil in eo videt, nisi quantum ipsum vult 
revelare. 
      </p>
               <p xml:id="bb-l2d11a2q4-d1e138">
        Ad illud vero quod obiicitur de transmutatione 
temporis, dicendum, quod etsi cognitio beatitudinis 
tempori non subiaceat, tamen cogitationes et affe- 
ctiones et eliam cognitiones Angelorum circa haec 
creata nihil impedit variari per tempora. Dicit enim 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name> super Genesim ad litteram ^, quod <quote xml:id="bb-l2d11a2q4-Qd1e143"> Deus 
spiritualem creaturam movet per tempora, non per 
loca</quote>. — Et haec de Angelis dicta sufficiant.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>