<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2116">
        <head xml:id="bb-d4e2116-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e2116-Hd1e111" type="question-title">Utrum in tempore gratiae debuerint institui unum an plura
          sacramenta.</head>
        <p xml:id="bb-d4e2116-d1e114">Tertio quaeritur de numero sacramentorum temporis Evangelii.</p>
        <div xml:id="bb-d4e2116-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e2116-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e122">Et quod debuerit esse unum solum videtur : Quia iugum evangelicum est iugum suavitatis
            et onus levitatis ; sed levius est observare unum sacramentum quam plura : ergo, cum
            Deus virtutem omnium sacramentorum potuerit dare uni, videtur quod unum tantum debuerit
            esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e125">Item, quod cetera praeter unum superfluant, videtur, quia in sacramento uno, quod est
            Eucharistia, significatur passio, a qua effectum habent omnia sacramenta ; et rursus, in
            illo sacramento continetur Christus, in quo est omnis gratiae plenitudo : ergo videtur
            quod ipsum solum possit omnia efficere ad quae sunt alia instituta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e128">Item, videtur quod unum solum faciat quod omnia alia faciunt ; Baptismus enim delet
            omnem culpam, delet etiam omnem poenam culpae debitam, quia statim evolaret baptizatus,
            si moreretur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e131">Item, Baptismus dat gratiam, quae sanat animam et habilitat omnes potentias ; sed ad
            aliud non sunt omnia sacramenta : ergo sufficit baptismus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e135">Quod autem debuerint esse plura, videtur : Quia, sicut dicitur distinctione
            praecedenti, contra peccati vulnus sacramentorum remedia Deus instituit ; sed dicit
              <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : Non sanat oculum quod sanat calcaneum. Cum
            igitur diversa sint vulnera, ergo diversa debent esse remedia : ergo sacramenta
            plura.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e141">Item, sacramenta non tantum sanant, sed etiam significant : ergo, si significatio est
            ex institutione, et quod ad multa instituitur ad significandum est multiplex et dubium,
            ergo, si unum sacramentum habet plures efficacias et plures significationes, duceret in
            dubitationem, non in cognitionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e144">Item, necesse est quod sacramentum expressam habeat similitudinem ; sed non invenitur
            species visibilis, quae habeat similitudinem expressam cum omnibus effectibus : ergo
            necesse est esse plures.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e147">Supposito ergo quod plura, quaeritur : quare tantum septem ? 1. Quia, cum duo sint
            vulnera tantum, scilicet poenae et culpae, videtur quod debuerint esse duo sacramenta
            tantum. Si dicas quod culpa et poena multiplicantur per differentias ; contra : tunc
            erunt plura quam septem, quia genera peccatorum sunt septem. Item, poenae sunt multae
            sicut irregularitas, sicut concupiscentia circa gustum et sicut circa tactum, contra
            quae non sunt sacramenta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e150">Item, sacramenta Evangelii se habent ex additione ad sacramenta legis scriptae, sicut
            illa ad sacramenta quae sunt in lege naturae. Ergo, cum plura sint sacramenta in lege
            scripta quam in lege naturae, plura debent esse in Evangelio quam in Lege.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2116-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e2116-Hd1e156">Conclusio</head>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e159">Respondeo : Dicendum quod, sicut ostensum est, necesse est esse plura sacramenta :
            plura quidem, quia sunt ad exercitandum, unum enim generaret fastidium ; plura etiam,
            quia sunt ad erudiendum, unum enim generaret ambiguitatem. Sed septem sunt et non plura,
            quia sunt ad medicandum, quia medicina respicit vulnera quae sanat ; et sanando vulnera
            adiuvat virtutes ; et adiuvando virtutes munit et armat contra infirmitates.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e162">Secundum igitur quod sacramenta sanant infirmitates, numerus eorum accipitur sic : quia
            est infirmitas culpae et poenae ; infirmitas culpae in generali est peccatum originale,
            contra quod est Baptismus ; et peccatum actuale mortale, contra quod est Poenitentia ;
            et peccatum veniale, contra quod est Extrema Unctio. Poenae autem infirmitas est
            quadruplex, scilicet ignorantia, contra quam est Ordo, in quo potestas traditur
            discernendi ; secunda, infirmitas, contra quam est Confirmatio ; tertia est malitia,
            contra quam est Eucharistia ; quarta, concupiscentia, contra quam est Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e165">Secundum autem quod sacramenta sunt in adiutorium virtutum accipitur numerus sic : quia
            in adiutorium fidei, sic est Baptismus, qui est ianua sacramentorum sicut fides virtutum
            ; in auxilium spei, sic est Unctio Extrema ; in auxilium caritatis, Eucharistia, quae
            unit et incorporat ; in auxilium prudentiae, Ordo ; in auxilium iustitiae, Poenitentia ;
            in auxilium temperantiae, Matrimonium ; in auxilium fortitudinis, Confirmatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e168">Secundum vero quod sacramenta sunt armaturae Ecclesiae militantis, sumitur numerus sic
            : quia, sicut dicitur Canticorum 6, 3, <quote xml:id="bb-d4e2116-Qd1e170" ana="#cant6_3">ipsa est terribilis ut
              castrorum acies ordinata</quote> ; terribilis est, quia munita et fortis, et hoc per
            Confirmationem ; acies, quia coniuncta et unita, et hoc per Eucharistiam ; ordinata, per
            Ordinem. Haec acies variabilis est tamquam in hac vita consistens, unde ex ea aliqui
            subtrahuntur per mortem, aliqui prosternuntur per culpam ; ideo necessarium est
            sacramentum ad prolem multiplicandam ad divinum cultum, et hoc est Matrimonium ;
            necessarium est etiam ad resurgendum post lapsum, et hoc est Poenitentia. In hac autem
            sola acie salus est ; unde in eam ingreditur homo ut proelietur, ex ea in morte
            egreditur ut coronetur. Sed nullus recipitur ad pugnam nisi habeat signum et arma
            Christi ; ideo necessarium est sacramentum ; in quo haec conferantur, ut Baptismus, et
            hoc est ianua intrantium ; item, ex hac acie nullus egreditur ; qui recipiatur in
            triumphante, nisi habeat pignus et unctionem Spiritus Sancti, in cuius signationem est
            Unctio Extrema, quae est sacramentum exeuntium. Et sic patet quod tantum sunt septem,
            sive considerentur ut medicamenta sive ut adiumenta sive ut arma.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2116-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e2116-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e181">1. Ad illud ergo quod obicitur, quod deberet esse unum propter facilitatem, dicendum
            quod opus divinum debet habere facilitatem in signum potentiae, debet habere et
            congruitatem in signum sapientiae, debet etiam habere utilitatem in signum bonitatis.
            Quia ergo, licet via facilior existeret in uno, tamen, quia non ita congrua ut in
            pluribus, ideo fuerunt plura.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e184">Ad illud quod obicitur de efficacia Eucharistiae, dicendum quod, etsi in Eucharistia
            significetur passio et contineatur Christus, in quo est gratiae plenitudo, non tamen
            significatur passio secundum omnem suum effectum nec continetur gratiae plenitudo ad
            omnem gratiam effundendam, sed specialiter ad effectum cibationis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e187">3-4. Ad illud quod obicitur de Baptismo, dicendum quod Baptismus directe est contra
            originale ; unde non est iterabile, sed vulnera peccatorum sunt iterabilia. Item, etsi
            absolvat a poena satisfactionis, non tamen a poena, quae est sequela culpae ; et contra
            has poenas sunt sacramenta, quae non sunt tantum in dimissionem culpae ; et ideo non
            sufficit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e190">1. Quod ergo obicitur, quod debent esse duo tantum contra duo, scilicet poenam et
            culpam, patet responsio. Non enim est standum in primis differentiis, quae sunt poena et
            culpa, quia nimis sunt generales, nec descendendum est ad speciales ; sed in eis quae
            univocationem habent, ut puta originale quod omnia originalia, et mortale ad mortalia,
            et veniale ad venialia. Similiter nec in differentiis poenae, sed in principalibus, quae
            sunt ratio ducendi in culpam. Et sic patet de irregularitate ; similiter de appetitu
            gulae, quia sine peccato potest esse in se, nisi deordinetur per nimium desiderium ; sed
            concupiscentia carnis semper manet inordinata nisi ordinetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2116-d1e194">Ad ultimum dicendum quod sacramenta legis scriptae addunt super sacramenta legis
            naturae quantum ad certitudinem significationis et difficultatem oneris ; ideo sunt
            evidentiora et plura. Sed sacramenta Evangelii addunt super sacramenta legis scriptae
            quantum ad expressionem et efficaciam et minuunt oneris duritiam ; ideo sunt evidentiora
            et efficaciora, sed tamen pauciora.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>