<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 28, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 28, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e26184">
        <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e119">III, D. 28, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e122" type="question-title">Utrum ex caritate diligendi sint mali homines.</head>
        <p xml:id="bb-d1e26184-d1e125">Tertio quaeritur, utrum ex caritate diligendi sint mali homines.</p>
        <div xml:id="bb-d1e26195" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e133">Et quod sic, videtur. Matthaei 5, 44 : <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e135">Diligite inimicos vestros</quote> etc. sed
      qui odit iustos absque dubio est iniquus et malus : ergo, si talis est ex caritate
      diligendus iuxta mandatum dominicum, mali homines ex caritate diligendi sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e139">Item, omnes praedestinati diligendi sunt ex caritate ; sed multi, qui sunt mali, sunt
      praedestinati : ergo aliqui mali ex caritate diligendi sunt. Sed nescimus qui sint
      praedestinati, qui praesciti, dum in via sunt : ergo omnes mali sunt ex caritate
      diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e142">Item, omnes pro quibus est orandum sunt ex caritate diligendi ; sed ora,ndum est pro
      peccatoribus : ergo tales ex caritate sunt diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e145">Item, perfectissima caritas fuit in Christo ; sed Christus, cum essemus iniusti et
      peccatores, dilexit nos : si ergo omnis amor rectus debet caritatem Christi imitari, tunc
      videtur quod peccatores et impii ex caritate sint diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e149">Sed contra : In Psalmo [138, 21] : <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e151">Nonne qui oderunt te, Domine, oderam, et. super
       inimicos tuos tabescebam</quote> ? Sed omnes viri iniusti Deum offendunt et ipsi Do
      inimicantur : ergo om nes peccatores odiendi sunt, non ergo ex caritate diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e155">Item, caritas facit voluntatem nostram conformem voluntati divinae ; sed peccatores et
      iniusti sunt Deo odibiles, secundum illud Ecclesiastici 12, 3 : <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e157">Altissimus odio habet
       peccatores</quote>, et illud : <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e160">Similiter abominabilis est Deo impius et impietas
       eius</quote>. Ergo videtur quod secundum legem caritatis mali sunt odiendi : non ergo ex
      caritate diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e164">Item, <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e166">in contrariis sequitur consequentia in ipso</quote>, et sicut se habet bonitas
      ad dilectionem, sic malitia ad odium ; sed haec est per se vera : boni sunt diligendi, ergo
      et haec : mali sunt odiendi ; sed odiendum non est diligendum : ergo mali non sunt ex
      caritate diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e170">Item, caritas est vinculum unitatis. Ergo illi soli sunt ex caritate diligendi qui sunt ex
      unitate corporis mystici ; sed mali non sunt de unitate corporis mystici : ergo non sunt
      diligendi ex caritate.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26241">
          <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e176">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e179" type="question-title">Mali homines ex caritate diligendi sunt, quatenus sunt homines ad
      imaginem Dei facti et beatitudinis capaces ; quatenus autem sunt mali, potius delestandi
      sunt quam diligendi.</head>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e182">Respondeo : Dicendum quod de malis hominibus dupliciter contingit loqui et dupliciter etiam
      eos contingit considerare : vel in quantum sunt homines vel in quantum sunt mali, sive in
      quantum habent in se rationem divinae imaginis, secundum quam sunt capaces beatitudinis, vel
      in quantum carent perfectione divinae similitudinis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e185">Si primo modo consideremus homines malos, in quantum videlicet sunt homines et ad Dei
      imaginem, secundum quam sunt capaces beatitudinis, sic ex caritate diligendi sunt, pro eo
      quod liberalitas caritatis et eius amplitudo omnes recolligit qui ad illam summam
      beatitudinem habent idoneitatem. Si vero consideremus homines malos, secundum quod mali sunt
      et privati perfectione divinae similitudinis, sic potius sunt detestandi quam diligendi. Et
      sic iidem homines et odiendi sunt et diligendi : odiendi quidem ratione inordinationis
      culpae, diligendi vero ratione ordinationis naturae, quae possibilis est ad perfectionem
      gratiae. Et hoc est quod dicit Gregorius, in quadam Homilia, quod, etsi indignationem
      debemus vitiis, compassionem debemus naturae. Et Isidorus, in libro De virtutibus : Totum
      Christum non diligit qui hominem odit ; bonum est non odire naturam, sed culpam. Licet ergo
      malorum culpam odiamus, ipsos tamen diligere debemus. Et sic concedendum est quod, licet
      malorum hominum malitia sit defestanda, ipsi tamen mali homines, in quantum sunt ad
      beatitudinem ordinati, sunt ex caritate diligendi. Unde et rationes quae ad hoc inducuntur
      concedi possunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26257">
          <head xml:id="bb-d1e26184-Hd1e192">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e195">Ad illud ergo quod primo obicitur, quod Propheta odio habebat odientes Deum, dicendum quod
      Propheta non odiebat naturam, sed eorum culpam ; propter quod subiungit : Perfecto odio
      oderam illos, Glossa : Id est, iniquitates eorum odivi, non naturam ; hoc est enim perfecto
      odio odisse, ut nec propter vitia homines oderis nec proptet homines vitia diligas.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e198">Ad illud quod obicitur, quod Deus odit peccatores, iam patet responsio, quia Deus non odit
      eos ratione naturae, sed ratione vitii. Licet enim ratione vitii puniantur a divina
      iustitia, ratione tamen naturae ad bonum ordinatae foventur et attrahuntur a divina
      misericordia, secundum illud quod dicitur ad Romanos 5, 8 : <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e200" ana="#rom5_8">Commendat autem caritatem
       suam Deus in nobis, quia, cum adhuc peccatores essemus</quote> ; Christus pro nobis mortuus est ;
       <quote xml:id="bb-d1e26184-Qd1e203" ana="#io3_16">sic enim Deus dilexit mundum ut dicitur Ioannis 3, 16, ut Filium suum unigenitum</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e207">Ad illud quod obicitur, quod si propositum de proposito, et oppositum de opposito, dicendum
      quod illud habet veritatem, intelligendo per se ; et ideo in ratione illa est duplex
      defectus. Primum, quia boni homines sunt diligendi, non solum quia boni, sed etiam quia ad
      bonum ordinati, sive non solum quia boni in actu, sed etiam quia boni in aptitudine et
      habilitate ; et ideo non sequitur quod mali sint odiendi, quia mali, etsi non sint boni in
      actu, sunt tamen boni in aptitudine. Praeterea, esto quod hoc sit verum quod boni, in
      quantum boni, sunt diligendi, ex hoc non sequitur nisi quod mali, in quantum mali, sunt
      odiendi. Et hoc quidem verum est ; sed ex hoc ulterius non est inferendum quod mali homines
      non sunt diligendi, quia, quamvis sit in eis malitia culpae, quae est ratio odiendi, est
      tamen in eis bonitas naturae, quae est ratio diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26184-d1e210">Ad illud quod obicitur ; quod caritas est vinculum unitatis, dicendum quod vinculum
      dilectionis, licet respiciat duo extrema, unum tamen illorum respicit sicut subiectum,
      altrum autem sicut terminum ; nec oportet quod utrumque respiciat sicut subiectum, nisi ubi
      reperitur perfecta ratio unionis. Quoniam ergo habens caritatem est de unitate corporis,
      alius vero actu malus potest esse de unitate corporis illius, quamvis actu non sit, hinc est
      quod caritas potest esse in uno respectu alterius, pro eo quod vinculum amicitiae ad sui
      esse non necessario exigit extremorum mutuam coniunctionem ; multi eriim diligunt qui non
      diliguntur. Unde ad hoc quod caritas sit vinculum unionis, non oportet quod ponat
      utrumque.extremorum in actu uniendi, sed sufficit quod ponat unum in actu, scilicet
      subiectum in quo est, reliquum vero in habitu, scilicet obiectum, sicut sciehtia ponit
      scientem in actu, scibile vero ponit in habitu.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>