<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1 Utrum ignis inferni sit verus ignis.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1 Utrum ignis inferni sit verus ignis.</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e46369">
        <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e111">Utrum ignis inferni sit verus ignis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e46369-d1e114">Primo quaeritur, utrum sit ignis verus, habens formam et naturam et speciem ignis.</p>
        <div xml:id="bb-d4e46369-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e122">Et quod non, videtur : Damascenus, in fine libri sui : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e124">Tradentur diabolus et
              impii in ignem aeternum, non materialem, qualis apud nos est, sed qualem Deus
              novit</quote>. Ergo videtur quod non habeat naturam ignis nostri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e128">Item, ratione videtur, quia exstinguibile et inexstinguibile differunt sicut
            corruptibile et incorruptibile ; sed corruptibile et incorruptibile variant rem per
            essentiam, cum naturaliter insunt, non per gratiam : si ergo ignis infernalis est
            inexstinguibilis, et ignis apud nos est exstinguibilis, ergo non sunt eiusdem naturae et
            speciei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e131">Item, lux non accidit igni, immo est de ignis substantia et consequitur ignem in qmni
            materia in qua salvatur species ignis ; sed ignis infernalis caret luce, secundum quod
            dicitur Iob 18, 5 : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/iob18_5">Nonne lux impii exstinguetur ?</quote> et
            sicut melius patebit infra, cum dicantur impii proici in tenebras exteriores.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e137">Item, operatio consequitur formam et speciem : ergo quae habent diversam operationem
            sunt diversa secundum formam ; sed ignis iste et infernalis diversam habent operationem,
            quia iste consumit et agendo in suam naturam convertit, ille vero minime : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e141">Item, spirituale et corporale differunt, non tantum secundum speciem, verum etiam
            secundum genus ; sed ignis iste corporalis est, ignis vero infernalis spiritualis, sicut
            dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XII Super Genesim ad litteram : Est
            prorsus inferior substantia, sed eam spiritualem, non corporalem arbitror. Ergo videtur
            quod non tantum specie, verum etiam genere ab isto igne differat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e147">Contra : <ref xml:id="bb-d4e46369-Rd1e149">Gregorius, IV Dialogorum</ref> : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e152">Ignem infernalem corporalem esse
              non ambigo, cum dicatur : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e154" source="http://scta.info/resource/mt25_41">Ite, maledicti, in ignem
                aeternum</quote> ; sed omnis aqua materialis , omni aquae corporali est eadem specie
              et natura</quote> : ergo omnis ignis omni igni.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e159">Item, similiter <ref xml:id="bb-d4e46369-Rd1e161">Basilius dicit, in Hexaemeron</ref>, exponens illud Psalmi [28, 1]
            : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e164" source="http://scta.info/resource/ps28_1">Vox Domini intercidentis flammam ignis</quote>, quod <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e167">ignis
              materialis cedet ad punitionem damnatorum quantum ad id quod habet ardoris</quote>. Si
            ergo species eius non mutabitur, ergo iste ignis aptus est ad puniendum reprobos : ergo
            videtur quod iste et ille sint eiusdem naturae et speciei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e171">Item, omne corpus aut est mixtum aut simplex ; sed, si ignis infernalis est corpus
            mixtum, ergo non est tantae caliditatis, ac per hoc nec tantae actionis. Si simplex, sed
            omne corpus simplex aut est unum de quatuor elementis aut est quinta ssentia : ergo, cum
            ille ignis non sit quinta essentia, cum sit infra terram, et sic maxime repugnans bonae
            dispositioni, ergo est aliquid elementorum quatuor. Sed non terra nec aqua nec aer :
            ergo est ignis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e174">Item, iste ignis est calidissimum corpus, sicut dicitur et verum est. Ergo, cum.
            infernalis ignis sit calidissimus, et quod per superabundantiam dicitur, convenit uni
            soli speciei vel individuo : ergo ignis ille est eiusdem speciei cum isto.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e177">Item, Sapientiae 11, 11 : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e179" source="http://scta.info/resource/sap11_11">Per quae peccat quis, per haec et
              torquetur</quote>. Si ergo per corpus et per ea quae sunt de compositione nostri
            corporis peccamus, ergo per eadem in specie et natura debemus puniri. Ergo vitletur
            quod.ignis, qui est de compositione corporum et qui est afflictivus in inferno, sit idem
            secundum speciem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46369-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e186">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e189" type="question-title">Ignis inferni est corporalis et fortasse eiusdem speciei cum
            igne elementari, licet diversas habeat proprietates, saltem accidentales</head>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e192">Respondeo : Dicendum quod, quamvis ad hanc quaestionem videatur temerarium respondere,
            quia Scriptura eam non determinat nec doctor praecipuus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> explicat, sed magis relinquit insolutam, dicens quod <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e197">nulli
              manifestum est cuiusmodi sit ille ignis, nisi ei cui divinus Spiritus ostendit ; et
              amplius opinari videtur quod ignis ille sit spiritualis, non corporalis</quote>, tamen
            satis possumus pro certo habere per doctores posteriores, utpote per beatum <name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name>, cui multa divinus Spiritus revelavit, quod ignis
            infernalis sit corporalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e204">Sed utrum ille ignis sit elementaris sive eiusdem speciei cum igne qui apud nos est,
            hoc non ita potest pro constanti a quocumque determinari. Attamen, si quis non adducat
            fortiores rationes quam quae adductae sunt, non compellimur ponere ignem infernalem esse
            diversae naturae et speciei ab igne qui apud nos est, si proprie velimus speciem
            appellare formam substantialem et specificativam, secundum quod dicitur quod
              <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e206">omnis aqua omni aquae est eadem in specie</quote>. Et huic opinioni satis
            videtur consonare <ref xml:id="bb-d4e46369-Rd1e209" target="http://scta.info/resource/adcd-l21">Augustinus, XXI De
              civitate Dei</ref>, ubi inquirit quomodo ille ignis vere habeat naturam ignis et tamem
            non consumat corpora in quae agit etc. Si tamen loquamur de proprietatibus
            accidentalibus, quae non variant speciem, sed operationem, ille ignis habet diversas
            proprietates ab isto. Nec mirum, cum istud appareat in aliis creaturis, sicut
            exemplificat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name> in naturis fontium et aquarum. Dicit enim, quod apud Garamantes est
            fons, <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e218">in quo faces accensae exstinguuntur et exstinctae accenduntur</quote>,
            sicut et alii fontes diversarum proprietatum colorum et operationum ; attamen in
            specifica natura aliis aquis assimilantur : sic etiam intelligere possumus in
            proposito.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46369-Dd1e224">
          <head xml:id="bb-d4e46369-Hd1e226">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e229">Ad illud quod obicitur de Damasceno, dicendum quod non negat Damascenus similitudinem
            in forma specifica, sed potius in proprietatibus et operationibus consequentibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e232">Ad illud quod obicitur de proprietate exstinguibilitatis, potest responderi dupliciter
            : primo, quod sicut corpora damnatorum eadem sunt cum nostris secundum speciem, et tamen
            sunt immortalia, ita ignis crucians corpora illa idem est cum igne nostro, quamvis non
            deficiat, quia hoc non habet per naturam, sed per vim superadditam. Aliter potest dici
            quod hoc non variat speciem, quia per operationem artis fieri potest quod ignis non
            exstinguatur ; sicut dicunt aliqui, qui experti sunt, quod si ignis cum sulphure
            includatur in vase, ex quo nulla possit fieri evaporatio in aeternum duraret sine
            nutrimenti appositione, si locus in aeernum permaneret : hoc autem nihil prohibet in
            igne infernali intelligere, cum sub terra constet inclusum esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e235">Ad illud quod obicitur de luciditate, dicendum quod ignis tres sunt species, scilicet
            lux, flamma et carbo, et istae sunt species materiales ; et quamvis in omnibus his
            salvetur natura lucis, tamen minime est in materia terrestri, et maxime terrestris parum
            habet de luce et multum resolubilis est in fumositatem ; et in tali materia, utpote in
            sulphure et pice, ignis potius est tenebrosus quam lucidus, quia magis visum impedit
            quam adiuvet. Et per hunc modum imaginari possumus ignem infernalem et ad hoc adiuvari
            auctoritate Scripturae. Dicitur enim Apocalypsis 14, 10 : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e237" source="http://scta.info/resource/ap14_10">Cruciabuntur igne et sulphure</quote> ; item Isaiae 34, 8 et 9 : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e240" source="http://scta.info/resource/is34_8">Dies ultionis Domini</quote> etc. ; et post : <quote xml:id="bb-d4e46369-Qd1e243" source="http://scta.info/resource/is34_9">Convertentur
              torrentes eius in picem et humus eius in sulphur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e247">Ad illud quod obicitur de operatione, dicendum quod illud non sequitur, quia eadem
            secundum speciem diversas habent operationes ; nec istud verbum veritatem habet nisi
            intelligatur de operatione consequente totam speciem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46369-d1e251">Ad illud quod obicitur de verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name>, dicendum est
            illud esse retractatum sicut et de loco infernali, ubi dicitur quod est locus
            spiritualis, non corporalis ; sic in proposito intelligendum est quod infernalis ignis
            corporalis est et sub terra est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>