<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 1, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p1dubia">
        <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram; et 
primo dubitatur de situ huius partis. Cum enim uni- 
tas in suhstantia faciat identitatem , unitas in qitan-
litate aequalitatem, unitas in qualitate similitudinem", 
pari ratione videtur, quod deberet determinare de 
identitate et similitudine; quia, si de his non determi- 
nat, videtur, quod nec de aequalitate deberet facere 
specialem tractatum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e108">Respondeo : Dicendum , quod ostensa perfecta 
aequalitate, ostenditur, quod omnimoda sit in natura 
identitas et similitudo; et ideo determinata aequali- 
tate, non est opportunum de aliis determinare; sed 
magis de aequalitate determinat propter haereses extir- 
pandas, Arianorum maxime, qui posuerunt inaequa- 
litatem in divinis; et ideo difQcilior' et utilior circa 
hoe versatur disputatio.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e114">DUB. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e117">Item dubitatur de hoc quod dicit, quod aequalilas 
comistit in aeternitate. Videtur enim male procedere, 
quia ipse dividit coaeternitatem ' contra aequalitatem: 
ergo si ab ea distinguitur, quantum ad aeternitatem 
non attenditur aequalitas.</p> 
          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e120">
Respondeo: Dicendum, quod aequalitas perfecta 
in his tribus consistit, et Magister condividit aequali- 
•tatem contra coaeternitatem quantum ad alia duo 
membra, scilicet magnitudinem et potentiam.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e126">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit: Non alio Deus, 
alio magnus etc. , quia videtur pari ratione, cum 
alio sit Deus, aho Pater, quod aho sit Deus, alio 
magnus. Si dicas, quod quantitas transit in^substan- 
tiam, relatio non; obiicitur, quod illud non solvit. 
Augustinus' enim loquitur de formali praedicatione, 
*t constat, quod formaliter loquendo ita est ista 
falsa: Deus est magnus deitate, vel Deus magnitudine, 
sicut et: Pater magnitudine^</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e132">Respondeo: Dicendum, quod quamvis secundum 
rationem loquendi vel inteUigendi a parte nostra ma- 
gnitudo in divinis dicatur per modum quantitatis, et 
deitas per modum substantiae, tamen a parte rei 
nuUa est omnino differentia. Nihil enim de magnitu- 
dine dicitur , quod non dicatur de substantia. In re- 
latione ' autem paternitatis non est ita. Aliquid enim 
praedicatur de paternitate , quod non potest dici de 
-essenlia, sicut distinguere et distingui.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e138">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e141">Item quaeritur de hoc quod dicit: In genera,- 
tione generationum anni tui^. Videtur enim male 
dicere, quia in aeternitate nuUa cadit variatio: ergo 
cum annus variationem habeat, non debet transferri 
ibi '. Item, in illa aeternitate est omnimoda simpli- 
citas et impartibilitas: ergo non deberet pluraliter 
dici annos.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum, quod iuxta modum no- 
strae infirmitatis et intelligimus- divinam aeternita- 
tem ' et nominamus. Quoniam enim annus dicit com-
pletam temporis revolutionem secundum decursum 
solis in zodiaco et regressum ad idem punctum, et , 
divina aeternitas est perfeeta et durationes ceteras 
circumplectens : ideo ad ipsam transtulit Scriptura 
nomen anni.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e147">Rursus, quia interminata " et a parte ante et Quare i 
a parte post, ideo non annum. dicit, quasi terminimi 
habeat, nec generationem singulariter, sed pluraliter 
annos, et generationes similiter. Ratione ergo perfe- 
ctionis et interminationis transfertur, non ratione va- 
riationis.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e154">DuB. V. </head>

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e157">Item quaeritur de hoc quod dicit , quod in ge- 
neralione Sanctorum sunt anni Dei, aeternita^s. 
Videtur enim falsum, quia duratio Sanctorum est fmita 
a parteante; sed aeternitas Dei est infmita a parte 
ante et post: ergo Sancti non sunt in illa '". Item, 
quo modo essendi m" generatio Sanctorum est in 
illa? Sicut meHstwa, non, quia Dei aeternitas solius 
Dei est mensura; si sicut causa in effectu; sed hoc 
modo est in ceteris creaturis: ergo etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e160">Respondeo: Dicendum, quod '^ illiid verbum non 
est dictum per commensurationem neque per aequa- 
litatem, sed per concomitantiam et conformitatem. 
Quia enim generatio Sanctorum a parte post durat in 
infmitum ^^ durat etiam sine variatione: ideo illam 
summam aeternitatem in aeternum comitatur et ei
expresse conrormatur; et iden expoiiit illnd Psalnii 
beatus <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ^ : lii generatione generationum 
anni tui: sive in generatione intcrminata, quae ge- 
neratio est Sancti, sive Sancti sunt illa generatio, et 
quia in perpetuum durat . et quia ex multis genera- 
lionibus sunt coliecli.
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e169" type="question-title">DuB. VI.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e172">iteni quaeritur de lioc quod dicil, quod Paler est 
in Filio et Filius in Patre; quia, si quidquid est in 
Deo Deus est propter summam simplicitatem , ergo 
quidquid est in Filio e.-t Filius: ergo si Pater esl in 
Filio, Pater est Filius.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e175">Respondeo: Dicendum, qnoil non est siuiile, 
quia. cuni dicitur aliquid esse in Deo, haec praepo- 
iu diciiur sitio /(/ ant ilicil ilistinctionem essentialem, et sic 
iripimiei. ^^^^ quidquid est in Deo, est Deus, quia nos in Deo 
uivimus, movemur et sumus-; ant nuUuni dicit 
distinctionem nisi secundum niodinn intelligendi, et 
hoc ponit omnimodam idcntitatem; et ideo sequitur, 
quod sit Deus quod est in Deo. Sed cum dicitur de 
persona, haec praepositio in dicit distinetionem per- 
sonalem, et una persona de aha non praedicatnr; et 
ideo patet, quod non est simiie'.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e181">DuB. VII.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e184">Item quaeritur de hoc quod dicit Hilarius: Nec 
exemplum rebus divinis comparatio humana prae- 
stabit. Videtur enim falsum, quia imago est expressa 
similitudo. et vestigium est in omni creatura: ergo 
videtur, quod exeviptum sit in omnibus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e187">Respondeo : Diccndum , quod est exemplum 
Eiempiom exprimens perfecte et * consimihter oninino , et tale 
npex. jjyjjjjj^ ggj jjj (.i.gaturis, quia imago et ceterae crea- 
turae plus habent dissimilitudinis quam simiUtudinis; 
el est exemplum ahquo modo manudueens, et sic 
multa sunt, et ex multis colligitur unum , nec tamen 
omnino perfectum.</p> 

        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e193">Dub. VIII</head> 
          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e196">Ilem quaeritur de lioc qnod dicil: Quod in- 
intelligibile est homini possibiie est Deo. Videtur 
falsuni , qnia anima noslra quodam modo est 
omnia ' • , et intellectus noster non tot intelligit , 
quin plura possit intelligere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e199">Respondeo: Dicendum, quod est lonui de intel- intcHecms 
lectu comprehenaente , et sic non est verum, quod iens. 
omnia intelligere possit, quia nec Deus nec ahquid 
Dei, est comprehensibile nobis, quia omnino inflnitus; 
et est loqui de intellectu a,ppreliendente , et hoc du- hiteiiecin 
pliciter : aut in ratione possibilis'' et suscipientis, et siCdeSrliwinr 
I utique onme quod potest fieri, potest intelhgere, quia ''°''''""" 
possibile est ad intelligendum ; aut in ratione agentis, 
et quia non liabet lumen tantae potenliae, quod possit 
super omnia, scilicet praesenlia et futura. quia mulla 
sunt contra' eius indicium, sic non est omninm. '</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e203">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e205">DuB. IX. </head>

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e208">Item quaeritur de hoc quod dicit Hilarius: Nani 
si partem eiusdem, qui genuil, accepit, neuter per- 
fectus esl. Videtur enim non sequi hoc, quia homo 
perlectus genei'at fllium perfeetum , et tamen non dat 
ei nisi partem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e211">Respondeo: Dicendum, quod est perfectio sim- 
pliciter , et perfectio ' in genere. Perfectio in genere ^^J''^^^'* 
bene compatitur secum dationem et receptioncTn par- 
tis, quia in dante suppletur per restaurationera , in 
accipiente per augmentum et additionem; sed perfe- 
ctio simpliciter non compatitur secum restaurationem 
nec additionem. Et quoniam in Deo perfectio est 
simpliciter, ideo si daret partem, in dante remaneret 
defectus, similiter et in accipiente; ideo non est si- 
mile de homine *.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e215">
          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e217">DuB. X. </head>

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e220">Item quaeritur de hoc quod dicit: Non per du- 
plicein convenientium generum coniunctionem etc. ; 
aut enim tangit modos essemli, aut generandi. 
Non essendi, quia multo plures sunt quam isti; 
non generandi ; et ita ' utroque modo est insufficiens.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e223">Respondeo: Aliqui dicunt, quod Hilarius 
soiuiio quo- iios - modos generalionis , qui sunt in creaturis , ut 
excliidat eos a Fdio. bed non assignat msi duos mo- 
dos, quia non loquitur nisi de generatione vivi; vi- 
vens autem generabile dividitur in vegetabile et sen- 
sibile; et secundum illud duplex genus duplex est 
modus generandi, quem tangit Hilarius. Nam animalia 
generantur per ' coniunclionem maris et feminae, et 
plantae per insertum. Primum tangit cum dicitur: 
<quote xml:id="bb-l1d19p1dubia-Qd1e225"> Non per duplicem convenientium generum </quote> , quia 
masculus et femina sunt duplicis generis quantum ad 
sexum, et tamen convenientes sunt quantum ad for- 
mam et naturam *. Secundum modum tangit cum 
dicit: <quote xml:id="bb-l1d19p1dubia-Qd1e228"> Nec per insitivam capacioris substantiae na- 
turara </quote> , sicut surculus inseritur arbori , <quote xml:id="bb-l1d19p1dubia-Qd1e231"> sed per 
naturae unitam simiiitudinem</quote>, id est similitudinem 
omnino in natura indiflerentem".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e235">Aliter potest dici, quod Hilarius non loquitur de 
AUa soiuiio. modo ° generandi, sed loquitur, quomodo Pater sit 
in Filio; et excludit modum essendi in, quo creatura 
dicitur esse in creatura secundum modum usitatum; 
ad quem modum concurrit duplex conditio cratura- 
rum: prima est creaturarum' quoad naturam diver- 
sitas ; secunda est continentis capacitas. Et lias exclu- 
dit ab illo modo existendi, qui est in divinis, per 
illa duo, quae dicit: <quote xml:id="bb-l1d19p1dubia-Qd1e237">Quod Filius est in Patre non 
per coniunctionem duorum generum, neque per 
insitivara capacioris substantiae naturam </quote> . Hoc pa- 
tet per iitteram Hilarii ' , quam immediate subiun-
git in originali, et Magister omittit: <quote xml:id="bb-l1d19p1dubia-Qd1e240"> Quia, inquit 
Hilarius, per corporalem necessitatem exteriora fieri 
his, quibus continentur, interiora non possunt </quote> , et" 
vult, quod illud est impossibile in creaturis corpo- 
ralibus , quod mutuo sint in se ipsis , sicut Pater est 
in Filio; quia propter corporalem necessitatem et im- 
perfectionem interiora non possunt fteri exteriora his 
quibus continentur, ut si aqua est intus '" in vase, 
dum est intus, non potest fieri extra, et ita non 
continetur vas, ut vas sit in aqua. 
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d19p1dubia-Dd1e246">

          <head xml:id="bb-l1d19p1dubia-Hd1e248">DuB. XI. </head>

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e251">Item quaeritui' de hoc quod dicit: Dum naiu- 
ram Dei non degenerat nativitas, quia non tantum 
in Deo, sed in creaturis pjuribus non degenerat.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1dubia-d1e254">Respondeo : Dicendum , quod degenerare est 
extra genus generantis exire. Exire autem extra ge- Degeneratio 
nus generantis hoc est: aut quantum ad corimiunem " ir. "*" "" 
formani etnaturam; et sic est degeneratio in aequivo- 
cis, sicut equus ex asina generat burdonem, et asinus' 
ex equa mulum, unde mulus degenerat. Alio modo 
degenerare est proprietates generantis relinquere, 
retenta natura, sicut fllius, qui generatur ex patre 
nobili et pulcro, est rusticanus ''' et turpis. Tertio 
modo est degenerare naturam generantis relinquere, 
non per dissimilitudinera , sed per diversitatem ; et 
hoc modo omnis nativitas creata degenerat, quia in 
omni creatura generans est aliud a generato'% et 
sola divina generatio est , quae non degenerat , quia 
nihil nascitur novum, nihil additur alienum, et ideo 
generans a generato in substantia non separatur ; et 
ideo illa generatio sola est nobilissima ".</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>