<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d3p1a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 3, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum materia, ex qua compositi sunt Angeli, sit eadem cum materia corporalium.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e105">Secunclo dato, qtioil habeant ' coinpositioueni 
ex materia et forma, large sunito noniine materiae 
ad 07nne poteiitiale , quocl eum alio venit ad consti- 
tutionem tanquam fundamentuin rei ; quaeritur de 
illa materia, utrum sit eadein cuiu materia corpo- 
ralium. Non loquor de identitate secundura essen- 
tiam nitmerafem, sicut Socrates senex esfidemsibi 
puero secundum substantiaiu'; sed loquor secundum 
identitatem naturae communis , ut sicut omnes 
anuli de auro dicuntur habere eandem materiam 
per naturain sive essentiam , cuni tamen numeraii- 
ter varietur, et alia pars secunduin substantiain 
sit in uno, alia in alio. Et quod sit idem per es- 
sentiam , videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e108">1. Auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name> de Mirabilibns sacrae 
Fimd.imeni,^. Scripturae primo capitulo"': <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e113">Omnipotens Deus e.v 
informi materia, quaiu ipse prius de nihilo rondidit, 
cunctarum rerum, hoe est sensibilium et insensibi- 
lium, intellectualiuni et intellectu carentiuin, spe- 
cies multiforines divisit</quote>. Quid hoc expressius?</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e117">2. Item, ratione videtur: <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e119"> In quolibet genere 
est reperire unum primuin , quo mensurantur 
omnia quae sunt iii illo genere</quote>, ut vult Philoso- 
phus in decimo primae <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>ae; sed substan- 
tia est unum genus, non tantuiu secundum logicum, 
qui considerat rerum inlentiones, sed secundum 
metaphysicum , qui considerat essentias rernm: ergo 
in genere subst^iiitiae est unnm aliquod. c(uo nien- 
surantur omiiia in illo genere. Sed illud nnn potest 
esse [irincipium extrinsecum, cum secundum hiiius 
maiorem et minorem participationeiu intrinsecam ' 
res illius generis magis et minus sint: ergo cuni 
principium intrinsecum non sit nisi forma, vel 
materia, erit vel materia, yel forma. Si materia, 
habeo propositum ; si forma ; sed unitas formae 
necessario praesupponit unitatem materiae: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e127">3" Item, quandocumque aliqua passio communis 
inest aliquibus subiectis, necesse est, quod insit eis 
secundum aliquod commune; sed numerus est in 
spirilualibus et corporalibus uiiiforniiter, quia eodeiu 
numero'% quo numeras decein homines, et decem 
Angelos — numerus eniiu Angelorum supplebitur 
ex hominibus — ergo necesse est. aliquam natu- 
ram communem in eis reperire, secundum quam 
haec passio insit. Sed hoc non potest esse forma: 
restat ergo, quod materia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e130">4. Item, abstrahatnr materia corporalium ab 
omni forma, iterum materia spiritualium"; mtdistin- 
guitur , aut non. Si non: ergo sunt idem per essen- 
tiam;si sic: cum oinnis distinctio sit aforma, ergo 
haberit formam. Si tu dicas , quod distinctio perfecta 
est a forma, .sed sicut materia habet esse incom- 
pletum, ita et distinctionem incompletani; cmitra: 
illud in quo luaxime differiint spiritualia et corpo-
ralia, est simplicitas et compositio : sed materia abs- 
tracla ab omni forma est ita simplex, ut punctus: 
ergo nullam partibilitatem liabet: ergo si in hoc 
non differunt, non videtur, quod in alio. Si dicas, 
quod per capacitateni ; contra: materia non est 
sua capacitas per essentiam ': ergo contingit eam 
abstralii a capacitate. Aljslrahatur ergo materia spi- 
ritualjum el corporalium a capacitate; quaero, per 
quid differant; nullam omnino est dare, nuUam 
assignare differentiam: ergo essentia est eadem per 
nnluram.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e133">5. Item, forma generis est abstrahibilis a for- 
mis specierura sive a differentiis ; sed suhstantia 
dicit formam geueris , corporeum et ineorporeum 
sunt dilferentiae: ergo ab his potest abstrahi. Sed 
forma generis naturaliter est prior quam forma 
differentiarum , sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ^, qiiod prius 
est animal quam homo. Consideretur igitur maleria 
spiritualium et corporalumi sub forma generis: nec 
differunt quantum ad formam, quae consequitur 
ipsam essentiam materiae ': ergo multo fortius non 
differnnt quoad ipsam maleriam , ut videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e139">6. Ilem, cum dicitur: materia rerum corpora- 
lium est materia. spiritualium materia est materia; 
aut est convenientia in solo nomine, aut in habi- 
tudine , aul in essentia''. Si in soJo nomine: ergo 
cum sit aequivocatio in primo principio, ergo nuUa 
esl univocatio. Si in comparatione ; abstrahatur ab 
illa comparatione , tunc aut erit dictum per con- 
venientiam in essentia, auL aequivoeatio pura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e142">Contoa: i. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> duodecimo Confessio- 
\d opposi- num°: <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e147">Duo fecisti Domine, uiumi prope te, aliud 
prope nihil</quote>. Et iterum in duodecimo: <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e150"> Duo sunt 
carentia temporibus: unum. quod sine ullo defectu 
contemplationis el sine uUo intervallo mutationis 
tua aeternitate perfruatur; alterum, qaod ita informe 
erat, ut ex alia forma in quam formam mutaretur, 
non haberet</quote>. Si eigo, quae recte dividuntur, unum 
non inlivat in constitutionem alterius, si angeliea na- 



tura dividitur contra corporalem naturam sive cor- 
poralium: ergo ° etc. Si tu dicas , quod loquitur 
de ea secundum esse; hoc nihil est, quia loquitur 
de ea, sicut patet in antecedentibus et consequentibus, 
secundum quod omni forma erat privata, sive ut 
intelligitur sub omnimoda informitate, et sic consi- 
deratur ut immutabilis: ergo etc. Beda" etiam et 
alii Sancti sic dividunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e154">"2. Item , quaecumque communicant in materia, 
sunt ad invicem transmutabilia, sicut dicit <name ref="#Boethius">Boethius</name> 
de Duabus Naturis et una persona Christi^; sed 
spiritualia et corporaha non sunt huiusmodi: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e161">3. Item, ratione videtur: sicut potentia o^efidz 
essentialiter consequilur formam, ita potentia susci- 
piendi essentialiter , immo essentialius consequitur 
materiam'; sed necessario sequitur, quodsi sunt 
diversao potentiae primae et essentiales aliquarum 
formaruni , ita quod ad aliquem elTectum vel actum 
ordinatur una for.ma, ad quem noii alia, quod dif- 
ferunt per essentiam. Cum ergo materia subiecta cor- 
poralibus formis nullo modo possit capere formas 
spiriluales per individuam perfectionera, nec e con- 
verso, quia nunquam de Aiigelo potest fleri corpus, 
nec e converso: ergo differunt per essentiam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e164">4. Item, partibilitas inest rebus corporalibus: 
aut ergo a parte formae, aut a parte materiae 
radicaliler. Non a parte form.ae, quia <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e166"> oranis forma 
est in simplici essentia consistens'" </quote>: ergo principaliter 
a parte materiae et originaliter. Aut igitur conse- 
quitur ipsam materiam secundum se, aut non; si 
non, ut si materia sit simplex, quantum est de se, 
ut punclus: ergo sicut punctus non potest esse mate- 
ria vel pars superQciei, ita nec materia pars corporis. 
Quodsi hoc absurdum est" — quia dimensiones se- 
cundum rationem inflnitam consequuntur materiam 
secundum se: cum ergo sit in corporalibus et spi- 
ritualibus, palet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e170">5. Item, ostenditur hoc a parte flnis, quia Angeh 
facti sunt ad videndam claritatem sumraae hicis: 
sed materia corporaliura de se tenebra est', et 
quod magis permiscetur et magis unitur ei , tanto 
minus cognoscit et magis est tenebrosum. Si ergo 
forma Angeli unitur suae materiae niaxima indivl- 
sione, substantia eius esset ineptissima ad contem- 
plandam lucem. Si ergo propter hoc sohnn factus 
est, nunquam habet materiam conformem per unita- 
tem naturae materiae corporali. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e173">6. Item , videtur, quod non sit ponere materiam 
tanquam* mensuram generis substantiae rerum, quia 
quae magis participant de ratione mateiiae, minus 
sunt entia, et ipsa est quid ignobihssimum in ge- 
nere entium, quia <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e175"> prope nihil"</quote>. Si ergo illud 
unum, quod est mensura generis, debet esse per- 
fectissimum in genere illo, ut albedo in genere co- 
loris: patet etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Dd1e179">
               <head xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Hd1e181">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Hd1e184" type="question-title">Duplici via monstratur, solutionem tum negantem 
tum affirmantem verum dicere; eos autem 
melius iudicare asseritur, qui metaphysice 
materiam secundum suam essentiam intelligunt et eandem esse ponunt.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e187">Respondeo : Dicendum , quod circa hanc quaestionem 
  sapientes videntur contrariari sapientibus. 
  Nara magni et profnndi clerici et in theologia et 

in philosophia, qui magis fuerunt veritatis inquisi- 

tores, diversihcati sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e190">Quidam enim posuerunt, quod materia in spi- 
rituaUbus et corporahbus differt nec habet uni- 
tatem nisi analogiae. — Alii posuerunt, quod est 
una per essenliam. — Si quis autem veiit dili- 
genter considerare, quae istarum positionum sit 
probabilior et verior, et attendere ad rationes mo- 
coQciasioi, ventes, videbit. quod utraque opinio secundum 
gcneraiis. ^ivg;.gj^g yias verum dicat, ita quod neutri sunt 
decepti.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e193">Ratio autem huius diversae positionis fuit di- 

Prima via. vcrsus modus cognoscendi materiam. Materia enim 

duphciler est scibilis, scilicet per privationem et 

Materia dii- pe'" analogiam. Cognitio per privalionem est prius 

fciwNs'. ^^' removendo formam , deinde disponens ad formam, 

et considerando ipsam essentiam nudam in se quasi 
tenebram inte.lligibilem ^ — Cognitio autem per ana- 
logiam est per consimilem habitudinem; habitndo 
autem materiae est per poten.tiam, et ita haec co- 
gnitio est per comparationem materiae ad formam 
mediante potentia^ Potentia autem materiae dupli-Dupi. 
citer potest comparari ad formam: aut in quan- 
tum praebet ei fulcimentum in ratione enlis , et sic 
considerat metaphysicus; aut sub ratione mobilis , 
et sic considerat naturalis philosophus.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e197">Considerantes igitur materiam secundnm pn-.considerar 
vationem omnis formae, tam substantialis ■ quam dumpdv;! 
accidentalis, dixerunt, qnod eadem est in spiritua- "°°°'"' 'l 
libus et corporalibus per essentiam ; si enim ab QnidhicoB(i 
omnibus formis et ab omnibus accidentibus sepa- °'°*^°'- 
retur utraque raateria, nnlla omnino diversitas ap- 
parebit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e200">Considerantes autem materiam secundum ana- consideran 
logiam, scilicet sub ratione potentiae, in quanlum dumSl 
praebet fulcimentura forraae in ratione entis, dixe- modo.''""'' 
runt, esse eandeni secunduni analogiam, quia est 
ibi consimilis habitudo. Sicut enim materia corpo- 
ralium sustinet et dat suis formis existere et sub- 
sistere , ita etiam raateria spiritualiuin. Est etiam 
ibi ratio participationis secunduin plus et ininus. 
Nam in spiritualibus substat° formae substantiali 
tantum , in corporibus superiorihus forraae substan- 
tiali et quantitali, in inferioribus formae substantiali 
et quantitati et contrarietati. Et quoniam quod pure 
est in genere substantiae plus participat de ratione 
per se stantis et independentis, quod autera plus 
accedit ad naluram accidentium niagis elongatur; 
hincest, quod substantiae spirituales per prius et 
verius sunt substantiae, deinde corpora superiora, 
postremo corpora inferiora. Et hi non dixerunt, 
quod esset eadem proprie, quia nec raateria cor- 
poralium est nata sustinere forraas spirituales, nec 
e converso. — Considerantes autem secundum ana- secundo 
logiam sub ratione potenhae , in quantura praebet '°'"*°' 
fulciraentum forinae in ratione mohilis , dixerunt 
etiam, esse eandem jjer a/ia%. Quoniara, sicut 
in corporalibus est aliquid, quod sustinet variatio- 
nes quoad proprietates corporales , ita in spiritua- 
libus quoad spirituales; et est ibi ratio prioris et 
posterioris in participando. Nam materia potest esse 
fulciraentum variationis secundum situm et formam. 
ut in corporibus corruptibiliijus; aut ad situm tan- 
tum, ut in superioribus; aut ad receptioriem in- 
fluentiae et habituum , et perditionem ^, ut in sub- 
stantiis spiritualibus. Et secnndum hanc considerationem 
pvoprie est niateria in corporibus corrupti- 
bilibus, minusproprie in corporibus incorruptibilibus, 
minime in spiritibus — et inde etiam est, quod 
dicuntur aliquando immateriaks , quia minimum 
habent de hac possibilitate — et secundum hoc 
Hi conciu- materia est inflmum. Et hi non nosuerunt materiam 
dunt idem. ^ 
wiam, quoniam materia in Angelis non habet pos- 
sibilitalem ad transmutationem formarum substan- 
tialium nec est possibilis ad recipiendum tbrmas 
corporales. Et inde est, quod dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, 
quod spiritualium et corporalium non est materia 
una -, considerans potentiam materiae in relatione 
ad formam ut mobilem.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e206">
    Ex his patet ratio diversitatis et via harum 
Epiiogoi. positionum , et quod verum dicunt secundum diver- 
sas vias et secundum diversos modos intelligendi. 
Et sic currunt diversae rationes, et auctoritates in- 
veniuntur ad partes oppositas. Et patet responsio 
obiectorum. Nec est contradictio , si quis recte intel- 
hgat ulramque.
  </p>
               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e209">
    Vel aliter potest dici, quod cum loquimur de
    secunda via. unitate materiae, loquimur de ipsa, prout ad eam 
stat resolutio principiatoruni; ideo t?'ipliciter possumus 
loqui. secundum quod tres sunt. qui docent, 
resolutionem facere ad prmcipmm materiale. Nam 
ad materiam resolvit naturalis, qui considerat ge- 
nerationem et corruptionem : ad eam resolvit phy- 
sicus universalis , qui considerat omne corpus mo- 
bile sive ad situm, sive ad formam; ad eam re- 
solvit metaphysicus , qui considerat omne ens: et 
unusquisque resolvit secundum ampliludinem suae 
considerationis.
  </p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e212">Nam physicus^ inferior, qui negotiatur circa 
Eipiicainr generationem et corruptionem, considerat materiam, 
conclusione. ut est prmcqimm generationis et corriqHionis ; et 
sic est solum in his inferioribus. Et quoniam omnia 
talia sunt ad invicem transmutabiiia , ideo solum 
dicit eandem materiam generabilium et corruptibi- 
lium. — Physicus superior considerat ipsam ma-
teriam mutabilem sive ad situm, sive ad formam, 
et videt eandem * passioneni in inferioribus et su- 
perioribus, per quam mutabilia sunt ad situm, ut 
parlibilitatem mobilis, cuius prmcipium est materia; 
el ideo resolvit ad materiam omnis rei corporalis, 
et secundmn hunc physicum est eadem materia in 
omnibus corporalibus. — Metaphysicus considerat 
naturam omnis creaturae, et maxime substantiae 
per se entis, in qua est considerare et actum es- 
sendi, et hunc dat forma; et stabilitatem per se 
existendi, et hanc dat et praestat iliud cui inni- 
titur forma; hoc est materia. Et quoniam per se 
esse in spiritualibus et corporalibus dicit communi- 
tatem, non aequivocationem, et communitatem gene- 
ris et rei , non analogiae solum\- ideo oportet 
recurrere ad principii unitatem ; ideo secundum 
metaphysicum in omnibus per se entibus est ponere 
unitatem materiae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e215">Omnium istorum philosophorum consideratio ludicinm de 
vera est, sed differenter iudicant. Physicus enim non ""'' ■ 
dicit , eandem esse materiam nisi in corporalibus °, 
quia nunquam venit ad considerandum materiam 
secundum essentiam, sed solum secundum e,s5e ; et 
abscpie dubio aliquod esse habet in corporahbus, 
quod non in spiritualibus, et aliquod in corrupti- 
bilibus, quod non in incorruptibilibus. — Metaphy- 
sicus vero non tantum secundum esse, sed secun- 
dum essentiam ' considerat ; et quia, abstracto ornni 
esse, non est reperire nec etiam flngere diversita- 
tem in materia; ideo dicit, esse unam per essen- 
tiam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e219">Et ideo, cum hanc quaestionem tractat theologus, 
aut pertraclat eam sicut naturalis , aut sicut 
metaphysicus , quia ipse potest accipere modos 
omniuffi scienliarum, cum ei famulentur. Si ut na- 
turalis, sic dicet , non esse eandem ; si ut metaphy- 
sicus, dicet eandem esse per e*?e?Umm , differentem 
secundum esse. Et quoniam nobiliori modo iudicat 
metaphysicus quam scientiae inferiores , ideo hi qui condosio 2, 
posuerunt materiam eandem in spiritualibus et cor- *p™=''"- 
porahbus, altius elevati, melius iudicaverunt, quam- 
vis secundum diversas considerationes utrique po- 
tuerint dicere verum, ut prius ostensum est.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e222">Concedendae igitur sunt rationes probantes ma- 
teriam eandem per cssentiam in spiritualibus el 
corporaliljus, sicut manifeste innuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
libro de Mirabilibiis sacrae Scripturae, qui fuit al- 
tissimus metapliysicus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e228">1. Quod ergo obiicitur, quod distinguitur ma- 
soiiitio op- teria contra angelicam naturam ; dicendum , quod 

' loquitur de materia secundum esse, non secundum 
. essentiam. — Vel aliter, distinguitur ratione actua- 
litatis^, quae est in Angelo, ratione cuius summe 
inter creaturas appropinquat Deo, et ratione possi- 
bilitatis , quae est in materia de se, ratione cuius 
est prope nihil. </p>

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e231">2. Quod obiicitur: quorum materia est una etc; 
dicendum, quod loquitur de materia secundum esse, 
hoc est de materia transmulabili , ratione cuius di- 
cuntur res ad invicem transmutabiles ; et ideo sermo 
ille secundum physicum et in genere physici est in- 
telligendns , et ahi sermones consimiles , qui dicunt, 
materiain esse diversam. Omnes enim loquuntur de 
materia secundum csse.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e234">3. Quod obiicitur de potentia suscipiendi, di- 
cendum, quod potentia materiae secundmn se con- 
sideratae non est magis ad hanc formam quam ad 
aham, immo indifferenter se habet ad omnem '. Nam 
materia in se considerata nec est spiritualis, nec 
corporalis; et ideo capacitas consequens essentiam 
materiae indifferenter se habet ad formam sive spi- 
ritualem, sive corporalem ; sed quia materia nun- 
quam exspoliatur ab omni esse, et quae semel est 
sub esse corporali nunquam exuitur, et similiter 
illa quae est sub esse spirituali: hinc est, quod 
materia consequens esse in spiritualibus et corpora- 
libus est'alia et alia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e237">4. Quod obiicitur de partibilitate , dicendum, 
quod hoc non est ratione ipsius materiae, quia ma- 
teria, abstracta omni forma, simplex est; non lamen 
habet actualem simplicitatem , ut punctus, sed est 



simplex , quia caret actuali extensione , habet tamen 
possibilitatem ad illam; et cum natura formae cor- 
porahs illi materiae datur, tunc reducitur ad actum. 
Unde cum dicitur, quod extensio est a materia, non 
est intelligendum , quod ' a materia secundum suam 
essentiam, sed secundum esse, prout suscipit for- 
mam corporalem, quae non est nata esse in mate- 
ria nisi cum extensione, quamvis ipsa in se sit 
<quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e239"> simplici essentia consistens *</quote>.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e244">5. Quod obiicitur, quod materia est tenebra; 
dicendum, quod tenebra dicitur ratione privationis 
formae, quae ^ forma lumen est; et ideo materia 
cum privatione repugnaret contemplationi. Et quia 
in Angelis facta est sub actu perfecto, sublata priva- 
tione; hinc est, quod remota est ab ea ratio tene- 
brositntis; et sic patet illud. Non enim est tenebra 
per essentiam, nisi quis forte dicat tenebram com- 
parative: sicut creatura oranis tenebra est respectu 
summae lucis, sic et materia lenebra potest dici et 
respectu Dei et respectu formae , qua perficitur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a1q2-d1e247">6. Quod obiicitur , quod materia non est illud 
quo omnia mensurantur * ; dicendum, quod licet ali- 
qui voluerint dicere, quod materia, ratione qua 
est fundamentum, dat esse fixuni, et in ea ratione 
est 7'atio memurandi, quia plus sapit et participat 
de natura generis substantiae , quod magis in se ipso 
fulcitum est; lamen illud non est conveniens dicere, 
quod ipsa materia sit illud unum, cum hoc debeat 
esse completissimum , sicut dicitur in decimo pri- 
mae <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>ae ' , <quote xml:id="bb-l2d3p1a1q2-Qd1e252"> quod aJbedo est mensura 
omnium colorum</quote>. Et ideo dicendum, quod non 
ponimus materiam unam, quia tpsa sit mensura , 
sed quia, si non est materia una, impossibile est 
ponere aliquod unum mensurans, cum illud prae- 
supponat illam °. Quid autem sit illud unum, quod 
est mensura omnium , quae sunt in genere substan- 
tiae, hoc est alterius inquisitionis.</p> 
            </div>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>