<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 6</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 6</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d8p2a1q6">
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Hd1e99">II, Distinctio 8, Pars 2, A. 1, Q. 6</head>
            <head xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Hd1e102" type="question-title">Utrum daemones scrutari possint secreta conscientiae nostrae.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e105">Sexto et ultimo quaeritur, utrum daemones 
possint scrutaii secrela nostrae conscientiae. Et quod 
sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e108">1. Daemonum olficium est accusare, secundum 
quod legitur Apocalypsis duodecimo " : Proiectus est 
accusator fratrum etc. : ergo si in iudicio argue-
mur de secretissimis cogitationibus , videtur, quod 
hae non lateant accusatorem nostrum.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e111">2. Item. peccatum est character hestiae, se- 
cundum quod insinuatur Apocalypsis decimo quarto '. 
Sed unusquisque cognoscit proprium signaculum, ubi- 
cumque ponatur: ergo diabolus cognoscit peccatum, 
ubicumqne sit. Sed nihil est in nobis secretius , 
quam sint peccata cogitationum et affectionum no- 
strarum: ergo si haec diabolus potest videre, se- 
creta conscientiarum nostrarum rimari potest.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e115">3. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> duodecimo super Genesim 
ad litteram - : <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e120"> Mali angeh cogitationem noverunt , 
quia multa praedicunt, quae non praedicerent , si 
cogitationes non novissent</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e124">4. Item, hoc videtur per rationem. Notior est 
operatio quam potentia, et potentia quam substan- 
tia ^ quia per cognitionem operationis et potentiae 
pervenitur in cognitionem substantiae; sed substan- 
tia animae non potest latere diabolum: ergo nec 
eius operatio nec virtus : ergo si cogitatio et aflectio 
sunt actiones animae , ergo nou possunl latere dae- 
monem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e127">5. Item, substantiae spiriluales, sicut dicit Dio- 
nysius *, per sui naturam sunt specula ; sed sic est 
in speculo materiah, quod quando unum obiicitur 
alteri, non solum repraesentat ipsum, sed etiam 
omne quod relucet in ipso: ergo si maioris com- 
municationis sunt specula spiritualia, videtur, quod 
quando daemon intuetur et aspicit animam, non 
solum ipsam videat, sed omne quod est in ipsa.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e130">6. Item, nihil potest oculus meus videre in 
me, quod non possit videre oculus alienus: si ergo 
sic est in oculo corporali respectu rei visibilis cor- 
poralis, pari ratione sirailiter erit in oculo spirituali 
respectu cognoscibilis spiritualis. Ergo si oculum 
meum spiritualem non latet secretura conscientiae 
meae, pari ratione nec oculos daemonum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e133">Ad oppositum: 1. Tertii Regum octavo": <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e135">Tu 
solus nosti corcla filiorum hominum</quote>: non ergo 
daemon vel alius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e139">2. Item, Ieremiae decimo septimo ^- <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e141" ana="#ier17_10">Ego Domi- 
nus, scrutans corcla et renes</quote> : ergo si Dominus hoc 
sibi attribuit tanquam proprium, videtur, quod non 
communicet diabolo.</p>
  

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e146">3. Item , primae ad Corinthios secundo ' : <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e148" ana="#Icor2_11">Nemo 
scit quae sunt hominis, nisi spiritus hominis, qui 
est in illo</quote> ; sed daemon nec est spiritus noster nec est 
in nobis : ergo non novit secreta conscientiae nostrae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e152">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Ecclesiasticis 
Dogmatibus*: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e157">Internas cogitationes nostras diabo- 
lum non videre, certum est</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e161">5. Item, ralione videtur: quia si internas co- 
gitationes cognosceret, cognosceret et virtutes , ergo 
beati lob patientiam cognovisset; quod si cogno- 
visset, non tentasset, cum nolit superari; sed ten- 
tavit: ergo nec virtutem nec cogitationes eius co- 
gnovit K</p> 
            <div xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Dd1e164">
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Hd1e166">CONCLUSIO.</head> 
               <head xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Hd1e169" type="question-title">Nulla creatura potest nosse conscientiae humanae 
secreta nisi per signa, vel per coniecturam.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e172">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est 
notandum, quod sicut Deus voluntati rationalis crea- 
turae dedit clominium sive arbitrium, cui nulla 
praesidet nisi divina potentia; sic eius cognitivae 
dedit conscientiae secretum, cuius secreta et pro- 
funda non penetrat nisi divina sapientia. Et ideo conciasio i. 
dico, quod nuUa creatura, nec humana nec angelica, 
potest conscientiae humanae nosse secreta, nisi per 
signa vel per coniecturas, vel nisi noverit Dei re- 
velatione, aut hominis denuntiatione sive detectione '". 
Et quoniam pauca simt ita secreta, quin prodeant 
in opera exteriora, vel appareant per signa exte- 
riora faciei, vel per signa cordis, quod diversimode 
movetur secundum diversitatem afTectionum ; hinc conciasio 2. 
est, quod multae cogitationes et affectiones nostrae 
deprehendi possunt a malignis spiritibus , nisi ar- 
ceantur Dei virtute. Haec autem cognitio potius est 
coniecturae quam certae scientiae ". — Et ideo con- 
cedendae sunt rationes ostendentes, quod angelus 
malus secreta conscientiae nostrae perscrutari non 
potest.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e175">1. Ad illud ergo quod obiicitur primo in con- foiaiio op- 
trarium de accusatoris ofiicio, dicendum , quod non 
solum ipse daemon erit accusator , immo etiam cor Notandnm. 
nostrum; unde etsi de exterioribus et visibilibus 
accusari possumus a diabolo, de occultis et secretis 
non. Neutra tamen impunita relinquentur, quia non 
deerit accusator et testis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e178">2. Ad illud quod obiicitur, quod peccatum est 
character diaboli; dicendum, quod peccatum tunc 
dicitur esse character , quando scribitur in fronte; 
hoc autem est, cum peccat sine rubore et publice, 
ut iam possit ei dici: <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e180" ana="#ier3_3">Frons mulieris meretricis 
facta est tibi, noluisti erubescere</quote>; et tunc ajjsque
dubio peecalimi iiostrum rliabolo est cognituni, quia 
iam non est secretum , sed raanifestum.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e185">3. Ad illud quod obiicitur de .\ugustino , quod 
cogitationes noverunt; dicendum, quod loquitur de 
cognitione coniecturae, non certae scientiae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e188">4. Ad illud quod obiicitur, quod notior est 
operatio quam substantia; dicendum, quod verum 
est de operatione extrinseca; de intrinseca autem 
non habet semper veritatem. Multae enim res sunt 
nobis notae , quarum virtutes et operationes nos latent. 
— Vel dicendum, quod hoc locum habet in 
operatione naturali, non in operatione voluntaria. 
Operatio enim naturalis, secundum quod naturalis 
est, ita se naturaliter nata est repraesentare nec se 
occultare potest , sicul nec substantia ; immo per 
ipsam manifestatur substantia, dura plus habet de 
ratione actualitatis, ac per hoc manifestationis et 
lucis. In operatione autem voluntaria secus est. Nam 
cum substantia se naturaliter repraesentet , sicut 
naturaliter est, et se occultare non possit; operatio 
vohmtaria , sicut voluntarie exit in esse, ita et vo- 
luntarie manifestatur; et ita occultari potest, immo 
non manifestatur, nisi homo velit. Talia autem sunt 
quae latent in secreto nostrae conscientiae. Ideo 
quamvis diabolus possit videre animam propria vir- 
tute , non tamen potest iUam ' conspicere.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e191">5. Ad illud quod obiicitur, quod speculum re- 
praesentat aliud speculum et quae sunt in eo con- 
tenta ; dicendura , quod duplex est speculum, quod- 
dam naturale, et quoddam voluntarium. Speculum 
naturale, sicut naturaliter suscipit, ita et natura- 
liter reddit, et ita nihil occultat; ideo speeulum 
sibi oppositum non solum ipsum, sed etiam omne 
quod lucet in eo, repraesentat. Speculum aulem 
vohmtarium non est in actu manifestationis eorum 
quae in se continet, nisi cum hoc facit voluntas-; 
et tale est speculum spirituale. Ideo non est sinule.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e194">6. Ad illud quod obiicitur de oculo corporali , 
per hanc ipsam rationem iam patet responsio. Ocu- 
his enim unus corporalis videt quidquid videt alius, 
si obiectum sit utrique revelatum; si autem uni 
aperitur et aUeri tegitur, unus potest videre quod 
non videt alius. Quia ergo nullus se sibi nec vult 



nec potest velare, quia sibi semper praesens est; 
ideo oculum proprium, si quid in se est, non po- 
test latere; alienum vero oculum potest subterfu- 
gere et se iUi velare^ quoniam non est ipsi prae- 
sens nec super eum potens: et ideo omnem oculum 
spiritualem potest conscientia nostra latere, excepto 
se et illo qui est supra se. Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
super Genesim ad litteram *, quod <quote xml:id="bb-l2d8p2a1q6-Qd1e199"> sicut substan- 
tiae corporales habent aliqua velamenta, quibus se 
alienis conspectibus occultant , sic in substantiis spi- 
rituaUbus suo modo esse intelligendum est </quote>; haec 
est verborum suorum sententia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e203">Et si tu quaeras, quomodo possit hoc esse vel 
intelligi, cum substantia spiritualis sit simplex et 
uniformis per totum, et ita videtur, quod qui videt 
modicum, nihil latet, et cum uniformis sit, non 
potest esse ibi aliquid occultans et aliquid occulta- 
tum; dicendum, quod obstaculura illud non habet 
intelligi per interpositionem alicuius natarae opa- 
cae, sicul est in visu nostro corporeo, vel obscurae, 
vel minus clarae ; sed ibi abscondere idera est quod 
manifestare nolle. Et licet non sint ibi diversitates 
plicarum ex compositione diversarum naturarura, 
sunt taraen in aniraa gradus potentiarura et statuum, 
secundum quos quaedam dicuntur animae esse raa- 
gis intiraa, utpote quae respiciunt potentias supe- 
riores et simpliciores sive purioi'es, secundum quas 
anima magis in se ipsa recoUigitur, et ei quod 
surarae unum est, unitur et simpliflcatur; et penes 
has maxime residet conscientiae secretum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d8p2a1q6-d1e206">Et sic patet solutio obiectorum; ex quibus etiam 
manifestantur omnia quae in littera dicuntur. Hoc 
autem solum indiget explanalione , quod dicit Gen- 
nadius ', quod daemones per energiam operatio- 
num etc, quid ibi appellet energiam. Et dicendum, 
quod energia dicitur ab en, quod est in, et ergon, 
quod est labor, et mene , quod est defeclus; unde 
energia quasi interior labor vel interior defectus ". 
Unde illi dicuntur energumeni , qui interius labo- 
rant per vexationem daemonis interius obsidentis 
et animam laborare facientis. Et hoc est quod Gen- 
nadius intendit dicere.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>