<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d29a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d29a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 29, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d29a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum hoc nomen principium, si sumitur essentialiter et
          notionaliter , dicatur univoce, an aequivoce.</head>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum nomen principium, cum accipiatur essentialiter et notionaliter,
          dicatur univoce, vel aequivoce. Et quod univoce, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e106">1. Basilius ' dicit, quod Filio Dei accipere cum creaturis est commune , sed habere per
          essentiam proprium. Si igitur coinmune est accipere: ergo et dare; et si hoc, cum penes
          lioc accipiatur ratio prin- cipii respectu Filii et respectu creaturae, videtur, quod
          dicatur univoce.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e109">2. Item, sic differt principium essentialiter di- ctum et notionaliter, sicut sapientia
          et sapientia ge- nita; sed non dicitur aequivoce sapientia sic etsic: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e113">3. Item, nihil dicitur multiphciter''- ex hoc, quod dicitur de genere et de specie, sive
          ex hoc, quod habet unum suppositum et plura — quia multiplici- tas respicit
          signiflcationes diversas, non supposita — sed principium essentiahter dictum est in plus
          et pluribus convenit quam notionaliter et convenit eisdem ipsis: ergo non dicitur
          mulliphciter, sed univoce.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e116">2. Ilem, quod non dicatur analogice, videtur, quia ubi est analogia, ibi est prius et
          poslerius ; sed in divinis non est priits et posterius: ergo nec analogia. — Et iterum
          videtur, quod nec aequivoce, quia ubi est aequivocatio , ibi est diversitas signifi-
          cationis; sed persona et essentia non sunt diversa: ergo non potest accipi acquivoce.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e119">Sed contra: 1. Quod dicatur mullipliciter, vide-i^uniiam tur primo per Magistruin in
          httera ^, qui dicit, quod hoc nomen principium multiplicem facit intelhgen- tiam: ergo
          dicitur multipliciter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e122">2. Item, hoc ipsum videtur raiione, quia isti actus generare, spirare, creare sunt ipsius
          princi- pii, secundum quod differenter accipitur; sed non est unam communem rationem
          invenire ad istos actus: ergo nec ad principium, quod dicit respectum sic differentem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e125">3. Item, regula est <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> \ quod si ah- quid in una
          sui acceptione habet unum oppositum , et in aha aliud, dicitur multiphciter; sed princi-
          pium essentialiter dicitur respectu creati, et no- tionahter respectu increati: ergo
          multiphciter sic et sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e131">4. Item, principium essentialiter dictum dicitur raliter , notionaliter dictum
          aeternaliler ; sed nihil est commune univocum aeterno et temporali: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d29a1q2-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d29a1q2-Hd1e137">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d29a1q2-Hd1e140" type="question-title">Nomen principii, essentialiter et notionaliter dictum,
            accipitur nec univoce nec aequivoce , sed analogice. </head>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod nomenaccipi dif- ferenter in divinis potest esse tripliciler:
            aut quan- tum ad suppositum, aut quantum ad significatum, aut quantum ad connotatum.
            Primo modo accipitur differenter hoc nomen Deus, cum dicitur : Deus est Tri- nilas, et
            Deus general, quia in prima stat pro natura, in secunda pro persona; et illud non
            inducit ali- quam multiplicitatem^. — Alio modo contingit lermi- num differenler accipi
            quantum ad signifieatum, secundum quod ipse terminus in una sui acceptione significat
            essenliam, in alia personam, sicut hoc nomen pater, prout Deus dicilur pater Filii, et
            prout dicitur pater noster; el hoc inducit aequi- vocationem, quia est diversitas
            significationis noh in re ipsa, sed in signiflcando. — • Terlio modo contin- git
            differenter accipi ratione connotati, ut puta hoc nomen principium, dictum essentialiter
            , connolat effectum creatum^, dictum personaliter , nihil con- onciasioi. notat creatum
            ; et illud inducit multiplicitatem secun- dum analogiam, non secundum aequivocationem :
            secundum analogiam quidem, quia accipitur pro diversis sive diversa importat, quae non
            habent nisi unitatem ^ proportionis, et ideo necessario opor- tet, quod incidat ibi
            analogia ; sed non aequivocatio, quia aequivocatio habet plures institutiones et de-
            accipitur pro qualibet , sicut patet in hoc canis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e146">Sed non sic se habet hoc nomen principium. Nam principium de sua impositione impositum
            est ab actu prod.ucendi , non creandi nec generandi. Unde sicut producere de productione
            Filii et crea- turae non dicitur aequivoce, sed analogice^ ita et conciusio 2. hoc nomen
            principium secundum has tres compa- rationes accipitur differenter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e149">Concedo ergo, quod ibi est multiplicitas quae- ""p'^?,;""'" dam, quamvis non sit
            multiplicitas simpliciter, sicut aequivocationis proprie dictae; et concedendae sunt
            rationes ad hoc, quia non concludunt, quod sit ibi aequivocatio vera. Tamen illud verbum
            <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> . ^? arg. 3. intelligitur , quando nomen habet
            diversa opposita , quae non uniuntur in aliquo, nec univoce nec ana- logice, quod sit
            illi termino oppositum, sed primo et per se opponuntur. Non sic autem est in propo- sito
            , quia principium non dicitur primo ad Filium vel ad creaturam , sed ad hoc ^ quod est
            productum sive principiatimi ; quod quidem dicitur de Filio et de creatura, quamvis non
            uiiivoce, sed analogice.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e156">1. Ad illud quod obiicitur de Basilio, dicendum, quod Basilius accipit commune pro
            analogo, quod est medium inter pure aequivocum et uni- vocum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e159">2. 3. Ad illud quod obiicitur de sapientia et sapientia nata, dicendum, quod non est
            simile, quia ibi non est diversificatio nisi solum quantum ad suppositum. hic autem est
            quantum ad connotatum. — Et per hoc patet sequens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q2-d1e162">4. Ad illud quod obiicitur ultimo, quod non cadit prius ibi etc; dicendum , quod
            quamvis non cadat ibi prius et posterius in se, cadit tamen re- spectu effectus, quia in
            comparatione ad effectum accipitur analogia. — Quod autem dicitur", quod non est ibi
            diversitas; dicendum, quod verum est in re; tamen in significando et intelligendo aliud
            est intelligere essentiam, ahud intelligere per^onajn ; ita et dicere, ac per hoc et
            significare. Et ideo, quamvis non sit diversitas a parte rei absolutae, qihilominus
            potest esse a parte significationis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>