<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 38, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 38, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d38dubia">
        <head xml:id="bb-l1d38dubia-Hd1e97">I, Distinctio 38, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d38dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d38dubia-Hd1e102">DUB. 1.</head>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de hoc quod dicit .\ugustinus:
            Nec aliter seivit creata quam creanda.. Videtur eniin male dicere, quia res, si vere
            cognoscatur, cognoscitur sicut est; sed aliter fuerunt, cum fuerunt creanda, quam cum
            erant creata — prinio enim res fuerunt in caiisa et . secundum quid, postea in proprio
            ge- nere et simpliciter — ergo aut Deus non vere co- gnoscit, aut aliter cognovit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e108">Item, Angelus cognoscit res in Verbo, cogno- scit etiain eas in proprio genere, et
            alius et alius modus cognoscendi est hic ab illo^: ergo cnm non possit latere Deum quod
            novit Angelus , videtur , quod Deus utroque modo cognoscat, et ita aliter et aliter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e111">Respondeo : Dicendum , quod cum dico , rem aliter cognosci, dupliciter potest intelligi
            : aut ita quod adverbium dicat alietatem quantuni ad cogni- lionem, aut quantuin ad
            esserei cognitae. Si quan- tura ad esse rei cognitae, sic est verum"; et est sensus:
            Deus cognoscit, rein istam aliter esse vel se habere, quam se prius habuit; et sic non
            intelligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Si autem dicat alietatem quanluin
            ad cognitionem, sic est falsa; et est sensus: Deus co- gnoscit aliter rem factam, quam
            prius faciendam cognoverit; et ita est falsum , qnia sic significatur divina cognitio
            alterata, et quod aliquid receperit a re exlra. Et per hoc patet obiectum primuin.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e117">Quod obiicitur, quod Deus cognoscit res in proiirio genere, sicut Angelus; dicenduin,
            quod co- gno-^icere res in proprio genere dupliciter intelligilur: nis aut ita quod esse
            illud, quod habet in proprio ge- nere, cognoscatur, et hoc perfectionis est, et non
            latet Deum, et sic non dicit novum inodum cogno- scendi a cognitione in Verbo; aut ita
            quod aspectus intelligentiae sive vis cognitivae deflectatur' supra reni ut est iii
            proprio genere, et lioc est imperfectio- nis, quia scilicet lunc ' cognoscens egreditur
            extra se; et hoc nulio modo potest poiii in Deo, et ita facit in Angelo alium inodum
            cognoscendi. Et sic patet illud. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d38dubia-Dd1e121">
          <head xml:id="bb-l1d38dubia-Hd1e123">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e126">Item qnaeritur de hoc quod dicit: Tunc eius quod aeterimm est, aliqua existeret causa
            etc. Vuit enim dicere, qmd praescientia dicat quid aeternum; sed hoc videtur falsum,
            quia praescientia dicit rcspe- ctum ad crealuram futuram; sed nihil est futurum secundum
            esse, quod habet in Deo, sed in proprio genere: ergo connotat aliquod temporale, ergo
            vi- detur, quod cognoscatur - ex tempnre. — Praeterea, respectus ille nihil dicit a
            parte Dei nisi solum mo- dum intelligendi nostrum: ergo tunc coepit ille re- spectus,
            quando coepit noster inteiiectus, non ergo fuit ab aeterno.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e129">Respondeo: Sicut dicit Magister " , praescientia dicit quid aeternum et ab aeternn. Cum
            enim non importet nisi duo, scilicet antecessionem et scien- tiam, et antecessio omnis
            creaturae sit ante omnem creaturam , et scientia naturaliter , patet quod prae- scientia
            quid aeternum dicit ^. — Quod ergo obiici- tur, quod importat rei futuritionem ;
            dicendum, quod futuritio uno modo importat successionem tem- poris, et ita non est de
            ratione praescientiae ; hoc enim modo futurum coepit cum tempore. Aho modo futurum
            importat ordi^iem temporalis ad aeternum secundum consecutionem , sicut praescientia
            ante- cessionem; et quoniam iste ordo solum exigit pri- mum extremum in actu, et illud
            fuit ab aeterno, ideo et futuritio et praescientia ^.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e132">Quod obiicitur , quod respectus ille a parte Dei nihil dicit secundum rem; dicendum,
            quod falsum est, quia respectus ille est divina essentia; sed ve- rum est, quod nihil
            dicit respectivum sive depen- dens, nisi soium secundum modum inteliigendi ; et ideo non
            coepit secundum rem, sed solum modus significandi coepit. Et quando Magister dicit ,
            quod praescientia dicit aeternum , non loquitur de ratione nominandi , sed de eo quod
            significatur per nomen ''.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e135">Item quaeritur de hoc quod dicit: Scienliam vel praescientiam non esse causam etc. , si
            scien- tiam ad notitiam. tantum referamus. Si vero no- mine scientiae includitur
            beneplacitum atque dis- positio , recte pote.it dici. Videtur enim male dicere, quia aut
            scientia, hoc modo et illo dicta, dicit eundein raodum sciendi, aut alium; s,\ eundem,
            ergo si uno raodo est causa, et alio; si alium mo- dum, ergo in Deo est multiplex modus
            sciendi, non ergo uniformis per omnia. — Ilem, scientia simplicis notitiae est Deus; et
            Deus est causa omnium: ergo scientia illa est causa omninm.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e139">Respondeo: Dicendmii . quod in nobis notitia simplex, et notitia beneplaciti dicunt
            diversas co- gnitiones et diversos modos cognoscendi, et per con- sequens connolant
            diversa: in Deo autem una lan- tum cognitio est, sed illa una facitDeus, quod nos
            multis; et ideo illa una dupliciter potest significari '. Et ciim significatur per modum
            approbationis , con- notat effectum et bonitalem; quando vero per modum simplicis
            notitiae , solum eventum. Et quoniam esse causam alicuius connotat effectum sive
            respectum — quamvis eadem sit scientia sive sapientia a parte principalis signiQcati —
            ideo dicitur, quod haec* est causa illorum quae praescit, et illa non. Et hoc dici- tur,
            non quia res significata non sit causa, sed quia, ut sic significata est, non
            significatur per modum eausae, quoniam comparatur ad ea qnae nullo modo sunt a Deo. Et
            sic patet illud.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d38dubia-Dd1e143">
          <head xml:id="bb-l1d38dubia-Hd1e145">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e148">Item quaeritur de hoc verbo <name ref="#Augustine">Augustini</name>: Deus per
            Prophetam. praedixii infidelitatem ludaeorum; quia, cum dictum Prophetae fuerit verum
            certiludi- naliter ", videtur, quod Deus revelaverit ludaeis suum casuin sive
            damnationem; quod est contra ipsum super Genesim ad litteram '", qui dicit, quod nuUi
            debet revelari, ne cogatur desperare.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38dubia-d1e154">Respondeo : Dicendnm , quod casus potest prae- dici; sed uon propter boc revelatur,
            sive quia lii- centi non creditur, sive quia dictum de ' conditione intelligilur, sive
            intelligens intelligit de alio, non de se ipso. Et quia verbum Isaiae pi'ophetae
            commina- torie et generaliter eral dictum, et hominibus iam in parte incredulis non
            advertentibus, omnibus his modis potuit intelligi , ut esset praedictio, non re-
            velatio. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>