<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e26474">
        <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo dubitatur de hoc quod dicit
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Si sic agis, dico tibi quia securus es etc.
            Videtur enim male dicere, quia nemo scit utrum timore an odio dignus sit. Ergo nemo
            securus est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e122">Respondeo : Dicendum quod duplex est certitudo, scilicet scientiae et coniecturae.
            Certitudinem scientiae nemo habet nisi per revelationem, certitudinem autem coniecturae
            habet qui sanus poenitet, cum ei prospera arrident ; tunc signum est quod dolor suus est
            ex Dei gratia, non ex affectione terrena. Utraque harum certitudinum caret qui in fine
            poenitet sera poenitentia, quia magis habet rationem ad oppositum quam ad
            propositum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e126">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e128">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e131">Item quaeritur de hoc quod dicit : Cum, in quacumque die invocetur Deus, adsit. Videtur
            enim hoc esse contra illud Michaeae 3, 4 : <quote xml:id="bb-d4e26474-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/mich3_4">Tunc clamabunt, et non
              exaudiam</quote> ; et Glossa super illud : clamabunt, scilicet sera poenitentia,. Ergo
            videtur quod Dominus non semper adsit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e137">Respondeo : Dicendum quod invocatio potest venire ex duplici principio, scilicet ex
            timore poenae vel ex amore divinae misericordiae. Primum est servitutis, et hanc in
            vocationem Dominus non exaudiet ; secundum est filiationis et veritatis, et hanc
            invocationem exaudit, secundum illud Psalmi [114, 18] : <quote xml:id="bb-d4e26474-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/ps114_18">Prope est
              Dominus omnibus invocantibus eum, omnibus invocantibus eum in veritate</quote>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e146">Dub. III</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e149">Item quaeritur de hoc quod dicit : Arbitrii libertatem quaerit Deus, ut delere possit
            commissa. Videtur enim non bene dicere, quia Deus potest iustificare hominem etiam
            dormientem, sicut illustravit Salomonem etiam in somnis, quando non est usus liberi
            arbitrii. Item, libertas arbitrii durat quamdiu homo vivit, secundum possibilitatem ad
            meritum et demeritum, secundum impossibilitatem ad coactionem. Semper ergo, quocumque
            modo intelligat de arbitrii libertate, non videtur verum quod dicit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e152">Respondeo : Dicendum quod hic appellat <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            arbitrii libertatem non ipsam potentiae facultatem, sed expeditionem, secundum quam
            dicitur libere facere, quando non habet retardationem ; hoc autem requiritur quantum ad
            bene esse conversionis. Hoc autem frequenter non habetur in morte, pro eo quod anima
            adeo intenta est dolori mortis et aegritudinis, quod minus potest ad se ipsam redire et
            cogitare quae spectarerit ad hoc ut haberet aliquis sufficiens remedium verae
            poenitentiae. Verumtamen littera videtur loqui de tempore post mortem, in quo non solum
            difficile, sed etiam impossibile est salvari decedentem in peccato ; non quia hoc non
            possit divina potentia, sed iuste et rationabiliter oppositum decrevit divina iustitia ;
            et si alicui unquam post mortem dedit gratiam, intelligendum est quod ille non erat
            damnatus per sententiam, sicut legitur de Traiano : Aliqui etiam dicere voluerunt quod
            hoc privilegium speciale fuit, ut Dominus ostenderet quantum Sanctos suos diligeret.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e159">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e161">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e164">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod iste ignis purgatorius non est aeternus. Videtur
            enim falsum, quia ignis conflagrationis, qui exuret faciem mundi ; non peribit omnino,
            sed reprobos involvet. Ego multo fortius videtur quod iste ignis in aeternum duret.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e167">Respondeo : Dicendum quod non loquitur de duratione sive aeternitate istius ignis
            quantum ad substantiam, sed quantum. ad officium sive quantum ad actum puniendi sive
            purgandi bonos. Si enim remanet ad actum aliquem, secundum id quod habet ardoris erit ad
            reproborum. concremationem, non ad purgationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e174">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e177">Item quaeritur de verbo Apostoli quod est in littera : Horrendum est incidere in manus
            Dei viventis. Videtur enim. contrarium dici II Regum ultimo, 14 : Melius est mihi
            incidere : in manus Dei quam in manus hominum. Item, Deus est misericordissimus ; sed in
            manus misericordioris melius est incidere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e180">Respondeo : Dicendum quod duplex. est status : unus in quo sceptrum habet misericordia,
            et hic est status vitae praesentis, pro quo dictum est : Melius est incidere in manus
            Dei. Alius est status, in quo sceptrum habet iustitia, et hic est status vitae futurae
            et pro hoc dicitur : Horrendam est incidere etc., quia cum Deus sit misericordissimus,
            et ideo plus impendat quam humana mens possit aestimare : cum sit et similiter
            iustissimus ; quamvis non sit ita pronus, adeo tamen graviter punit quod horribile est
            cogitare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e186">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e189">Item, quaeritur de hoc quod dicit, quod quaedam peccata mortalia in poenitentia fiunt
            venialia. Videtur enim dicere falsum, quia mortale in poenitentia omnino deletur : ergo
            omnino desinit esse : ergo non transit in aliud peccatum : ergo non fit veniale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e192">Respondeo : Dicendum quod in mortali duo sunt : et macula et reatus sive obligatio ad
            poenam. Cum ergo deletur mortale, macula omnino desinit nec in aliud transit : sed
            reatus poenae manet alteratus, quia primo erat ad mortem aeternam, sed modo est ad
            poenam temporalem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e195">Sed quomodo intelligemus quod iste reatus fiat ille ? Notandum est hic quod aliqui
            voluerunt dicere quod idem reatus erat, sed minoratus sive diminutus. Dixerunt enim
            quod, cum Deus dimittit culpam, non dimittit eam secundum id quod est, sed solum
            secundum rationem dispositionis, quae est aeternitas : unde prior obligatio ad poenam
            manet ; sed, quia Dominus remisit aeternitatem, iam est solum ad poenam temporalem, ita
            quod idem reatus est qui tunc erat et nunc ; et pro tanto recte dicitur mortale fieri
            veniale. Sed illud non est multum bene intelligibile, pro eo quod aeternitas non est
            dispositio poenae, sed magis mensura ; et mensura durationis inseparabiliter adhaeret ei
            quod mensurat, ut, si aliqua actio sit in A, impossibile est quod illa eadem fiat in B.
            Et ideo intelligendum quod novus est reatus, et primus reatus commutatur et culpa
            totaliter dimittitur ; et ideo, si mortale dicatur fieri veniale quantum ad reatum, non
            est intelligendum per identitatem, sed per commutationem quam facit divina sententia.
            Potest tamen dici quod mortale in poenitentia dicitur fieri veniale, quia ibi de eo
            venia impetratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26474-Dd1e199">
          <head xml:id="bb-d4e26474-Hd1e201">Dub. VII.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e204">Item quaeritur de hoc quod dicit de impoenitente, quod si semper viveret, semper
            peccaret. Si enim hoc verum est, tunc videtur quod quilibet impoenitens peccet
            continue.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26474-d1e207">Respondeo : Semper peccaret, id est, in peccato perseveraret, et ideo semper debet
            perseverare in poena. Alia est tamen ratio huius, sicut patebit infra, distinctione
            quadragesima quarta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>