<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39244">
        <head xml:id="bb-d4e39244-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="bb-d4e39244-Hd1e111" type="question-title">Utrum post divortium possint vir et mulier invicem
          reconciltari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e39244-d1e114">Quinto quaeritur, utrum post divortium possint vir et uxor invicem reconciliari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e39244-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39244-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e122">Et quod sic, videtur : I ad Corinthios 7, 11: <quote xml:id="bb-d4e39244-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor7_11">Si discesserit
              uxor a viro, praecipit, manere innuptam aut viro suo reconciliari</quote>. Ergo potest
            ei reconciliari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e128">Item, quod vir innocens possit reconciliare uxorem invitam, videtur : Quia non
            peccavit, ergo nihil amisit de iure suo, ergo potest petere debitum : ergo illa tenetur
            reddere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e131">Item, vir non tenetur continere quia non obligatur, nec ex voto nec ex poena ; et non
            potest alteram ducere : ergo potest sibi uxorem propriam reconciliare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e134">Item, quod fornicaria possit reconciliare virum invitum, videtur : Esto quod
            sufficienter egerit poenitentiam, remissa est culpa et poena : ergo cessat causa
            divortii ; ergo cum, cessante causa, cesset effectus, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e138">Item, possibile est virum fornicari ; sed, fornicante viro, competit exceptio contra
            virum petentem divortium : ergo pari ratione competit actio mulieri ad repetendum
            virum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e141">Contra : Regula est in <ref xml:id="bb-d4e39244-Rd1e143" target="http://scta.info/resource/gd-p2c6q4-d1e202">canone,
              Causa VI, quaestione 4</ref> : <quote xml:id="bb-d4e39244-Qd1e146">Quod semel bene definitum est, nulla debet
              iteratione retractari</quote>. Ergo, cum divortium sit celebratum per definitionem
            Ecclesiae, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e150">Item, uterque potest servare continentiam et vovere post divortium : ergo unus non
            habet ius in altero : ergo, si non habent invicem ius, non possunt invicem reconciliaii
            amplius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e153">Item, quod fornicanti non competat actio in alium, videtur, quia regula est in iure
            quod factui semel perempta non resuscitatur. Ergo, si ex fornicatione amisit ius petendi
            debitum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e156">Item, quod vir non possit sibi reconciliare fornicariam, videtur, quia in iudicio
            petiit et obtinuit separationem : ergo renuntiavit iuri petendi debitum ; et si hoc, cum
            non possit agere ex eo cui renuntiavit, videtur etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39244-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e39244-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e39244-Hd1e165">Reconciliatio fieri potest, utraque parte consentiente, vel nocente tantum
            refragante; non vero vel utraque dissentiente, vel innocente refragante.</head>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e168">Respondeo : Dicendum quod ad reconciliationem faciendam aut uterque concordat aut
            uterque discordat, aut unus petit et alter repugnat. Si uterque concordat, absque dubio
            fit ; si uterque discordat, nec potest nec debet fieri nisi fiat propter scandalum
            Ecclesiae, quae scandalizatur pro eo quod uterque fornicatur publice. Si autem alter
            petit, aut nocens petit innocentem, et sic non debet cogi ad reconciliationem. Aut
            innocens nocentem, ut vir castus uxorem adulteram, et sic, ipsa invita, debet
            reconciliari per iudicium Ecclesiae, quia, sicut dicunt iura, quod in meum favorem
            introductum est, in meum damnum non debet retorqueri. Aut nocens nocentem petit, ut
            mulier quae prius est fornicata repetit virum qui est post divortium fornicatus, et sic
            restituendus est maritus uxori invitus, non quia actio mulieris resuscitata sit, sed in
            poenam fornicationis viri, quia abusus est privilegio libertatis. Quantumcumque tamen
            mulier faciat poenitentiam, nunquam acquirit ius in virum, ipso nolente, nisi vir
            fornicetur ; et hoc propter contumeliam quam intulit Matrimonio, quia directe peccavit
            contra bonum fidei. Ex his patet solutio obiectorum ad primam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39244-Dd1e173">
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e175">Ad illud ergo quod obicitur, quod non est retractanda sententia, dicendum quod hoc
            verum est quantum et de rigore iuris, non tamen quantum est de favore personae
            innocentis, ut dictum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod uterque potest vovere continentiam, dicendum quod falsum ,
            est : quia fornicans non potest nisi alter consentiat ; et nisi post poenitentiam velit
            eam recipere, episcopus potest eam licentiare ut intret religionem</p>
          <p xml:id="bb-d4e39244-d1e181">3-4. Ad illud quod obicitur, quod actio mulieris est perempta et quod vir renuntiavit
            iuri suo, dicendum quod falsum est, quia actio mulieris non perimitur simpliciter, sed
            sub conditione, scilicet si vir permanserit continens ; et ratio huius est, quia
            vinculum semper manet. Vel potest dici quod actio non vivificatur, sed de novo datur vel
            acquiritur a iure ob peccatum viri. Similiter sequens est falsum, quia vir non renuntiat
            iuri suo impliciter, sed ad tempus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>