<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 10, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 10, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d10a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d10a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 10, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d10a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum omnium Angelorum sit mitti</head> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e105">Secundo quaeritur. utrum omnium Angelorum 
sit mitti. Et videtur, quod non.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e108">1. Danielis septimo: <quote xml:id="bb-l2d10a1q2-Qd1e110" source="http://scta.info/resource/dan7_10">Millia millium ministrabant 
  ei , et decies</quote> etc. : ergo ibi fit distinctio inter 
  ministranles et assistentes : ergo non omnium est 
  minislrare , ergo nec milti.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e114">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in libro de Angelica Hierar- 
chia^: <quote xml:id="bb-l2d10a1q2-Qd1e119"> Superna illa agmina ab intimis nunquam 
recedunt. quoniam ea quae praeeminent, usum exte- 
rioris otTicii nunquam habent </quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e124">3. Item, ratione videtur. Plus distat actus mi- 
nistrandi ab actu contemplandi, quam ministerium 
a ministerio — et hoc patet, quia penes prituam 
difTerentiam lit dislinclio hierarchiarum , penes se- 
cundam fit distinctio ordinum ^* — si ergo secnndum 
uiversos ordines distincta sunt ministeria , ut unus 
ordo ministerium alterius ordinis non assumat, vi- 
detur, quod aliqui ordines Angelorum ita rontem- 
plationi assistant, quod ad ministeria complenda nec 
mittantur nec exeant.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e127">4. Item, maior est ordinatio in hierarchia ange- 
lica, quam sit in ecclesiastica ; sed in ecclesiastica 
ita sunt aliqui intenti conloinplationi, quod non actio- 
ni: ergo rnulto iortius videtur in lerusalem superna: 
ergo non omiiium Vngelorum est niitti. "</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e130">Ad oppositum arguitur sic: 1. Primo auctori- ■^'* 3°*' 
tate,ad Ilebraeos primo ": Omnes sunt aclministra- 
lorii spiritus , in ministerium missi propter eos , 
qui haereciitalem capiuni scUutis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e133">2. Item , Isaiae sexlo ° : Volavit acl me unus de 
Seraphim: ergo aliquis de ordine Seraphim missus 
fuit ad Isaiam prophetam; sed constat, quod ordo 
Seraphim est ordo supremus : ergo si ille mittitur, 
videtur. qnod omnes nlii mittantnr.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e136">3. Item, rcUione videtiir. Tantuin Deus dilexit 
salutem nostram , ut mitteret Filium et Spiritum .san- 
ctum ■; sed non fecit nisi quod decebat: ergo si missio 
ad nos non derogat Filio, videtur, quod non deroget 
alicui Angelo: ergo videtnr omnibus conipetere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e139">4. Item, de borninibus assunmntur ad omnes or- 
dines Angelornm*: ergo si quilibet Angelus debet re- 
stanrationem sni ordinis procurare, et Deus debet ad 
hoc mittere, videtur, qnod omnes Angeli aliquando 
ad nos mittantnr.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e143">5. Item, caritas Angelorum eminens facit, eos 
sollicitari circa nostram salutem, et per hoc ad nos 
venire divina iussione': si ergo in supremis ordini- 
bus est maxima carilas, videtur, quod ipsi maxime 
nostram salutem procurent: ergo et eos maxime de- 
bet Deus ad nos mittere.</p> 


            <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e146">6. Item, piouiptior est caritas ad adiuvandum, 
quani sit nequitia adnocendum: ergo si ab Angelis, 
qui ceciderunt de omnibus ordinibus, impugnamur ', 
multo fortius videtur, quod ab Angelis persistentibus 
de singulis ordinibus adiuvemur : ergo si ad lioc mit- 
tuntur, ut nos adiuvent, patet etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d10a1q2-Dd1e149">
               <head xml:id="bb-l2d10a1q2-Hd1e151">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d10a1q2-Hd1e154" type="question-title">Exteriore missione inferiores tantum Angeli ad nos 
mittuntur, sed interiore missione superiores 
ad inferiores mittuntur, et quidem propter nos.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e157">Respondko: Ad hoc dicendum, quod, sicut dicit 
Magister in littera " , diversae fuerunt opiniones pro- 
pter diversas aiictoritates, quae videntur in hac ma- 
teria sibi coiitrariae. Unde quidam adhaerentes qui- 
busdam et intelligentes eas ad litteram, alias vero 
exponentes, formaverunt sibi opiniones varias.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e160">Quidam enim dixerunt, quod soli Angeli ultimae 
opinio 1, bierarchiae ad nos mittuntur; et dicunt, hoc sensisse 
<name ref="#Dionysius">Dionysium</name> , nec esse hoc contra Apostolum , quia illa 
distributio, quam facit Apostolus, iutelligenda est esse 
accommoda ^, cum dicit: Omnes sunt administrato- 
r ii intelligitur enim de illis qui sunt de ultima 
hierarchia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e166">Sed quia ista expositio sensui et intentioni Apo- 
stoli non concordat — vult eniiu hic probare, quod 
Christus nobilior est omnibus Angelis, non tanlum 
opinif. 2. inferioribus, sed superioribus — ideo est secunda 
opinio, qiiod omniuin Angelorum est mitti, quae in- 
nititur illi auctoritati Aposloli. Et haec opinio dicit, 
verbum Apostoli non esse contrarium verbo <name ref="#Dionysius">Dionysii</name>, 
qui ^ dicit, superiora agmina non mitti, aut quia 
non ita frequenter mittuntur, aut quia non ex officio 
ita competit eis mitti, sicut Angelis hierarchiae infe- 
rioris.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e173">Sed quia expositio ista verbi <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> videtur 
esse valde extranea, cum ipse dicat,quod <quote xml:id="bb-l2d10a1q2-Qd1e178"> iisum 
exterioris officii nunquam habent </quote>, et pro indubitanti 
credendum est, esse verum iii hac parte lam verljum 
opinio 3. Apostoli quam verbum <name ref="#Dionysius">Dionysii</name> ; ideo est tertius 
modus dicendi, per distinclionem utrumque ver- 
bum salvans et ad concordiam reducens et ex 
illis duobus expressam veritatem eliciens. Distingui 
enim oportet in missione. Est enim missio exte- 
rior , quae esL ad nos; et est missio interior, 
quae est ad Angelos, sed propter iios. Si de mis- 



sione exleriori loquamur; sic non competit omni- conciusio &gt;. 
bus Angelis, quia non competit superioribus agmi- 
nibus , sicut dicit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> , <quote xml:id="bb-l2d10a1q2-Qd1e187"> quia ea quae praeemi- 
nent, usum exterioris othcii nunquam habent</quote>;in 
quo significat, quod intelligit de missione exterioin, 
quae est ad nos. Si autem intelligamus de missione 
interiori, quae est ad Angelos propter nos; sic mitti conciusio 
competit omnibus, quoniam superiores mittuntur ad 
medios, et medii ad inflmos, dum revelando purganl 
et illuminanl ea quae nobis expediunt; et hoc totum 
est propter nos; et ideo signanter dicit Apostolus: 
Missi propter eos; non inquit: missi ad eos. — 
Concedendae igitur sunt rationes ostendentes, quod 
non omnium est ad nos mitti.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e191">1 . Et patet iam ex dictis responsio ad verbum soiutio op- 
Apostoli.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e194">2. Ad illud vero quod obiicitur de sexto Isaiae, 
dicendum, quod Angelus missus ad eum non dicitur 
esse unus de Seraphim, quia esset de supremo or- 
dine, sed quia mittebatur labia eius incendere; et 

haec responsio sumitur a <name ref="#Dionysius">Dionysio</name> in libro de Ange- i 

lica Hierarchia °.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e200">3. Ad illud quod obiicitur, quod missio com- | 
petit Filio, ergo cuilibet ordini angelico; dicendum, ' 
quod non valet. Missio enim aut est ad redimendum 
et ad salvandum, aut est ad ministra^idum. Prima | 
est tantae dignitatis, quod nulli alii potest compe- 1 
tere nisi soli Deo; secunda vero non est tantae digni- 
tatis, quod competat agmini supremo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q2-d1e203">4. 5. 6. Ad illud quod obiicitur, quod ordines 
Angelorum oinnes restaurabuntur per homines; di- 
cendum tam ad hoc quam ad duo sequentia, quod 
revera' omnes Angeli sunt nobis in adiutorium , et j 
omnes nos adiuvant vel mediate, vel immediate, sive 

in ministrandis revelalionibus , sive in perferendis 
et offerendis nostris orationibus. Dum enim agmina 
suprema quae sunt nobis necessaria inferioribus 
agminibus revelant; et duin simul cum illis prono- 
bis ad Deum interpeUant " et petitiones nostras Deo 
exponunt, non ut Deum instruant, sed ut petitiones 
nostras igneis suis affectioiiibus Deo acceptas faciant, 
sicut advocati decoris orationibus aliorum causam 
defendunt et ornant: absque dubio iiobis magnum 
auxilium praestant, et sic faciunt ad ordinum suo- 
rum. reparalionem, et nihilominus sequuntur cari- 
tatis sollicitudinem et efiicacius nos adiuvant, quam 
alii impngnent'.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>