<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35dubia">
        <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e97">I, Distinctio 35, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa lilternin et primo de hoc quod dicit in primo
            capitulo Magister: Eorum iamen quaedam efflagitant specialem Ira- ctatum. Aut enim ista
            ^ efQagitant specialem tracta- tum, quia sunt di/ficilia, aut quia sunt appropriata. Si,
            quia sunt dijjicilia; sed alia etiam sunt difTici- lia, sicut simplicitas, veritas et
            immutabilitas. Si , quia sunt appropriala; sed similiter sunt unitas et aequalitas.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod ista efflagitant spe- cialem tractatum triplici ex causa:
            tura quia sunt difficilia; tum quia multa de ipsis in Scriptura sunt determinata; tum
            etiam quia dicunt respectum ad creaturam, et secundum has conditiones attenditur ratio
            causae in divina natura. Ideo, quia debebat facere transitum ^ ad creaturas sive ad
            creationem, et ad hoc praeexigitur in causaposse, scire et velle, quae faciunt causam
            esse perfectam: ideo tractatura istum in medio collocavit inter tractatum de Trini- tate
            et tractatum de rerum universitate. Sed quia huiusmodi plus se tenent cum Deo, et adeo
            se te- nent', quod sunt Deus; ideo tractatus iste in primo libro ponitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e114">DUB. II. </head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quod dicit: Amodo tra- ctandum est de scientia et voluntate et
            potentia. Videtur enim male ordinare, quia potentia praecedit scientiam et voluntatem *
            : ergo male ordinat in pro- ponendo et male in exseqnendo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e120">Respondeo: Dicendum , quod dupliciter esl loqui de istis: aut in sna. generalitate ,
            aut ut concurrunt ad unum effectum. Si in sua generalitate, sic cum scientia sit
            respectu bonorum et malorum faciendo- rum,priorest secimdum rationein intelligendi quam
            potentia; et potentia, cum sit respeclu faciendorum et non faciendorum, prior est
            voluntate, quae est respectu faciendorum bonorum tantum. Si autem Inquamur de his, prout
            concurrunt ad unum effe- ctum; sic potentia, in quantum potens, est prima, in quaotum
            exsequens, est ultima : prius enim est posse , deinde scire, et post velle, et postremo
            est /acere , quod est ipsius potentiae". Et quantuni ad hunc actum Magister ponit hic
            ultinio loco potentiam; sed in exsecutione considerat ordinem seeundum maiorem
            generalitatem et minorem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e126">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit, qmAdivina scientia diversa sortitur nomina , quae
            scilicet sunt scientia ^, praescientia vel praevidentia , dispositio, praedestinatio ,
            providenlia. Quaeritur ', quomodo distinguuntur haec nomina; et videtur quod insuffi-
            cienter enumeret , quia non solum est ponere in divi- nis praedestinationem , verum
            etiam reprobationem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e132">Respondeo: Dicendum, quod liuiusmodi nomina i^'i?<quote xml:id="bb-l1d35dubia-Qd1e134">"' distinguuntur sic : divina
            cognitio potest considerari m'"</quote>'"- in se , aut in comparatione ad creaturas. Si
            in^e: cojipa' aut prout dicit pure cognitionem per moduin specu- lationis, aut prout
            dicit speculationem iunctam affe- ctioni. Prinio modo est scientia, secundo modo est
            sapientiu. Vel sic: aut ' dicit cognitionem simplicem, aut per rationem nobilissimam.
            Primo modo scien- tia, secundo modo sapientia'. — Si aulem conside- couipaia- retur in
            comparalimie ad res, hoc potest-esse du- pliciter : aut connotat eventum , et sic
            praescientia ; aut effectum, et tioc dupliciter: aut in conservando sive guijernando, et
            sic providentia; aut in efficiendo, et hoc dupliciter: aut quantum ad hounm naturae , et
            sic dispositio; aut quantum ad bonum superad- ditum, et sic praedestinatio, aut quantum
            ad eius privationem, et sic reprobatio. Sed ^quia privatio gratiae non est effectus, sed
            defeclus, ideo repro- batio non hic numeratur, sed continetur sub prae- scientiae nomine
            , et ipsum sibi appropriat. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e138">Unde divisio potest sic formari : cognitio Dei aut est iu se , aut in comparatione : si
            in se , aut per rationem nobilissimam , et sic sapientia; aut per qualemcumque rationem
            , et sic est scientia. Si in comparatione : aut evenluum, et sicpraesdewfta; aut
            eventuum et effectuum, el hoc vel in guber- nando, et sic esl providentia; vel in
            elTiciendo, et sic, si respectu cuiuscumque naturaesit, est dispo- sitio; si respectu
            rationalis, sic praedestinatio; axU eventuum et effectuum et defectuum, et sic 7-epro-
            batio, quae est praescientia nominata.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e144">Dub. IV</head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e147">Item quaeritur de hoc quod dicil, quod creator ita dicitur relative, ut tamen essentiam
            nrni significel. Videtur enim dicere falsum: nam creatio significat raodum actionis, non
            relationis, ergo creator similiter : ergo non dicitur secundum relationem a parte modi,
            nec a parte rei; illud constat: ergo nullo modo. — Item, videtur falsum dicere, cum
            dicit, qnod essentiam non significat, quia creatio significat aliqnid: aut ergo creatum
            , aut increatum. Si creatum : ergo non dicitur de Deo; si increatum: ergo cum non signi-
            ficet personam, significat essentiam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e150">Respondeo: Dicendum, quod relative dici ali- ■ quid est dupliciter: aut quia significat
            relationem , sicut nomina, quae sunt in praedicamento reiationis; aut quia habet
            respectum annexum: sic, cum omnis actio dicat respectum ad passum sive factum, et passum
            ad agentem, sic dicilur relative, et sic in- telligit Magisler de hoc nomine creator; et
            bene. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e153">Aliud etiam quod dicit, quod non significat essentiam; dicit propter hoc, quod quamvis
            impo- natur divinae essentiae — et ideo de sola essentia dicitur, secundum omnes — tamen
            de eo, a quo im- ponitur, fuit controversia. Quidam enim voluerunt ( dicere, quod nomina
            sex generum* non praedicani aliquid in Deo , sed compraedicanl. Unde actio non videtur
            dicere aliquid in agente, sed ab agente. Et huic videtur consonare ratio, quia actio et
            passio viden- tur esse eadem. Et iterum huic videtur consonare verbum <name ref="#Boethius"> <name ref="#Boethius">Boethii</name> </name> de Trinitate =, quod
            <quote xml:id="bb-l1d35dubia-Qd1e161">ahagenera re- rum nec de Creatore, nec de creaturis praedicantur </quote> . —
            Ista opinio fuit satis probabibs, et huius fuit Magi- ster ° ; et ideo dicit , quod
            praescientia ratione scien- tiae importat essentiam, sed creator tantum rela-
            tionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e165">Verumtamen ilhid hodie conimuniter non tenetur. * Dicimus enim, Deum esse suam
            actionem, ut puta creationem. Et quoniam essentia est divina actio , et hoc nomen
            creator imponitur ab actione; ideo non lantum impositum est essentiae, verum etiam ab
            essentia, sed illam significat in relatione. Nec Boe- thius intendit dicere, quod talia
            non praedicantur , sed non praedicantur absolute. — Si tamen velimus sustinere Magistrum
            secundum communem opinio- nem , dicemus, quod Magister non vult dicere, quod creatio non
            importet divinam essentiara, sed quod, quantum ex vi vocabuli, non dicit essentiam abso-
            lute, sed per modum relationis sive sub appella- tione relativa. Sed praescientia duo
            dicit: et scien- tiara et praecessionem '. Ratione scientiae dicit essentiam absolutam,
            unde manet scientia, re ipsa non manente. Non sic est de creatione; non enim est creatio
            , nisi etiam sit creatura. Et secundum hoc verbum Magistri non habet calumniam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e172">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e175">Itera quaeritur de hoc quod dicit: SinuUa fuis- sent futura , esset tamen in Deo
            scientia eadem. Videtur enim male dicere , quia scientia nostra ponit res, et qiiando
            non ponit, non est scientia, sed opi- nio vel aiia acceptio niinus nobilis ' : ergo cuni
            de nobilitate scientiae sit ponere reni , videtur multo tbrtius, quod divina scientia
            ponat , quae est nobi- lissima. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e178">Respondeo: Ad hoc breviter dicendum, quod est scientia, qua liabeo cognitionem de re,
            et esl scientia, qua scio, rem esse '. Prima scieiitia nec in nobis, nec in Deo ponit
            exislentiam rei in proprio genere, nec de praesenti, nec de futuro; quod pa- tet , quia
            ai-tifex habet cognilionera faciendi domum , quam nunquam faciet. Secunda vero scienlia
            ponit rem tam in Deo quam in nobis ; sed in nobis ', quia depmdetj in Deo, quia
            connokit. Et quantum ad primum modum loquitur Magister, quod eadem scientia esset , sed
            non respectu eiusdem, et respectu tot , respectu quot modo est quantum ad secundum
            modum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d35dubia-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-l1d35dubia-Hd1e184">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e187">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod omnia sunt Deo praesenlia, non solum quae simt,
            sed eliam quae praeterierunl. Quomodo intelligitur illud? Aut enim intelligitur de
            praesentia secundum veri- tatem, aut de praesentia secundum cognilionem. ' Primo modo
            falsum est: conslans est, quod anticln-i- stus non est in Deo secundum veritatem
            praesens. Si secundum cognilionem , quia habet cognitionem ' praeteritorum et futurorum;
            sed sic habet una anima: ergo similiter omnia sunt ei praesentia. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35dubia-d1e190">Respondeo: Dicendum, quod non omnia dicun- tur esse praesentia Deo secundum veritatem
            exi- stentiae rerum, sed secundum cognilionem, quia ^Dupies . actii cognoscit
            praesentia, praeterita et futura; et nae rer' circa actum suae cognitionis semper est
            praesentia- litas , ita quod nuUa successio cognitionis Dei est in nunc, quod
            complectitur omnem successionem sine mutatione: et ideo omnia sunt ei praesentia ex hac
            duplici causa '. Quamvis autem crealura habeat co- gnitionem de praeteritis, quia tamen
            cognitio eius transit in praeteritum , et nova generatur cognitio ex rei existentia:
            ideo non dicitur, quod omnia sunt praesentia creaturae, sicut dicitur, quod omnia prae-
            sentia sunt Deo. Et ideo non ponitur memoria in Deo, quoniam memoria respicit
            praeteritum ", non tantum in re, sed ut etiam actus illius cognitionis transit in
            praeteritum; sed praescientia non dicit rationem sive actum scientiae ut futurum ; et
            ideo in Deo convenienter pojiitur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>