<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e40724">
        <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e111" type="question-title">Quid sit votum secundum essentiam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e40724-d1e114">Quantum ad primum sic proceditur, et ostenditur quod votum secundum substantiam sit
          promissio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e40724-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e122">Per definitionem <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name> : <quote xml:id="bb-d4e40724-Qd1e127">Votum est
              testificatio quaedam promissionis spontaneae quae Deo et de his quae Deo pertinent
              proprie fieri debet</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e131">2. Item, voto se obligat homo ad id ad quod prius non obligatur ; sed homo ad novum se
            non obligat nisi propter beneficium vel propter peccatum vel propter promissum ; sed in
            voto non obligatur homo beneficio vel peccato : ergo obligatur promissione : ergo
            promissio est de substantia voti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e134">Item, quod sit obligandi intentio, videtur: Quia sicut Matrimonium est ab opere nostro,
            sic et votum ; sed nullus contrahit Matrimonium, quantumcumque promittat exterius, nisi
            intendat se obligare sive consentiat interius : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e137">Item, votum est obligatio spontanea sive voluntaria ; sed nullus obligatione voluntaria
            obligatur, nisi velit obligari ; et nullus vult obligari verbo, nisi qui intendit se
            obligare : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e141">Contra : Ostenditur quod promissio non sit de genere voti : Per aliam definitionem voti
            : <quote xml:id="bb-d4e40724-Qd1e143">Votum est melioris boni conceptio cum deliberatione firmata</quote> ; haec
            definitio dicit voti substantiam ; sed hoc totum potest esse sine promissione : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e147">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, Super Ezechielem : <quote xml:id="bb-d4e40724-Qd1e152">Qui meliora
              agere deliberant et deliberata non faciunt, dum se elevant, cadunt</quote>. Ergo
            deliberatio melioris obligat ad faciendum, alioquin non esset casus ; sed non est ibi
            alia obligatio quam voti : ergo sola deliberatio sine promissione est votum : non ergo
            promissio est de essentia voti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e156">Item, quod nec sit obligandi intentio, videtur : Quia aliquis promotus ad sacros
            Ordines, intendens Ordines. suseipere et nullo modo obligari ad castitatem, nihilominus
            obligatur ac si intenderet : ergo videtur quod de substantia voti non sit obligandi
            intentio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e159">Item, si aliquis iurat alicui, non intendens se obligare ad id quod verba significant,
            iudicatur nihilominus ita obligatus ac si intenderet. Ergo pari ratione videtur in voto
            quod fit sine intentione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e162">Item, cum ista duo similiter faciant ad esse iuramenti, scilicet promissio et obligandi
            intentio, quaeritur, quae sit differentia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40724-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e171" type="question-title">De essentia voti sunt promissio et obligandi intentio; et in
            voto simplici requiritur verbum interius, in solemni exterius</head>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e174">Respondeo : Dicendum quod ista duo sunt de essentia voti, scilicet promissio et
            obligandi intentio. Cum votum sit obligatio nova et voluntaria,. quia de novo est
            superaddita, promissio est necessaria ; quia vero voluntaria, oportet quod velit
            obligari, et ita quod se obligare intendat. Sed contingit promittere alicui duplici
            verbo, scilicet interiori et exteriori. Promissio quantum ad verbum interius
            cogitationis et deliberationis est de necessitate voti simplicis, quod obligat quantum
            ad Deum, qui intuetur cor. Sed promissio quantum ad verbum vel signum exterius est de
            necessitate voti solemnis, quod obligat quantum ad faciem Ecclesiae, quae iudicat
            secundum ea quae patent. Secundum hoc duplex datur definitio de voto ; illa magistralis
            et communis est de voto simplici : Conceptio melioris propositi etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40724-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e40724-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e184">1-2. Ad illud quod. obicitur per definitionem voti et auctoritatem <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name>, in sola deliberatione votum consistere, dicendum
            quod non intelligunt de qualibet deliberatione, sed de illa quae firmat propositum ; et
            haec est quae consensui addit promissionem, aliter non firmat ; unde licitum est
            dissentire.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod obligandi intentio non est necessaria, sicut patet in
            Ordine, dicendum quod intentio respectu alicuius potest esse dupliciter : aut
            principaliter, quia de illo cogitat et illud placet, aut quia intendit aliquid
            antecedens ad illud vel simpliciter illi annexum ; sicut si aliquis intendit vovere
            regulam monachorum, per consequens et ad continentiam obligari intendit et ad
            obedientiam, alioquin stulte appetit et vult. Similiter, quia Ordini sacro annexum est
            votum, si intendit Ordinem sacrum suscipere, per consequens et ad continentiam obligari
            principaliter vel ex consequenti ; quod si nullo modo intendat, non est votum ; sic nec
            Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e193">Ad. illud quod obicitur, quod qui iurat in dolo tenetur, dicendum quod duplex est
            forum, scilicet iudiciale et poenitentiale. In foro iudiciali iudicatur secundum
            exteriora, in foro poenitentiali secundum conscientiam. In foro iudiciali, quia fraus
            nulli debet patrocinari, accipiuntur verba secundum intellectum communem et sanum ; et
            quia fraus non debet ei patrocinari, iudicatur teneri sicut si secundum intentionem
            rectam verba dixisset. In foro poenitentiali, ubi est iudicium secundum veritatem,
            iudicatur istum peccasse in dolo, sed nequaquam ex illa promissione esse obligatum ;
            unde sicut Matrimonium contractum per verba exteriora sine consensu omni est Matrimonium
            solum secundum interpretationem fori iudicialis, non secundum veritatem, sic de voto
            dicendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40724-d1e196">Ad illud quod ultimo quaeritur de differentia voti ad iuramentum obligatorium, dicendum
            quod triplex est differentia, scilicet in obiecto, medio et fine. In obiecto, quia votum
            fit Deo, sed iuramentum homini ; in medio, quia iuratur per Deum, sed vovetur per
            promissionem ; in fine, quia iuramentum est ad astruendam veritatem, votum autem ad
            augendam honestatem et bonitatem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>