<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e32159">
        <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e119">III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e122" type="question-title">Utrum timor servilis expellatur, gratia adveniente.</head>
        <p xml:id="bb-d1e32159-d1e125">Tertio quaeritur de timore servili in comparatione ad gratiae complementum, et est quaestio,
    utrum timor servilis expellatur, gratia adveniente.</p>
        <div xml:id="bb-d1e32159-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e133">Et quod sic, videtur. Primo, auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quam <name ref="#Lombard">Magister</name> adducit in littera :
       <quote xml:id="bb-d1e32159-Qd1e141">Timor locum praeparat caritati ; cum autem venerit caritas, pellitur timor qui ei
       praeparavit locum</quote> Sed constat quod hoc intelligitur de timore servili : ergo timor
      servilis pellitur, superveniente gratia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e145">Item, spiritus libertatis repugnat spiritui servitutis ; sed spiritus gratiae et caritatis
      est spiritus libertatis, spiritus vero timoris servilis est Spiritus servitutis : ergo,
      superveniente gratia, pellitur timor servilis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e148">Item, nullus habens gratiam et caritatem principaliter intuetur poenam, quia principalius
      intuetur divinam complacentiam ; sed timor servilis principaliter facit intueri poenam :
      ergo timor servilis non potest stare cum gratia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e151">Item, sicut se habet amor qui est ante gratiam ad amorem qui est ex gratia, sic se habet
      timor servilis ad timorem. gratuitum ; sed amor gratuitus alius est ab amore acquisito vel
      gratis dato : ergo timor initialis alius est a timore servili. Si ergo timor servilis non
      potest fieri initialis, videtur quod manere non possit, cum caritas supervenit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e155">Sed contra : Sicut se habet fides informis ad fidem formatam, sic se habet timor servilis
      ad timorem gratuitum ; sed fides informis formatur, secundum quod habitum est in
      praecedentibus : ergo videtur quod timor servilis gratificetur, cum gratia infunditur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e158">Item, plus distat gratia gratum faciens a natura quam distat a dono gratiae gratis datae ;
      sed gratia superveniens naturam non excludit, sed potius perficit : ergo, cum timor servilis
      sit donum gratiae gratis datae, videtur quod non expellatur sed potius perficiatur,
      adveniente caritate.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e161">Item, timore servili timetur poena, timore initiali timetur poena et Dei offensa. Ergo
      timor initialis se habet ex quadam additione ad timorem servilem ; sed quod se habet ex
      additione ad alterum continet illud in se et adhuc amplius : ergo in timore initiali
      continetur timor servilis ; et si hoc, timor servilis non expellitur per adventum
      caritatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e164">Item, gratia, quantum est de se, non repugnat nisi peccato vel ei quod ex peccato trahit
      originem, sicut est vitium et sequela ; sed timor servilis non est peccatum nec ex peccato
      trahitur : ergo ei gratia non repugnat ; et si hoc, tunc non videtur expelli per
      gratiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e32159-Dd1e168">
          <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e170">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e173" type="question-title">Timor servilis non manet eum gratia, nisi quoad id quod in eo erat
      materiale.</head>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e176">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod circa hoc est duplex modus
      dicendi. Unus namque modus dicendi est quod, cum dico timorem servilem, duo dico, sicut
      tantum est prius, videlicet ipsum donum et defectum deformitatis eidem dono annexum, non
      ratione ipsius doni, sed ratione eius in quo est. Cum ergo gratia supervenit, expellit ipsum
      quantum ad defectum deformitatis annexum, non autem in quantum est donum divinitus gratis
      datum, sicut in praecedentibus dictum fuit de fide informi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e179">Alius autem dicendi modus est quod timor servilis omnino expellitur, adveniente gratia, non
      solum quantum ad id quod habet servilitatis, sed quantum ad hoc quod habet habilitatis. Et
      ratio huius est, quia huic timori servilitas quodam modo essentialiter est annexa. Habet
      enim ortum magis ex amore sui quam ex amore Dei ; unde et timor iste facit poenam
      principaliter intueri. Et ideo, sicut fides propter repugnantiam aenigmatis sibi annexi ad
      gloriam evacuatur ipsa superveniente, sic habitus timoris servilis expellitur, superveniente
      caritate. Et huic modo dicendi videtur consohare verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quo dicit quod timor
      servilis respectu caritatis introducendae se habet sicut seta respectu fili.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e185">Ex his autem duobus modis dicendi potest elici tertius modus, quasi commixtus ex utroque et
      tenens medium inter utrumque, Valde enim difficile videtur dicere quod ille habitus, quo
      quis habilis erat ad cessandum a culpa, superveniente gratia, statim recedat, cum contrarium
      huius dictet ipsa experientia. Difficile etiam videtur dicere et sustinere quod timor
      servilis sfmpliciter maneat, adveniente gratia, cum sit alia timoris differentia quam timor
      initialis nec videtur ab eodem trahere originem et verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> satis videntur
      contradicere. Et propterea possumus dicere quod timor servilis tres habet conditiones : unam
      sicuti materialem et substratam, et hoc est timere poenam aeternam ; alteram sicut formalem
      et completivam, et hoc est principaliter intueri illam poenam ; tertiam sicut aunexam, et
      hoc est habere voluntatem deformem coniunctam. Cum igitur gratiae donum superinducitur,
      timor servilis, quantum ad hoc quod materiale erat in ipso, hoc est, in quantum habilitabat
      ad timendum poenam, manet cum gratia, quia gratiae non repugnat. Quantum vero ad alias duas
      conditiones, videlicet quantum ad completivam et quantum ad annexam, pellitur per ipsam
      gratiam, quia, cum gratia supervenit, nec principaliter intuetur poenam nec habet annexam
      voluntatem malam. Et sic haberi potest quod donum timoris servilis, quantum ad aliquid sui,
      adveniente gratia, pellitur, et quantum ad aliquid manet. Et hoc viso, patet responsio ad
      quaestionem ; patet etiam pro magna parte responsio ad obiectiones ad utramque partem, quia
      neutrae simpliciter concludunt veritatem ; ideo oportet respondere hinc et inde.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e32159-Dd1e193">
          <head xml:id="bb-d1e32159-Hd1e195">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e198">Ad illud quod primo obicitur de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, qua dicit quod timor servilis
      expellitur, adveniente caritate, dicendum quod hoc non dicit quod totaliter pellatur, sed
      quia servilitatis dominium, qua principaliter poenam intuetur, ab ipso timore, adveniente
      caritate, aufertur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod spiritus servitutis repugnat spiritui libertatis, dicendum
      quod verum est quantum ad id quod est in eo servitutis ; sed timor servilis aliquid habet in
      quo communicat cum. timore initiali, et ratione illius non oportet ipsum expelli.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e207">Ad illud quod tertio obicitur, quod timoris servilis principaliter est intueri poenam, iam
      patet responsio, quia quantum ad illam conditionem habet expelli, qua videlicet poenam
      intuetur principalicer ; sed propter hoc non sequitur quod expellatur totaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod sicut se habet amor peccatoris respectu amoris gratuiti, sic
      timor servilis respectu timoris casti, dicendum quod non est simile, quoniam, sicut in
      praecedentibus habitum fuit, caritas non potest fieri informis, sed timor bene fieri potest
      informis, ut patet, quando aliquis cadit a caritate et tamen post lapsum remanet sibi timor
      aeternorum suppliciorum. Et si tu obicias, quod amor est radix timoris, ergo debent currere
      pari passu, dicendum quod non valet, quia similiter est radix spei et tamen spes potest esse
      informis et formata ; et ratio huius assignata fuit supra. Et sic patet quod rationes istae
      non concludunt quod timor totaliter expellatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e214">Ad illud vero quod obicitur, quod simpliciter manet per simile et in fide informi et
      formata, dicendum quod non est simile ex parte ista et ex illa, quoniam fides informis
      assentit propter se et super omnia eidem et in omnibus, cui consentit fides formata. Non sic
      autem est de timore servili et de timore initiali, quia timor servilis principaliter
      intuetur poenam, timor autem initialis non principaliter intuetur poenam, sed principaliter
      intuetur divinam offensam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e217">Ad illud quod obicitur, quod natura non pellitur a gratia ; dicendum quod non est simile,
      quoniam naturalia sunt inseparabilia et quasi dantur ad semper, et ideo non auferuntur,
      superveniente gratia ; quaedam autem sunt gratis super addita, quae dantur solummodo ad
      tempus et pro statu determinato, et ideo pelluntur et cessant, recedente statu illo. Et sic
      est reperire in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e220">Ad illud quod obicitur, quod timor initialis addit supra servilem, dicendum quod quaedam
      est additio simpliciter complens, quaedam est additio distrahens. Timor initialis addit
      supra servilem, et hoc quidem non solum complendo, verum etiam distrahendo, quia, sicut
      dictum est, aufert ei defectum concomitantem, qui quidem est voluntas deformis, et
      conditionem etiam complentem, quae quidem erat secundum statum illum principaliter intueri
      poenam, sicut tactum est supra. Et ideo sic supra ipsum addit quod aliquid de ipso diminuit
      et expellit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32159-d1e223">Ad illud quod obicitur, quod gratia non repugnat nisi peccato vel ei quod habet originem a
      peccato, dicendum quod non solum huic repugnat, sed ei quod habet annexum peccatum. Timor
      autem servilis peccatum habet annexum ; et propter hoc, quantum ad hoc quod poenam habet et
      formidat poenam futuram, introductum est ex culpa ; et ideo non est mirum si aliquo modo
      pellitur, adveniente gratia. Quia tamen non habet totaliter ex culpa introduci, verum etiam
      ex dono Dei secundum aliquid sui, hinc est etiam quod sic pellitur quod non totaliter
      destruitur. Et secundum hoc satis de plano responderi potest auctoritatibus et ratioriibus
      quae hinc et inde introducuntur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>