<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e48981">
        <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e111" type="question-title">Utrum angeli iudicabuntur.</head>
        <p xml:id="bb-d4e48981-d1e114">Quarto quaeritur, utrum angeli iudicabuntur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e48981-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e122">Et quod sic, videtur. Iob 40, 28 loquitur de Behemoth : <quote xml:id="bb-d4e48981-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/iob40_28">Spes
              eius frustrabitur eum, et cunctis videntibus, praecipitabitur</quote>. Ergo in
            conspectu omnium iudicabitur : ergo et alii daemones pari ratione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e128">Item, I ad Corinthios 6, 3 : <quote xml:id="bb-d4e48981-Qd1e130" ana="Icor6_3">Nescitis, quoniam angelos iudicabimus
              ?</quote> Si ergo angeli iudicabuntur a servis Christi, multo magis ab ipso
            Christo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e134">Item, daemones plus habent de statu viatoris quam habeant homines damnati, quia possunt
            demereri et peccare : ergo magis indigent iudicari quam homines.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e137">Item, daemones sunt participes nobis in culpa, ergo et in poena et ignominia ; sed hoc
            erit potissime in iudicio : ergo sicut erunt in eodem supplicio, ita debent iudicari in
            eodem iudicio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e141">Contra : Ioannis 16, 11 : <quote xml:id="bb-d4e48981-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/io16_11">Princeps huius mundi iam iudicatus
              est</quote> ; sed Deus non iudicat bis in id ipsum. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e147">Item, illi soli iudicabuntur contra quos fertur sententia ; sed sententia solum dabitur
            contra homines, non contra daemones, sicut patet Matthaei 25, 41 : <quote xml:id="bb-d4e48981-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/mt25_41">Ite, maledicti</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e153">Item, quod est certum non est afferendum in dubium ; sed certum est daemones esse
            damnatos, cum de caelis proiecti sint : ergo non debent amplius iudicari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e156">Item, sicut mali homines exspectant iudicium, ita et boni : ergo, si daemones
            exspectant iudicium, pari ratione. et angeli sancti. Sed sancti angeli habent totam
            gloriam suam : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48981-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e165" type="question-title">Daemones iudicabuntur iudicio condemnationis, sed non
            discussionis</head>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e168">Respondeo : Dicendum, priori distinctione supposita, quod daemones iudicabuntur iudicio
            condemnationis, sed non discussionis. Ratio autem condemnationis venit tum ex parte
            iustitiae Dei, tum ex parte gloriae Christi, tum ex parte meriti, tum ratione
            consummationis supplicii. Ex parte iustitiae Dei, quia sicut iudicium hominum universale
            fiet, ut Dei iustitia omnibus clarescat et appareat, sic iudicium angelorum et
            condemnatio fieri debet. Ex parte gloriae Christi, quia Christus triumphavit de diabolo
            et iudicatus fuit a membro diaboli et ad suggestionem eius ideo debet auctoritatem,
            iudicialem super ipsum accipere. Ex parte meriti, quia enim participes fuerunt culpae
            humanae, debent et participes esse contumeliae et poenae. Ex parte supplicii
            consummandi. Sicut enim omnes homines exspectant iudicium vel ad consummationem gloriae
            vel poenae, sic et daemones iudicium non debent evadere, ut, si quid poenarum eis deest,
            suppleatur plene. Unde involventur simul cum damnatis et simul incarcerabuntur, ac per
            hoc ad iudicium deducentur et iudicabuntur, sicut rationes ostendunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48981-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e48981-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e178">1-2. Ad illud ergo quod obicitur, quod iam iudicatus est, dicendum quod iudicatus
            dicitur, quia potestas est ei aliquo modo subtracta quantum ad bonos, sed non omnino.
            Ideo oportet tunc eius iudicium consummari, sicut prius de infidelibus tactum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod non est afferendum in dubium quod est certum, dicendum
            quod non adducetur in dubium, sed quod certum est certius faciet esse Deus et
            confirmabit ; nec est tantum ad certificandum de culpa, sed etiam ad consummandam
            poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48981-d1e184">Ad illud quod obicitur de angelis bonis, dicendum quod angeli boni iudicabuntur iudicio
            retributionis ; consummabitur enim gloria in ipsis saltem quantum ad accidentale
            praemium et cessabit ministerium. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>