<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11208">
        <head xml:id="bb-d4e11208-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e11208-Hd1e111" type="question-title">Utrum aequalis vel maioris virtutis sit panem in corpus Christi
          convertere, quantae est aliquid de novo creare.</head>
        <p xml:id="bb-d4e11208-d1e114">Quantum ergo ad primum quaeritur, utrum aequalis virtutis vel maioris sit panem in corpus
          Christi convertere, quantae est aliquid de novo creare.</p>
        <div xml:id="bb-d4e11208-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e119">Et quod non sit aequalis virtutis, videtur : Per verbum <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name>, quoniam <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> arguit sic : <quote xml:id="bb-d4e11208-Qd1e127">Si
              sermo Christi potuit facere quod non erat, non potest ea quae sunt in id mutare quod
              non erant</quote> ? quasi dicat : potest. Sed ista ratio nihil valeret nisi illud
            esset maioris potentiae : ergo potentia creandi est maioris potentiae quam
            transsubstantiandi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e131">Item, ratione videtur, quia ubi est maior distantia, ibi maior virtus reducens ; sed
            inter ens et non-ens est maior distantia quam inter ens et ens : ergo maior est virtus
            in creatione in qua de non-ente fit ens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e134">Item, maior est virtus quae agit paucioribus mediis et auxiliis ; sed virtus quae
            producit ex nihilo sibi sola sufficit, quae vero ex aliquo, aliam rationem praesupponit
            ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e137">Contra : <quote xml:id="bb-d4e11208-Qd1e139">Maius est de impio facere pium quam creare caelum et terram</quote> ;
            sed transsubstantiatio panis in corpus Christi multo maior est quam impium iustificare ;
            ergo illud maioris virtutis est quam creare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e143">Item, illud est impossibilius quod mens bene disposita difficilius iudicat ; sed omnis
            mens facilius credit aliquid de novo fieri quam aliquid in aliud transmutari sine illius
            augmenta et aliqua mutatione : ergo illud difficilius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e147">Item, ubicumque est finita distantia inter extrema, aliquid manet commune ; sed in
            transsubstantiatione nihil commune manet : ergo inter extrema est distantia infinita ;
            et si hoc, transsubstantiatio talis est a virtute infinita, et sic non est maioris
            potentiae illud quam istud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e150">Item, maioris potentiae est facere quod unum sit in pluribus locis quam quod unum sit ;
            sed haec virtus, quae facit corpus Christi esse in altari, facit ipsum in pluribus locis
            esse : ergo istud est maioris virtutis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11208-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e11208-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e11208-Hd1e159" type="question-title">Maius est quoad effectum creare quam tanssubstantiare; sed
            quatenus corpus Christi superexcedit omnem creaturam, prout est cum anima et Divinitate,
            effectus transubstantionis excellit omnem rei alterius creationem</head>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e162">Respondeo : Dicendum quod, si loquamur de virtute creante et transsubstantiante, quae
            maior sit quantum ad se, non est differentia, quia una est, nec intensa nec remissa. Si
            autem quantum ad effectum, quis sit indicativus maioris potentiae, sive magis
            declarativus potentiae divinae, dicendum quod in qualibet harum operationum est
            considerare principium initiale, distantiam mediam et terminum finalem. Quantum ad
            principium initiale maioris virtutis est attestativum creare quam transsubstantiare,
            quia ibi ex nihilo, hic operatur in aliquid. Quantum vero ad distantiam mediam est
            aequalis virtutis, quia utrobique nihil commune reperitur nec manet secundum genus
            subiectum, licet secundum genus praedicabile in altero. Quantum vero ad terminum
            finalem, quia ibi in creatione fit ut quod non erat sit, in transsubstantiatione fit ut
            quod erat alicubi sine sui mutatione sit alibi, illud quidem est maius, sed hoc rarius ;
            et illud maius est, sed istud maius videtur. Quantum ergo ad terminum finalem maius est
            creare, sed maius videtur transsubstantiare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e165">Rationes igitur primae verae sunt, quia maior effectus est creare et quantum ad
            terminum finalem et quantum ad principium initiale. In hoc tamen quod corpus Christi
            superexcellit omnem creaturam prout est cum anima et Divinitate ; et transsubstantiatio
            facit ut illud corpus sit in altari, non de alio : ideo excellit omnem alterius rei
            creationem, non tamen sui formationem, sicut videbitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11208-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e11208-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod maius est de impio facere pium etc., dicendum quod illud
            dicitur maius, salvo libero arbitrio, quia hic ex parte liberi arbitrii est resistentia,
            ibi nulla ; non sic in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e178">Ad illud quod obicitur de iudicio mentis dispositae, dicendum quod faciliora iudicat
            usitatiora et quae magis apparent, quamvis maiora sint ; unde non valet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e181">Ad illud quod obicitur de distantia, dicendum quod hoc concedendum est quantum ad hoc
            quod nihil commune remanet, sed non quantum ad distantiam in ratione generis
            praedicabilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11208-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod maius est facere quod in pluribus locis etc., dicendum
            quod, cum aliquid non-ens fit, aut est in potentia ut sit aut nullo modo. Si aliquo modo
            est. in potentia ut sit, tunc bene concedendum est quod maius est facere quod in
            pluribus locis sit quam quod sit, quia est in potentia ad esse, non ad plura loca simul.
            Sed quando nullo modo est in potentia ut sit et congruitatem hahet ad hoc ut in pluribus
            locis sit, primum est maius ; et sic in proposito, quia illud quod creatur nullam habet
            potentiam nec ordinationem ad hoc ut sit. Sed corpus Christi iam conditum et perfectum
            idoneitatem habet ad hoc ut sit in pluribus locis sub Sacramento.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>