<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2dt">
        <head xml:id="bb-l1d31p2dt-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2dt-d1e100">Terminata parte illa, in qua agit de significa- tione horum nominum similis et aequalis,
          hic inci- "^W, secunda pars, in qua agit de horum nominum appropriatione , et habet haec
          pars duas partes. In prima assignat appropriationes ; in secunda movet et solvit
          dubitationem , quae ex huiusmodi appropria- tione habet originem , infra distinctione
          trigesima se- cunda: Hic oiHtur quaestio ex praedictis deducta.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2dt-d1e103">Prima pars dividitur in duas partes: \nprima assignat appropriata secundura Hilariura ;
          in secunda secundura <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, ibi: Illud etiam sciri
          opor- tet, quod eandem trium personarum distinctionem. Prima pars habet tres. In prima
          assignat <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> appropriationem et eius
          explanationem propter sui obscuritatem. In secunda ostendit, quod illa quae <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> assignat, non sunt propria, sed appropriata, ibi :
          Non enim secundum praemissam expositionem. In tertia vero ostendit, quod illa quibus haec
          ap- proprial, sunt propria. Appropriatio enim est com- munis respectu proprii, et hoc
          facit ibi: Propria igitur personarum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2dt-d1e115">Illud etiam sciri oportet, quod eandem trium personarum etc. Haec est secunda pars huius
          par- tis, in qua assignat Magister appropriationem Augu- stini, et habet haec pars duas
          partes. In prima po- nit ipsam appropriationem ; in secunda ponit eius expositionem , M:
          Sed plurimos movet , quod Patri attribuit etc. Et haec pars habet tres secundum illa tria
          appropriata. In prima ostendit, qualiter Pa- tri appropriatur Mnto, ostendens etiam
          incidenter, quahter aliqua dicuntur unmn. In secunda vero ostendit, quomodo FiUo
          appropriatur aequalitas, ibi: Nunc videamus, quare aequalitas. In tertia vero ostendit,
          quomodo Spiritui sancto approprietur con- cordia, ibi: Quod autem in Spiritu sancto
          dicitur esse utriusque concordia. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>