<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e4479">
        <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e111" type="question-title">Utrum aliquis invitus sive coactus recipiat sacramentum
          Baptismi.</head>
        <p xml:id="bb-d4e4479-d1e114">Et quod aliquis invitus non recipiat Baptismum, videtur :</p>
        <div xml:id="bb-d4e4479-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e122">Quia dicitur in decretali Innocentii quod <quote xml:id="bb-d4e4479-Qd1e124">si aliquis omnino recusans immergatur,
              non est baptizatus</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e128">Item, in sacramento Baptismi contrahitur matrimonium spirituate et desponsatur anima
            Deo ; sed matri monium spirituale aut tantum aut plus exigit de consensu quam
            matrimonium carnale : ergo, si coactio impedit matrimonium carnale, similiter videtur
            quod impediat ne quis suscipiat Baptismatis sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e131">Item, sacramentum est donum Dei, non solum ratione gratiae gratum facientis, sed etiam
            characteris impressi ; sed Dei gratia, non tantum non datur repugnantibus, immo etiam
            subtrahitur : ergo videtur quod tali nullo modo conferatur sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e134">Item, lex evangelica est tex libertatis : ergo et sacramenta evangelica sunt libertatis
            ; sed quod libertatis est libere suscipitur a voluntate : ergo videtur quod nec de iure
            nec de facto aliquis sacramentum Baptismi recipiat invitus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e138">Contra : Parvulus et furiosus recipiunt sacramentum, quantumcumque renitantur, sicut
            patebit infra. Si ergo hoc verum est, ad receptionem eius non concurrit actus voluntatis
            : ergo ita recipit invitus ut voluntarius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e141">Item, Baptismus est remedium contra originale ; sed originale contrahit necessario
            puer, cum nascitur : ergo videtur similiter quod ad Baptismum possit inferri alicui
            necessitas violentiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e144">Item, non potest magis cogi voluntas quam comminando vel intentando mortem ; sed si
            aliquis compulsus timore mortis sacrificet, erit idololatra : ergo similiter, si
            sacramentum Baptismi recipiat timore mortis, sacramentum verum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e147">Item, si aliquis baptizatur ex amore male inflammante, baptizatus est de facto : ergo
            si non minus repugnat Baptismo amor male inflammans quam timor male humilians, si hic
            baptizatus ex malo amore baptizatus est, similiter videtur quod baptizatus ex timore sit
            baptizatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4479-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e156" type="question-title">Deficiente in adultis penitus intentione, non recipitur
            Sacramentum, ut in invito ob coactionem sufficientem</head>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e159"> Respondeo : Dicendum quod coactio duplex est, scilicet sufficiens et inducens. Si
            aliquis mer-. gatur coactione sufficiente - utpote quia violenter acceptus est et, ipso
            renitente manibus et pedibus, mersus est - talis nulla modo baptizatus est, quia nullo
            modo fuit in eo consensus nec voluntas, immo ftiit omnino repugnans. Si autem aliquis
            inimergatur coactione inducente, utpote minis vel flagellis, ita quod magis vult se
            subicere sacramento Ecclesiae quam morte perire, dico quod aut intendit alios illudere
            et mortem evadere, et tunc, quia non est intentio ; non est sacramentum, cum nullus
            dicatur baptizatus esse qui consentit se immergi ad iocum ; aut ipse vult illud quod
            facit Ecclesia circa se fieri magis quam velit perire, et tunc, sive credat sive non,
            sive velit habere gratiam sive non, dicendum quod recipit sacramentum, eo quod, quamvis
            non sit ibi voluntas meritoria, est tamen ibi consensus et voluntas, nec est simpliciter
            involuntarium. Unde, quia talis vult exterius sacramentum recipere, etsi nolit interius
            aliquid in se fieri, fit tamen, propter hoc quod qui subicit se causae subicit se
            necessario annexo : et ideo secundum canones et doctores theologiae talis iudicandus est
            baptizatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4479-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e4479-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e169">Ex hoc patet illud quod primo obicitur ; nam ista est intentio Innocentii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e172">Ad illud quod obicitur de matrimonio carnali, dicendum quod non est simile. Quia enim
            coacta connubia consueverunt habere malos exitus, ideo sacri canones non indulserunt
            ipsa. Alia tamen potest esse ratio huius, ut dicetur infra. Nihilominus tamen illud
            verum est quod non tanta voluntas requiritur in aliquo ad susceptionem Baptismi sicut ad
            contractionem matrimonii. Si enim pater exponat parvulum ad baptizandum, non potest
            parvulus, cum ad adultam aetatem venerit, revocare ; non sic est de matrimonio, quia,
            quantumcumque pater obliget parvulum, nunquam obligatur nisi consentiat cum pervenerit
            ad annos discretionis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod sacramentum est donum Dei, dicendum quod est donum gratiae
            gratis datae et gratum. facientis. Quamvis autem donum gratiae gratum facientis non
            detur habenti duplex cor et duplicem voluntatem, datur tamen donum gratiae gratis datae,
            quod non exigit tantam dispositionem in suscipiente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod lex evangelica est lex libertatis, dicendum quod verum est
            quod de iure non datur nec dari debet ei qui libera voluntate non accedit ; et ius
            divinum hoc dictat et Constantinus de hoc legem condidit De facto tamen, si fiat, factum
            est ; hoc tamen habet veritatem in re sacramenti quod facit esse in lege libertatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e182">Ad illud quod obicitur in contrarium, quod quantumcumque renitenti sacramentum dari
            potest, propter parvulum et furiosum, dicendum quod non est simile, quia illi non habent
            usum voluntatis ; unde non statur appetitui suo, sed voluntati offerentium. Tamen de
            furioso distinguitur, quia aut habuit aliquando usum liberi arbitrii aut non habuit. Si
            non habuit, iudicandum est sicut e parvulo. Si habuit et in illo baptizari voluit,
            iudicandum est eum Baptismum recipere ; sed si nullo modo voluit, non est credendum
            ipsum recipere sacramentum. </p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e185">Ad illud quod obicitur, quod originale contrahit quis invitus, dicendum quod non est
            simile, quia originalis contractio est quasi naturalis, et ideo inevitabilis ; sed
            remedium Baptismi non respicit naturam, sed potius voluntatem personae ; et ideo non est
            simile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4479-d1e188">3-4. Ad illud quod obicitur ultimo de comminatione mortis, dicendum quod maior potest
            esse coactio quam haec ; nam haec est solum inducens, non sufficiens. Sed cum accipitur,
            velit nolit, et immergitur, ibi est sufficiens coactio. Quamvis enim voluntas non possit
            cogi in volendo, potest tamen simpliciter homini fieri coactio in actu exteriori. Unde
            voluntas inducta voluntas est ; et ideo hic imprimitur character et ibi non. Et est
            exemplum in eo qui ponit thura timore mortis et de eo cuius manus trahitur violenter ;
            primus consentit et peccat et dicitur sacrificare, secundus non. Sic qui sacramentum
            inductus suscipit dicitur consentire ; sive inducatur amore bono vel malo, sive timore
            bono vel malo, suscipit sacramentum, quia sacramenti susceptio est bonis malisve
            communis. Et ideo talis voluntas sufficit ad sacramentum, ut seniores dicunt. Et sic
            patet quibus character baptismalis imprimitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>