<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36728">
        <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e111" type="question-title">Utrum tempore dierum solemnium possit licite peti et solvi
          debitum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e36728-d1e114">Secundo quaeritur, utrum tempore dierum solemniium debitum possit peti licite et
          solvi.</p>
        <div xml:id="bb-d4e36728-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e122">Et quod sic, videtur : I ad Corinthios 7, 5 : <quote xml:id="bb-d4e36728-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor7_5">Nolite fraudare
              invicem nisi ex consensu ad tempus, ut vacetis orationi</quote>. Ergo non licet
            abstinere, etiam propter orationem, nisi utroque consentiente : ergo, si non habet
            necesse consentire, alter potest petere et alter debet reddere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e128">Item, ratione videtur, quia concubitus coniugalis, ratione debiti solvendi, nullam
            habet de se culpam : ergo in die solemni reddere non est peccatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e131">Item, coniugium constitutum est in remedium concupiscentiae, ut fornicatio vitetur ;
            sed possibile est quod homo infirmus magis tentetur, de opere carnis in die solemni :
            ergo tunc licet adhibere remedium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e134">Item, si alter coniugum ex sola libidine explenda peteret debitum, ille cui petitur
            deberet solvere, quia reddit ei quod suum est : ergo videtur multo fortius, si tempore
            sacro petat causa fornicationis vitandae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e138">Contra : Quod tali tempore nec debeat peti nec reddi, ostenditur auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quae habetur in littera : Christiano cum uxore sua
            licet aliquando convenire, aliquando non, propter dies processionis et ieiuniorum
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e144">2. Item, hoc videtur exemplo <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name>, in I
            Dialogorum, quod mulier quae nocte cognovit virum, cum in die veniret ad processionem, a
            diabolo est accepta ; sed hoc non esset nisi grave peccatum esset : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e150">Item, hoc videtur ratione, scilicet quod nec sit petendum nec reddendum, quia potest
            esse dies solemnis, ut Pascha vel Natalis, in quo uterque tenetur communicare ; sed
            constitutio Ecclesiae est, ut non accedat aliquis ad communioriem quando cognoscit
            uxorem : ergo, eum non possint simul stare, et tenetur ad faciendum unum, ergo non ad
            faciendum alterum</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e153">Item, hoc videtur per rationem virtutis, quae considerat non solum actum, sed etiam
            debitas circumstantias ; sed debita circumstantia est in discernendo diem sacrum a non
            sacro : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e156">Item, hoc videtur per simile, quia non licet in omni loco nec petere nec reddere
            debitum, utpote in ecclesia : ergo similiter videtur quod nec in omni tempore.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e159">Item, hoc videtur ratione, quia maior est delectatio in coitu quam in cibo : ergo, si
            ecclesiastica institutio quantum ad abstinentiam cibi est necessario observanda, multo
            fortius quantum ad coitum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36728-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e168" type="question-title">Diebus solemnibus petere debitum culpa est saltem venialis,
            non autem reddere</head>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e171">Respondeo : Dicendum quod, sicut, dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, debitum
            semper est poscenti solvendum, non tamen semper licet petere. Cuius ratio est, quia
            reddere est necessitatis, sed petere est voluntatis : et in sacris diebus inordinatae
            voluptatis est petere. Quod patet sic. Coniugium enim ratione sui actus est remedium,
            sed non omnino curans, sed excusans ; unde in actu coniugali est opus carnis, quod
            trahit animam deorsum et ad terrena sapiendum et etiam ad delectationem sentiendum.
            Quoniam igitur aliqui sunt dies, in quibus debet anima sanctificari et assurgere ad
            divina, utpote solemnitates praeclarae ; sunt etiam, in quibus debet anima affligi,
            utpote ieiuniorum et processionum : ideo conveniens est in talibus temporibus ab illo
            actu cessare ; et ideo sancti Patres instituerunt, non tamen instituerunt tamquam
            praeceptum, propter carnis lubricum, quod in multis est magnum. Et quia non tamquam
            praeceptum instituerunt nec ius petendi debitum abstulerunt, ideo, cum petitur, manet
            necessitas ad reddendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e177">Ideo dicendum quod reddi potest sine omni culpa in illis diebus, dum tamen reddat cum
            displicentia et dolore ; peti autem non potest sine culpa ; et si aspectus sit ad
            delectationem, gravis est culpa, si autem ad lubricum carnis et suam infirmitatem, cuius
            est conscius, vel conscientia vehementer timet, et propter hoc petit, veniale potest
            esse peccatum ; attamen vix contingit quod in praecipuis diebus non sit grave peccatum.
            Concedendae igitur sunt rationes quod debet reddi, quia non possunt fraudare nisi ex
            consensu. Unde tempus orationis non sufficit ad abstinendum nisi adsit etiam mutuus
            consensus, sicut innuit Apostolus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36728-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e36728-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e187">1-2. Ad illud ergo quod obicitur, quod Christiano non licet convenire, dicendum quod
            non dicit hoc propter hoc, quod illud sit peccatum mortale et eius oppositum sit in
            praeceptum, sed quia quamdam inhonestatem habet. Et hoc patet in eadem auctoritate, quia
            dicit quod in talibus diebus debent a licitis temperare ; et hoc dico, nisi contemptus
            solemnitatis interveniat, sicut fuit in illa muliere, de qua loquitur <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, quae ivit ad processionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e193">Ad illud vero quod obicitur, quod non debet reddi propter communionem, dicendum quod,
            cum reddens cum dolore et invitus reddat non arctatur nec ab irigressu ecclesiae nec a
            communione ; tamen communia posset de consilio sacerdotis differri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod est ibi excessus, dicendum quod non est excessus ex parte
            reddentis, immo necessitas, sed ex parte petentis ; si tamen propter periculum faciat,
            non est excessus mortalis, sed venialis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e199">Ad aliud dicendum quod non est simile de loco, quia in loco est consecratio Sacramenti
            et deputatio ad opera divina solum ; ideo temeratur locus sacer : est enim mensa propria
            ; sed tempus non si omnino deputatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e203">Ad ultimum dicendum quod non est tantum periculum nec lubricum in gustu sicut in tactu
            ; et ideo institutum est de ieiunio sub praecepto, sed de cessatione ab amplexu est
            consilium, maxime coniugatis qui invicem cohabitant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36728-d1e206">Hoc sine praeiudicio sit dictum, pro eo quod Sancti videntur talem coitum aggravare ;
            sicut auctoritates <name ref="#Jerome">Hieronymi</name> in littera videntur sentire. Sed
            intelligendum est quod Sancti istud non prohibuerunt, maxime cum Apostolus dicat quod
            propter orationem non debent invicem fraudare nisi ex consensu ; et ideo concedendum est
            istud magis esse congruitatis et honestatis quam necessitatis, nisi conscientia obliget,
            qua credat illud esse prohibitum et mortale peccatum ; vel nisi interveniat sacrae diei
            contemptus, de quo valde potest timere qui tunc debitum non erubescit petere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>