<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e24904">
        <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e111" type="question-title">Utrum communicans cum excommunicato sit excommunicatus.</head>
        <p xml:id="bb-d4e24904-d1e114">Quinto quaeritur de excommunicatione quantum ad communicationem, et quaeritur, utrum
          communicans cum excommunicato sit excommunicatus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e24904-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e122">Et quod sic, ostenditur : Quia iura istud dicunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e125">Item, ratione videtur, quia accedere ad unum oppositorum est recedere a reliquo ; sed
            excommunicatus est extra communionem positus : ergo qui ei communicat a communione
            recedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e128">Item excommunicatio infligitur in poenam erubescentiae ; sed nulla est erubescentia ubi
            alii communicant : ergo ad hoc quod sententia illa sit alicuius valoris, necesse est
            ipso iure alios arcere : ergo, si censura ecclesiastica est in excommunicatione, videtur
            quod talis iuste et debite sit excommunicatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e131">Item, aut licet communicare excommunicato aut non. Si sic, ergo tales non sunt vitandi
            : et hoc est contra illud I ad Corinthios 5, 11 : <quote xml:id="bb-d4e24904-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/Icor5_11">Si quis
              frater</quote> etc. ; et post : <quote xml:id="bb-d4e24904-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/Icor5_11">Cum huiusmodi nec cibum
              sumere</quote>. Si non licet, ergo per aliquam sententiam alii arcentur communicare
            cum isto ; et non nisi per sententiam excommunicationis : ergo qui communicant ei
            incidunt in excommunicationis sententiam : ergo sunt excommunicati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e141">Contra : Communicans cum infideli sive cum altero peccatore, sive in cibo sive in potu,
            non incurrit illud vitium, nisi communicet in actu consimili sive in crimine. Ergo pari
            ratione nullus participans cum excommunicato est excommunicatus nisi participet in
            crimine.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e144">Item, excommunicatio aut est morbus contagiosus aut non. Si sic, ergo qua ratione iste
            primo excommunicatus inficit participantem pari vitio, ita et alius alium, et sic
            deinceps : ergo, si hoc falsum est et contra iura, non est morbus contagiosus : ergo non
            videtur quod communicans excommunicato sit excommunicatus. Si tu dicas quod hoc facit
            institutio, non contagio, contra : institutio ista ab homine est sicut et excommunicatio
            ; sed nullus debet infligere poenam nisi pro culpa : ergo, si non communicat in merito
            sive in culpa, nec in poena : ergo institutio illa quae facit communicari in poena sine
            culpa est iniusta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e147">Item, filius communicans patri aut est excommunicatus aut non. Si sic, ergo debet
            vitare patrem. Sed si patrem non potest vitare sine suo detrimento, ergo filius portat
            iniquitatem patris, quod est contra ius divinum. Si autem non est excommunicatus, ergo
            licet alicui ex familiaritate communicare cum excommunicato. Sed laudabilior est
            societas et amicitia et caritas : ergo videtur pari ratione quod ex sociali amore vel
            liquo tali licet excommunicato communicare, et ita non videtur communicans excommunicato
            esse excommunicatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e150">Item, excommunicatio omnis, sive maior sive minor, separat a sacramentis ; sed nullus
            separandus est a sacramentis nisi pro culpa mortali : ergo omnis communicans
            excommunicato peceat mortaliter. Sed si hoc verum est, cum ista medicina sit occasio
            multorum periculorum, videtur tunc quod non sit medicina, sed morbus ; et quod quicumque
            infert eam, cum ponat multos in gravi periculo, quod graviter peccat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24904-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e159" type="question-title">Communicantes temere cum excommunicato sive non propter
            necessitatem, aut ignorantiam, vel excommunicati utilitate, incidunt in
            excommunicationem minorem</head>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e162">Respondeo : Dicendum quod, sicut tactum est, duplex est excommunicatio, scilicet minor
            et maior. Minor tantum separat a sacramentis ; maior vero non tantum a sacramentis
            separat, sed etiam ab actibus legitimis cum aliis personis. Et ideo excommunicatio minor
            est morbus respiciens personam absolute ; excommunicatio vero maior est morbus
            respiciens personam ut est pars communitatis et separans a communitate. Haec autem
            separatio, cum sit relatio aequiparantiae, locum non haberet nisi alii separarentur ab
            eo. Ergo ad hoc quod ista excommunicatio sit efficax, statuit ius ut alii eum vitent. Et
            quia homines ut in pluribus magis timent poenam quam culpam, in firmitatem sententiae
            adiunxit poenam consimilem, sed minorem ; unde non separat a communione fidelium, sed
            sacramentorum. Et hoc totum. dictat ratio recta esse convenienter factum et
            statutum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e165">Sed quoniam periculum est omnes a communicatione, utpote qui necessitate vel ignorantia
            communicant, prohibere, ideo debuerunt tales personae excipi. Unde qui communicant
            necessitate, sicut filii et filiae, quamdiu sunt sub manu parentum, sicut uxor, sicut
            servi et servientes et ancillae, sicut peregrini et pauperes, quando unde sustententur
            non habent, in talibus ius sententiam relaxat. Similiter, qui communicant ex utilitate,
            ut convertatur peccator a via sua mala et corrigatur, cum secundum legem caritatis
            arttbulent, non arcentur. Similiter, qui communicant ex ignorantia excommunicati non
            sunt, pro eo quod talis ignorantia facti excusat ; dicitur autem hic ignorare quamdiu
            homo nescit vel per denuntiationem vel per famam. Unde non debet sibi quis de facili
            conscientiam facere, quia de quolibet praesumendum est bonum nisi probetur contrarium.
            Et hae circumstantiae hoc versu continentur : Utile, lex, humile, res ignorata,
            necesse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e168">In quo tangitur haec triplex causa, et necessitas comprehendit tria membra. His
            personis exceptis et sic communicantibus, sine aliqua harum conditionum intervenientium
            communicantes excommunicatis secundum regulam iuris excommunicati sunt minori
            excommunicatione ; et hoc quidem rationabile est, ut visum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24904-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e24904-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e178">1-3. Ex his patent obiecta. Quod enim obicitur de aliis peccatis et de contagione et de
            filio, in. omnibus patet responsio, quia hoc facit institutio ; et ratio institutionis
            dicta est et convenientia exceptionis, et quare maior transit et minor non. Et ideo
            regula est quod excommunicatio non transit in tertiam personam. Patet etiam quod
            communicans non communicat in culpa ; sed, quia non adhibet debitam reverentiam
            sententiae, hinc est quod iustum est quod reportet poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod ista est poena tantum mortaliter peccantium, dicendum quod
            secundum aliquos conclusio conceditur. Dicunt enim quod praeter casus exceptas
            mortaliter peccat, quia facit. contra Ecclesiae mandatum et scienter videtur contemnere
            sententiam Ecclesiae. Sed quia valde durum videtur illud dicere et maximum periculum
            esset omnes communicantes excommunicari, ut declinemus periculum utrumque, sine
            praeiudicio hic distinguendum videtur. Dicere enim quod tantum sit peccatum veniale, non
            videtur conveniens, cum communiter parvam vim faciant homines in peccatis venialibus.
            Dicere iterum quod pro quolibet verbo humanitatis, quod amicus amico dicit, peccet
            mortaliter, durum videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e184">Et ideo dicendum quod qui communicat scienter aut communicat in actu exteriori in
            contemptum sententiae latae, et tunc peccat mortaliter ; aut non communicat in
            contemptum, sed tamen rationabiliter videre potest quod sententia veniat in contemptum,
            et adhuc credendum est eum mortaliter peccare ; aut probabiliter credit quod ex hoc
            nunquam magis sententia contemnetur, et ipse cum timore hoc facit et ex quadam
            affabilitate vel societate aliqua verba praeter necessitatem dicit vel alio modo in
            casibus non exceptis communicat, tunc credendum est circa tales sententiam
            temperari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e187">Unde si quis quaerat, utrum homo debeat magis dimittere se interfici quam aliquod
            verbum dicere, dico quod, si ex hoc in contemptum veniret sententia, debret utique. Sed
            quis iudicaret istum male facere, cum ante debeat de furto comedere quam fame perire ?
            Si qui ergo dicunt quod peccat mortaliter, intelligendum. est quando contemptus
            intervenit. Et quia vix potest frequentari sine contemptu, ideo sanum consilium est
            unicuique, ut se a talibus elanget propter vitandum periculum, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod faciendum est de iuramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24904-d1e194">Ad illud ergo quod obicitur, quod non privantur sacramentis nisi mortaliter peccantes,
            dicendum quod hoc factum est propter terrorem, ne forte per assuetudinem et periculum
            contemptus incideretur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>