<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 7, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 7, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d7p1a1q3">
            <head xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Hd1e99">II, Distinctio 7, Pars 1, A. 1, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum mala voluntas in daemonibus intendatur.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e105">Tertio quaeritur, utrum in daemonibus sit rnalae 
voUmtatis intensio. Et quod sic:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e108">1. Isidorus de Summo Bono^: <quote xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Qd1e110">Diabolus non 
per hoc contentus est, quod Deo aequalem se exi-i-undamenias 
stimans cecidit, sed etiam superiorem se Deo dicit</quote>: ;
ergo videtur crevisse superbia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e114">2. Iteni, raiione videtur. Quia inaia faciraus, 
niali suraus': ergo quanto plura raala facimus, 
tanto peiores sumus: sed diabolus plura mala fecit 
post lapsum: ergo peior est nunc, quam quando ce- 
cidil: ergo crevil in eo voluntatis deordinatio.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e118">3. Item , .diabolo debetur maior poena nunc , 
quam quando cecidit — hoc non est dubium — 
sed praemium in bonis non augetur, nisi crescat bona 
voluntas: ergo nec in malis supplicium, nisi crescat 
mala voluntas: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e121">4. Itera, malum est <quote xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Qd1e123"> privatio modi, speciei et 
ordinis^</quote>; sed ista non possunt totaliter ab aliquo 
removeri, alioquin cederet in non-ens, quia dicit 
.\ugustinus, quod <quote xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Qd1e126">ubi haec nuUa sunt, nullum 
bonum est</quote>: ergo si non sunt omnino ablata, pos- 
sunt adhuc diminui. Sed diminuuntur per pecca- 
tum: cum ergo dialtolus peceet, tauto magis dimi- 
nuuntur, quanto magis peccat; sed quanto magis 
diminuuntur, tanto peior est voluntas: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e130">5. Item, qui procural Iiomicidium corporale 
liomicida est, et quanto plura procurat homicidia , 
tanto peior in eo est voluntas: ergo pari ratione, 
immo fortiori, qui mortem spiritualem procurat 
homicida est , et qui plurium mortem procurat peior 
est; sed diabolus post mortera primi hominis dici- 
tur fuisse homicida ab initio " , quia procuravit 
eius lapsura, sed processu temporis procuravit mor- 
tem plurium: ergo in malitia crevit. Si tu clicas, 
quod crevit mala voluntas in comparatione ad ho- 
minem, non in comparatione adDeum; ostemlitur, 
quod ista responsio nulla est, 'primo, quia diabolus 
.Adiepiica-inordinate movetur in Deum, sicut in hominem. Si 
ergo multiplicando et iterando peccatum in homi- 
nem intenditur, et crescit in eo malitia; pari ra- 
tione, cum odit et blasphemat Deum, quod nullo 
Batio 3. modo potest bene fieri *. Praeterea , non est pec- 
catum, in quo non conteranatur et olfendatur Deus, 
et in quo peccans non avertatur a Deo: ergo in 
omni peccato crescit mala voluntas in comparatione 
ad Deura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e133">Contra: 1. "Opposita nata sunt fieri circa 
idem; sed daeraones non possunt proficere : ergo 
non possunt magis deflcere sive peiores esse.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e136">2. Item , Iioc videtur per simile in hominibus 
damnatis, quia diabolus et homo mortuus sive 
damnatus sunt in consiraili statu, sicut dicit Da- 
mascenus % quod <quote xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Qd1e138">hoc est hominibus mors, quod 
Angelis casus</quote>; sed post mortem mala voluntas in 
homine non crescit: ergo nec in daemone post 
casum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e142">3. Item, hoc ostenditur per simile in bonis 
Angelis. Similis enim est status bonorum in bono, 
et malorum in malo; sed in bonis non potest cre- 
scere bona voluntas: ergo nec in raalis mala.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e146">4. Itera, Angelus simplex est et nullura habet 
retardativum ': ergo in prima conversione tantum 
se convertit, quod non potest amplius converti : ergo 
simihter tantuni se avertit, quod non potesl amplius: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e149">5. Item, in nullo crescit raala voluntas, in quo 
non crescit demerilum ; sed denieritum non crescit 
in eo , quia non potest evitare peccatum : ergo si 
necesse est, diaholum male velle, impossibile est . 
malam voluntatera in eo crescere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e152">6. Itera , diabolus et daeraones sunt redditi 
omnino impossibiles ad gratiam in primo lapsu, nec 
possunt magis impossibiles esse; sed quando ' crescit 
mala voluntas, fit niaior elongatio a gratia: si ergo 
non possunt magis elongari, sicut caecus non potest 
plus caecari: ergo etc.</p>
            <div xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Dd1e155">

               <head xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Hd1e157">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d7p1a1q3-Hd1e160" type="question-title">Daemonis voluntas mala semper intemlitur 
quoad vim administrativam.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e163">Respondeo: Triplex est hic modus dicendi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e166">Quidam enim senserunt, quod sicnt in Angelis opinio i. 
bonis voluntas bona crevit in prima conversione usque 
ad terminum, ita quod amplius in se non potest 
crescere, sed solum in effectibus bonis, quos efliciunt 
circa homines; similiter in angelis malis dicere vo- 
luerunt, quod in prima aversione aversa est volun- 
tas eorum in terraino, ita quod tantum fuit depra- 
vata volunlas malorum, quod amplins nec depravatur 
nec crescit , sed solum in e/feclihus, quando plura 
mala ex aequali volantate semper facit. Et quia 
supplicium non tantum respicit intemionem volun- 
talis, sed etiam actum exteriorem, ideo gravius pu- 
nitur diabolus ex nialis, quae coramittit. Rationem 
autem huius positionis assignant simplicitatem et 
spiritualitatem angelicam , quae nullura habet retar- 
dativum; el idco totaliter et in termino in prima 
conversione se convertit; horao autem non sic.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e169">Aliorum positio est ista, quod in raalis angelis,  
simpliciter loquendo, crescit malitia et malae volun- 
latis deordinati. Sicut enim patet ex problemate 
praecedenti , diabolus continue peccat et novas raa- 
litias quotidie excogitat. F.t quoniam , quia mala 
faeimus, niali sumus, et quodlibet malum adimit 
de habilitale voluntatis, quia aliter non esset malum: 
ideo semper habilitas minuitur, et voluntas raagis 
et magis deordinatur. Nec est simile de bonis, quia 
bonum opus non ita apponit ad bonitatem gratiae vel 
voluntatis, sicut peccatum quodlibet adimit.</p> 
      

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e173">Sed quia diiruiu videtur dicere, quod diaboli 
opmio 3. otmalitia non intendatnr, cum dicatur in Psalmo': 
Superbia eonm, qni le oderunt, ascendit semper, 
et exponitur de daemonibus; et ilerum irrationabile 
videtur, quod ita crescat in diabolo malitia sicut in 
pure viat-ore, cum iam sit in statu damnationis et 
necessitatem liabeat ad aliqua mala; ideo est tertius 
concinsio. modus diceudi, quod in diabolo crescat malitia vo- 
luntatis qnanlum ad vim administrativam , qua 
converlitur ad liominem, sed non quantum ad vim 
contemplativam, qua est simpliciter et necessario 
aversus a Deo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e176">Ratio autem huius positionis est ista. Ad cre- 
Baiio. mentuai enim voluntatis malae sive demeriti non 
sufficit inordinata affectio, quia haec esi in damna- 
tis et erit in sempiternum, sed requiritur ultra 
tempus ineriti et slatus mereudi vel demerendi. 
Diabolus autem est in slatu demerendi quantum ad 
vim adminislrativam, non quantum ad conlempla- 
livam ; et ideo crescit et demeritum et peccatum 
quantum ad vim administratiuam , non quantmn 
ad contemplativam. — Ratio autem huius patet, 
si revocentur ad memoriam praedicta in solutione 
praecedentis primi problematis, ubi tactum est de 
praefixione temporis ad merendum ipsi Angelo. Di- 
ctum est enim, quod" Angelus spiritualis et incor- 
ruptibilis et propinquus ad gloriam esl conditus ; 
ideo est ei tempus breve praefixum, homini vero 
terminus longus. Sed quia Deus sic condidit uni- 
versum, ul maior et potentior minorem adiuvet; 
ideo non tantum Angelo dedit vim contemplativam., 
qua mererelur et ad Deum converteretur, sed 
etiam adminislrativam , qua liomini suffragaretur. 
Quia ergo vis contemplativa erat ipsius Angeli in 
se, ciuantum ad illam praefixum est spatium nie- 
rendi usque ad primam conversionem vel aversio- 
nem. Sed quia administrativa respectum habet ad 
hominem, ideo praefixum est Angelis spatium me- 
rendi, usquequo ' homines assumerentur totaliter ad 
gloriam. Mansit ergo quantum ad vim istam status 
merendi vel demerendi, et nianet usque ad diem 
iudicii. — Sed quoniam meritum et demeritum non 
est in vi administrativa nisi per vim contemplati- 
vam, et in jjonis contemplativa ita est conversa ad 
bonum, quod non potest averti; ideo adminislra- 
tiva non lial)et nisi locum merendi\ Econtra, quia 
in malis ita est aversa contemplativa , quod non 
potest converti, ideo quantum ad admimstrativam 



non habet nisi locum et spatium demerendi. Et in 
lioc patet, quod divinum decretnm manet iustum 
et inviolatum, quia tempus, quod a conditione prae- 
ftxerat, non debuit auferre nec bonis nec malis. Et 
illis^ quidem diligentibus Deum spatium illud con- 
versum est in bonum, impiis autem et peccatoribus 
angelis conversum est in malum. Et ideo patet, quo 
modo crescit mala voluntas in malis, scilicet quan- 
tum ad vim administrativam snlum. — Nec est onmi- nioercntil 
no snnde in bonis et mahs , quia voluntas m boms maiis- •] 
propter influentiam perfectam statim pervenit ad 
terminum; et ideo, quamvis plura bona faciant, ta- 
men voluntas bona propter hoc non intenditur. Sed 
in malis non est ita, quia corruptio venit ab ipsis; 
et non potuerunt ita se inflcere , quin adhuc magis, 
quamdiu durat tempus. Unde et crescit in eis ma- 
cula " et etiam appetitus nocendi et dominandi ho- 
minibus; non sic in Angelis bonis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e179">Concedendae igitur sunt rationes probanles, 
quod mala voluntas in daemonibus intendatur et 
crescat, tamen quanium ad vim administrativam, 
sive in comparatione ad hominem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e182">Ad illud ergo quod obiicitur, quod inordinate 
  movetur in Deum ; dicendum, quod sicut in 
damnatis ' inordinatus motus voluntatis conversus 
est in poenam et imputatur in supplicium, non in 
demeritum; sic Jn angelis mahs in poenam est con- 
versus ille inordinatus motus.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e185">Ad illud quod obiicitur, quod in omni pec- Adraiio- 
cato contemnitur Deus; dicendum, quod non est pec- 
catum, quin adsit vis contemplativa, et quin sit in 
Deum aliquo modo ** ; sed tamen distinguuntur haec 
ad invicem (piantum ad principalitatcm actuum. Dici- 
tur enim aliquod peccatum esse in Deum, aliquod 
in proximum; aliquod quantum ad vira administra- 
tivam, aliquod quantum ad vim contemplativam; et 
secundum quod distinguuntur, sic loquimur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e188">1. Ad illud quod obiicitur in cordrarium , quod soiuuo op-i 
opposita nata sunt fieri circa idem; dicendum. quod 
illud habet instantiam in accidentibus inseparabili- 
bus, sive sit inseparabile per naturam, sive per 
aequisitionem. Quia ergo in Angelis bonis est gra- 
tia inseparabiliter , ideo impossibile est, quod insit 
culpa. Econtra intelligendum est in nialis angelis. 
Accidens enim inseparabile aut est naturale, aut 
quasi in naluram conversum; et in his quae 
naiuraliter insunt, habet illud verbum instantiam 
etiam secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> '.</p> 
      
               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e195">2. Ad illud quod obiicitur de statu Iiominis 
mortui, iam patet, quod non est simile, quia sim- 
pliciter exiit statum ineriti , Angelus non.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e198">3. Ad iilud quod obiicitur de Angelis bonis , 
quod non augetur in eis bona voluntas ; patet , quod 
non est simile, quia voluntas bona non ita est ab 
opere ', ut malitia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e201">4. Ad illud quod obiicilur de simplicifate An- 
geli , dicendum , quod illud argumentum deflcit du- 

iroiandum. piiciter : piimo , quia voluntas deliberativa , cum 
sit libera, non movetur secundnm totum suum pos- 
se. quamvis nullum habeat retardativum : et illud 
manifestum est , quia Angelus magis diligit unum 
quam alium, et magis odit ununi quam alium ; sed 
hoc non esset, si totaliter moveretur in qnemlibet. 
Et ideo ratio non valet. Praelerea , alius defectus 
est ibi, quia, esto quod quantum posset, se con- 
verteret prima viee , adhuc posset magis -, quoniam 
posse peccare est posse deficere et posse moveri 
inordinate .; et quamvis non possit intensius moveri 



quantum ad molum, potest lamen magis deordi- 
nari, quia semper crescere potest pronitas et incli- 
natio ad malum. Et ita patet illud.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e204">5. Ad illud quod obiicitur, quod non potest 
evitare; dicendum, quod falsum est. Quamvis enim 
malitiam voluntatis non possit immutare, potest 
tamen cessare a nocumento, quod Iiomini facit. Et 
praeierea^,\\)se induxit se in Iianc necessitatem et 
non poenitet, et ideo non excusatur; nullus enim 
excusatur per necessitatem inductam , nisi poeniteat 
de inductione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d7p1a1q3-d1e207">6. Ad illud quod obiicitur, quod diabolus est 
omnino impossibilis ad gratiam ; dicendum, quod 
non crescit mala voluntas quantum ad impossibili- 
tatem suscipiendi gratiam. quia hoc est aequaliter 
in omnibus danmatis ; sed quantum ad indignita- 
tem : et diabolus est indignus et potest esse magis 
indignus, secundum quod magis offendit et abuti- 
tur bonis naturalibus sibi datis.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>