<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36511">
        <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e111" type="question-title">Utrum quis teneatur reddere debitum, si alter fiat
          fornicarius.</head>
        <p xml:id="bb-d4e36511-d1e114">Secundo quaeritur, utrum teneatur debitum reddere fornicanti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e36511-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia, si uterque fornicetur, alter alteri tenetur : ergo, si
            maius malum non solvit mutuam tentionem, ergo nec quando tantum alter fornicatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e125">Item, vir semper tenetur servare fidem uxori, etiam fornicanti, quia non licet viro
            fornicari, esto quod uxor fornicetur ; sed servare fidem est debitum reddere : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e128">Item, non fornicans potest petere, ergo fornicans tenetur reddere : ergo habet ius
            petendi ; sed vinculum coniugale est mutuum : ergo uterque habet ius petendi : ergo, si
            fornicans habet ius petendi, iustum est quod alter reddat : ergo tenetur reddere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e131">Contra : Potest dimittere uxorem causa fornicationis : ergo non tenetur debitum
            solvere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e135">Item, si mulier procuraret aborsum, vir non deberet nec teneretur ei debitum reddere,
            quia agit contra bonum prolis ; sed fornicans agit contra bonum fidei : ergo non
            tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e138">Item, coniuges ad paria iudicantur quantum ad torum : ergo quod non facit unus alteri
            vel non vult facere, nec potest petere : sed, si mulier fidem non servat, ergo nec
            potest cogere virum ut fidem servet, ergo nec ut debitum solvat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36511-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e147" type="question-title">Coniux innocens non tenetur fornicanti reddere debitum, nisi
            postquam ipse hoc petivit.</head>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e150">Respondeo : Dicendum quod, si alter fornicatur, et hoc potest alter scire per signa
            probabilia et per coniecturas apertas, nec tenetur solvere nec ab Ecclesia est cogendus,
            si potest illud probare ; si tamen ipse vel ipsa non sit eiusdem criminis, quia, si sunt
            in eodem crimine, non potest alter alteri obicere quod habet in se. Si tamen innocens
            petat debitum, privat se libertate et ex hoc obligat se ad reddendum, quia, dum vult
            sibi debitum reddi a fornicante, et ipse se eidem obligat. Concedendae igitur sunt
            rationes quod non tenetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36511-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-d4e36511-Hd1e157">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e160">Ad illud quod obicitur, quod tenentur ambo si ambo peccent, dicendum quod verum est.
            Ratio huius est, quia neuter est tunc super alterum. Si tantum alter facit contra bonum
            Matrimonii, alter, id est ille qui facit, meretur puniri, et alter meretur habere
            libertatem. Nunc autem neuter est liber, quia uterque peccat ; et ideo non est simile,
            quia quod non tenetur reddere, hoc non tantum erat poena peccantis, sed etiam libertas
            non peccantis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e163">Ad illud quod obicitur, quod tenetur servare fidem, dicendum quod fides attenditur
            quantum ad duo : primo, ut non cognoscat aliam, secundo, ut cognoscat suam. Quod non
            cognoscat aliam, hoc debet esse tamquam naturale Matrimonio ; unde talis fides nunquam
            potest solvi, Matrimonio durante. Si autem haec non durat, cum alia super hanc fundetur,
            non tenetur servare hanc cui prima non servatur, nec ius habet petendi qui prius
            infringit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36511-d1e166">Ad aliud patet responsio, quia non fornicans habet ius petendi, quia nihil contra fidem
            fecit, sed alius fecit contra ; et ideo in hoc factus est inferior et minus ius habet
            quam alter.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>