<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33236">
        <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e111" type="question-title">Quid sit in hoc sacramento causans et quid causatum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e33236-d1e114">Secundo quaeritur, quid sit in hoc sacramento causans et quid causatum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e33236-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e122">Et quod aliquid efficiat, probatur: Quia, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur in littera, quod sanis erat ad officium, aegris est ad
            remedium. Sed quod nullam habet efficaciam, non praestat remedium : ergo, si
            Matrimonium, praestat remedium, aliquid efficit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e128">Item, si est sacramentum Novae Legis, ergo efficit quod figurat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e131">Item, Matrimonium est magnum sacramentum in Nova Lege, ergo non tantum
            repraesentationem, sed etiam institutionem et sanctificationem continet ; sed
            sacramentum sanctificans donat gratiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e134">Item, sicut sacramentum repraesentat ex similitudine, ita figurat ex institutione, et
            ita sanctificat ex benedictione ; sed in Nova Lege est benedictio nuptiarum : ergo
            videtur quod sit sanctificatio : sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e138">Contra : Si sacramentum aliquid efficit, efficit quod figurat ; sed istud significat
            coniunctionem Christi et Ecclesiae, et hanc non efficit : ergo nec aliquid aliud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e141">Item, sacramentum quod dat gratiam et habet efficaciam, ab omnibus debet accipi qui
            habent morbum ; sed omnes habent morbum concupiscentiae : ergo omnes debent nubere. Sed
            bonum est homini non nubere : ergo non dat gratiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e144">Item, si dat gratiam, quaero : quam ? Si coniungit animam Deo et desponsat vel unit
            etiam membra ad invicem, cum animam fieri sponsam Christi et membra uniri sit effectus
            Baptismi et Eucharistiae, videtur illud sacramentum superfluere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e147">Item, sacramentum quod dat gratiam, si vendatur vel sub pacto pecuniae accipiatur,
            facit intervenire simoniam. Ergo qui aliquam duceret uxorem cum pacto pecuniae, esset
            simoniacus ; quod falsum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33236-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e156" type="question-title">Matrimonium in nova lege non tantum praestat remedium, sed
            etiam aliquod donum gratiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e159">Respondeo : Ad hoc voluerunt aliqui dicere quod illud sacramentum nullam dat gratiam ;
            et quod dicitur, quod sacramenta Novae Legis dant gratiam, dicunt intelligi de his quae
            in Nova Lege sunt instituta ; nec est hoc sacramentum remedium per efficaciam, sed per
            indulgentiam. Et inde est quod concupiscentiam non minuit simpliciter sive secundum
            habitum, minuit tamen secundum indulgentiam et secundum actum, ut non urat, secundum
            quod dicitur I ad Corinthios 7, 9, quod <quote xml:id="bb-d4e33236-Qd1e161" source="http://scta.info/resource/Icor7_9">melius est nubere quam
              uri</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e165">Alii dicunt quod in sacramento Matrimonii datur gratia digne et devote suscipientibus
            ratione benedictionis superadditae ; Deus enim eis benedicit ad benedictionem
            sacerdotis. Sed haec positio non videtur valere, quia illa benedictio est sacramentalis
            ; et si sacramentale efficit, quanto magis sacramentum!</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e168">Et ideo tertio modo dicendum quod suscipientibus hoc sacramentum detur remedium,
            quantum est de ratione sacramenti, quod excusat coitum et facit illud esse veniale sive
            non esse peccatum, quod alias esset peccatum ; et hoc potest esse sine dono gratiae, et
            habuit hoc illud sacramentum statim post lapsum. Sed nunc tempore Legis Novae non tantum
            praestat illud remedium, sed etiam aliquod gratiae donum digne suscipientibus, utpote
            his qui ex caritatis consensu uniuntur ad procreandum prolem ad divinum cultum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e172">Ratione enim expressionis consensus in individuam consuetudinem vitae et ratione
            benedictionis Ecclesiae, cuius est sacramenta debite tractare, sublevatur anima a
            corruptione concupiscentiae inordinata et datur gratia ad copulam singularem et ad
            copulam utilem et ad copulam inseparabilem. Ex hac gratia fit remedium contra triplicem
            inordinationem concupiscentiae et nascitur triplex bonum Matrimonii. Concupiscentia enim
            inclinat ad multas, quia luxuriosus non est una contentus ; et in Matrimonio datur
            gratia homini ut soli uxori velit coniungi, et ita pronitas ad multas excluditur per
            copulam singularem. Concupiscentia etiam inclinat ad delectationem, non ad utilitatem,
            quia luxuriosus non quaerit nisi satisfacere appetitui ; et in Matrimonio datur gratia
            ut non cognoscat uxorem nisi propter prolem, et ita excluditur per copulam utilem. Item,
            concupiscentia fastidium generat post impletionem ; unde luxuriosus, postquam cognovit
            unam, illam respuit et vadit ad aliam ; in Matrimonio vero datur gratia ut semper velit
            esse cum una, et ita excluditur per copulam inseparabilem. Ex copula singulari oritur
            bonum fidei, ut ad aliam non accedat ; ex copula utili bonum prolis ; ex copula
            inseparabili bonum sacramenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33236-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d4e33236-Hd1e179">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e182">Ad illud ergo quod obicitur, quomodo efficit quod figurat, dicendum quod figurat
            coniunctionem animorum primo et hanc efficit, non primo uniendo, sed magis, sicut
            confessio contritionem ; et hoc iterum quodam modo efficit coniunctionem cum Deo, quia,
            si membrum membro magis unitur, per consequens etiam magis unitur Christo. Sed in
            Eucharistia, dum membra magis uniuntur Christo, et per consequens magis uniuntur ad
            invicem, unde Christo incorporantur ; et sic patet differentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e185">Ad illud quod obicitur, quod tunc omnes deberent accipere uxores, dicendum quod in
            Matrimonio datur gratia ad remedium, sed in vota disponitur anima ut gratia detur ad
            perfectius remedium. Unde, quia perfectius minus perfecto est praeponendum, ideo non
            omnes debent nubere, sed melius faciunt qui vovent continentiam. Sed, quia non omnes
            capiunt verbum istud, ideo utrumque est necessarium, et remedium voti et religionis et
            remedium matrimonialis coniunctionis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e188">Ad aliud patet responsio, quoniam in hoc sacramento non fit desponsatio, sed figuratur
            ipsa desponsatio quae est Dei ad animam ; sed desponsatio, quae fit et figuratur, est
            desponsatio viri et mulieris ubi per consequens datur aliqua gratia ad efficaciorem
            desponsationem et unionem ipsius animae ; hoc tamen est ex consequenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33236-d1e191">Ad illud quod obicitur ultimo de simonia, dicendum quod Matrimonium accipit rationem
            spiritualitatis et gratiae quando consensus iungitur benedictioni, ubi explicatur
            significatio, et obtinetur per benedictionem sanctificatio ; et ideo in benedictione
            sacerdotali consistit ratio spiritualis praecipue. Nam Matrimonium habet aliquid de
            contractu voluntario et annexum temporale ut temporale. Et ideo, si quis venderet
            benedictionem, esset simoniacus ; qui autem consentit finaliter propter pecuniam,
            quamvis peccet, non tamen iudicatur simoniacus, maxime quia ipse non est sacramenti
            dispensator. Et praeterea, multa temporalia sunt adiuncta, ut mutua educatio et filiorum
            enutritio et alia plura, et ideo licet dotes accipere ; et si quis cum pactione magnae
            dotis consentiat, simoniacus non est. Istud sacramentum, etsi aliquo modo cum aliis
            conveniat in praestando remedium, habet tamen carnale officium coniunctum, ratione cuius
            in pactione non cadit vitium simoniacum, etiam si alias detur - cadit tamen in peccatum,
            quia contra gratiam disponitur. Haec autem potuit esse ratio quae movit illos qui
            dixerunt gratiam in hoc non dari. Sed qui recte vult respicere et iudicare, necesse
            habet pretiosum a vili separare, ratione quorum diversa huic sacrameno contingit
            attribuere ; et sacri canones hoc innuunt, in quibus ab antiquo statutum fuit, ut vir
            cum uxore in primo die benedictionis carnaliter non conveniret, ob reverentiam illius
            benedictionis Ecclesiae, quae, etsi videatur annexa sacramento, utique fit in quantum
            signum ; in quantum tamen habet efficaciam et est ecclesiasticum, spectat ad eius esse
            completum. Et sic patet totum. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>