<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 39, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 39, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d39a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d39a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 39, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d39a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus cognoscat omnia alia a se.</head>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e103">Secundo, dato quod Deus cognoscat alia a se, quaeritur, utrum cognoscat oinnia alia a se.
          Et quod sic , videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e106">1. Auctoritate Ieremiae decimo septimo ' : Pravum est cor hominis etc, et post: Ego
          Dominus scrutam corda et renes; sed nihil incerlius, nihil occultius nostris
          cogitationibus: ergo si has cogno- scit, et omnia alia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e109">2. Item, ad Hebraeos quarto: <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e111" ana="#hebr4_13">Omnia sunt nuda et aperta oculis eius
          , ad quem nobis sermo</quote>. Et iterum: Vivus est sermo Dei et efficax, usque ibi, et
          non est aliqua creatura invisibilis in con- spectu eius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e116">3. Item, Ioannes ultimo: <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e118" ana="io21_17">Domine, tu omnia nosti</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e122">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tertio de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/adt-l3">Nihil fit visibile nec intelligibile , quod non
          de aula interiori atque invisibili summi Imperatoris aut iu- beatur , aut permittatur ,
          secundum ineffabilem iustitiam poenarum et praemiorum , et gratiarum et meritorum</quote>.
          Et si hoc: ergo omnia cognoscit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e131">5. Item, ratione videtur: quia quanto substan- tia est spiritualior atque simplicior,
          tanto plurium est cognitiva ° ; sed Deus est subslantia simplicis- sima et
          spiritualissima: ergo est omnium cognitiva.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e134">6. Item, Deus est creator et remunerator; sed in quantum creator est artifex , in quantum
          remune- rator iudex ; sed perfectus arlifex cognoscit omnia pro- ducta, perfectus iudex
          omnia remuneranda: si ergo ° omnis creatura spectat ad artificium, et omne bonum et malum
          ad iudicium, ergo Deus omnem creatu- ram cognoscit, et omnem bonitatem et malitiam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e137">7. Item, impossibile est, aliquid esse, in quo non sit Deus per praesentiara essentiae,
          ut supra probatum est ' , sed cuicumqiie praesens est per essentiam, et cognitionem: ergo
          impossibile est, ali- quid Deo esse incognitum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e140">8. Item, si esset in una re ita, quod non in alia , esset eius essentia limitata : ergo
          si ita cogno- sceret, quod aliqua essent incognita, esset eius co- gnitio limitata et
          airtata, et ita imperfecta.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e144">Sed contra; I. Onine nobiiius Deo est attri- i- buencluni ; sed <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e146"> quaedam raelius
          est nescire quam scire</quote>, sicut dicit Augustiiius in Enchiridio': ergo necesse est
          ponere, qiiod Deus illa non sciat.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e150">2. Item , intellectus noster propter sui inimnte- rialitatem non intelligit singularia —
          unde, ut Phi- losophus - dicit , <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e152"> intellectus est universalium , et sensus
          singulariuin </quote> — sed divinus intellectus multo magis est immaterialis quam noster;
          ergo si noster non intelligit singularia, uec divinus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e156">3. Item, noster habitus scientialis propter sui certitudinem non esl nisi necessariorum ,
          et non contingenliuni , quia dicit Boetliius ^ quod <quote xml:id="bb-l1d39a1q2-Qd1e158"> scientia est eorum quae sui
          immutabilem existentiam sor- tiuntur</quote>. Si ergo diviua cognitio est mnlto certior
          quam nostra scientia, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e162">4. Item , quae necessitas est Deum ponere co- - gnoscere orania ? Et videtur quod nulla,
          quia cognitio nostra non rainus dicitur perfecta, si non cognoscit unani muscam; si ergo
          divina cognitio inulto mi- nus perficitur a scibili, non erit imperfecta, si non cognoscit
          ista viiia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e165">3. Item, sicut Deus est^ omnisciens, ita est oninipotens; sed potentia mah non est de
          omnipo- tentia nec de perfectione potentiae; ergo et simi- liter cognitio mali non est de
          perfectione scientiae, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e168">6. Item, hoc ipsum ostenditur auctoritatihus , et primo auctoritate Habacuc^; Mundi sunt
          oculi lui, Domine, ne videant malum etc. Item , de ma- lis dicitur Matthaei vigesimo
          quinto " : Nescio vos.</p>
        <div xml:id="bb-l1d39a1q2-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-l1d39a1q2-Hd1e174">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d39a1q2-Hd1e177" type="question-title">Deus cognitione simplicis notitiae omnia cognoscit, bona et
            mala, approbationis vero tantum bona.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e180">Respondeo: Dicendura ad intelligentiam obie- ctorum, quod in Deo est nolitia
            approbationis , et simplicis nolitiae. Et notitia approbationis conno- tat complacentiam
            voluntatis. Hac non cognoscit ji.Deus omnia, quia nec mala nec malos, sed tantum bona et
            bonos; et de hac intelliguntur duae ultiraae auctoritates '. Est alia cognitio simplicis
            notitiae ; et haec quia habet rationem cognoscendi a Veritate, quae est lux summa, cui
            nihil potest occultari, nec etiam tenebrae obscurantur ab ipsa \ ideo de necessitate
            cognoscit oninia, magna et parva, bonaconciijsioa. el mala, sicut ostendunt rationes ad
            primam partem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e183">1. Ad illud ergo quod primo obiicitur, quod soiatio op- omne nobilius Deo est
            attribuendum; dicendura, '"""""""'• quod est melius simpliciter , et est nielius huic et
            secundum statum. Dicoergo, quod omnia scire .sm- pliciter melius et nobilius est; sed
            homini corruplo, qui accipit occasioneni peccandi ex cognitione, me- lius est quaedam
            nescire. Ideo non seqiiitur, quod sit Deo attribuendum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e186">2. Ad illud quod obiicitur de immaterialitate intellectus, dicendum, quod hoc, quod non
            cogno- scat singularia, non tantum venit ex immateriali- tate, immo ex materiahtate
            coniuncti et immateria- litate sua. Quoniam enini coniungitur corpori, ideo liabet
            potentias, secundum quas dependet a corpore quantura ad operationem, et per quas
            intellectus, quamdiu est in corpore, exit ad exteriora, quia illae sunt mediae, scilicet
            sensus particularis et imaginatio. Quoniam ergo singulare non pervenit ^iotandnm. ad
            intellectum nisi per istas potentias, et ascensus per has est secundum abstractionem et
            depuratio- nera, et abstractio facit de singulari universale'; ideo non potest
            singularia cognoscere nt intellectus, nisi intellectus sit separatus vel divinus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e190">3. Ad illud quod obiicitur de certitudine scien- tiae, dicendum, quod hoc non est
            propter certitu- dineni simpliciter , sed propter certitudinera causa- tam a re. Et
            quoniam causatur certitudo in nostra cognitione vel " pendet ex re , ideo non potesl no-
            stra cognitio esse certa, nisi res sit necessaria. Di- vina autem cognitio, quoniam a re
            non causatur nec dependet, ideo potest esse certa de re con- tingenti.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e193">3. Ad illud quod obiicitur, quod potentia maU non est de oranipotentia; ergo etc;
            dicendum, quod ' non est siinile, quia rectitudo, manens rectitudo, est ratio
            cognoscendi malum ; sed rectitudo non est carisa mali, nisi declinando a rectitudine et
            defi- cieiido. Ideo -scire iiialuin est de perteelione scien- tiae, sed pos-se maliim
            non est de perfeetione po- tentiae. </p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q2-d1e196"> 4. Ad illud t|uod qnaeritur'. ipiae necessitas est cogiioscendi Deuiii omiiia:
            dicendum, quod iiifiuitas et iunnensitas veritatis. quae non patitiir, aliqiiid latere
            Deum, siciit immensitas diviiiae praesentiae non palitur. aliquid absentaii a Deo. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>