<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e19527">
        <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e111" type="question-title">Quid sit contritio in genere moris.</head>
        <p xml:id="bb-d4e19527-d1e114">Secundo quaeritur, quid sit contritio in genere moris.</p>
        <div xml:id="bb-d4e19527-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e122">Et quod sit actus virtutis, videtur : Quia omnis actus difficilis et meritorius est
            actus virtutis vel doni vel beatitudinis ; sed contritio est huiusmodi et non est doni
            nec beatitudinis : ergo est virtutis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e125">Item, omnis actus meritorius specialis, qui egreditur a potentia determinata, est
            vittutis specialis ; sed contritio est huiusmodi : ergo contritio est virtutis
            specialis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e128">Item, poenitentia est dolor et amaritudo mentis ; sed constat illud esse dictum per
            causam, quia poenitentia, ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, facit dolere :
            ergo, si contritio est dolor, contritio est actus virtutis poenitentiae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e134">Sed contra : Contritio est dolor ; sed dolor est passio, et passio non est actus
            virtutis nec gratiae : ergo nec contritio. Quod dolor sit passio, patet, quia dolor
            opponitur delectationi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e138">Item, contritio est expulsiva peccati ; sed peccatum expellere est ipsius gratiae :
            ergo contritio est gratiae actus. Si tu dicas hoc esse virtutis, contra : aut hoc est
            virtutis per gratiam aut e ccinverso. Constat quod virtutis ratione gratiae, quae est
            vita, et ideo expellit mortem. Cum ergo contritio per se sit expulsiva peccati, patet
            quod contritio est actus gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e141">Item, contritione omnia peccata expelluntur ; sed omne tale est commune ad omnem animae
            potentiam et habitum : ergo contritio non est actus virtutis, aut si est non est
            virtutis specialis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19527-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e150" type="question-title">Contritio est motus specialis virtutis, scilicet
            poenitentiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e153">Respondeo : Dicendum quod circa hoc triplex fuit opinio : quaedam, quod contritio est
            motus liberi arbitrii informati gratia, non virtute, propter quod est expulsiva peccati
            ; alia, quod motus omnium virtutum, quia contra omnia peccata ; tertia, quod motus
            virtutis specialis, scilicet poenitentiae. Et habent istae tres opiniones ortum ab
            opinionibus de poeniteritia, quia quidam dicebant quod poenitentia esset gratia ;
            quidam, quod virtus generalis ; quidam, quod specialis. Sed, cum supra ostensum sit
            ipsam esse virtutem specialem, cuius motus est peccatum detestari commissum ad emendam,
            et hoc est conteri, dicendum quod contritio est motus specialis virtutis, scilicet
            poenitentiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19527-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e19527-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e163">Ad illud quod obicitur, quod est passio, dicendum quod dolor dicitur dupliciter : uno
            modo dissensus voluntatis rationalis, alio modo passio redundans in sentientem. Primo
            modo est motus voluntatis, et sic contritio est dolor per essentiam ; alio modo passio,
            et sic contritio est dolor per concomitantiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod delere culpam est gratiae, dicendum quod, etsi delere
            culpam sit gratiae, tamen in adulto, qui praeparat se per usum liberi arbitrii,
            infunditur gratia ut in tali usu est ; deletio culpae in illo fit per gratiam, ut induit
            rationem virtutis, et ideo per poenitentiam, quae concernit gratiam et habitum
            virtutis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19527-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod omnia expellit, dicendum quod expellit per modum
            detestantis : et unius virtutis est omne malum detestari sub ea ratione qua est Dei
            offensivum, et quia commissum est contra Deum ; et sic contritio detestatur et expellit
            et est virtus poenitentiae. Unde sicut obedientia opera omnium virtutum respicit sub
            ratione mandati, nec propter hoc est virtus generalis, quia, licet illa differant per
            essentiam, tamen ratio formalis est una secundum speciem ; sic et in proposito. Et est
            simile de visu qui videt hominem et plantam, quae non tantum differunt specie, sed etiam
            genere ; videt tamen, quia sunt colorata ; videt etiam album et nigrum, quae sunt
            obiecta per se et differunt specie ; et tamen ipse non differt, quia videt per naturam
            lucis : sic contritio detestatur superbiam et luxuriam in quantum malum contra Deum
            perpetratum ab ipso qui conteritur. Et si tu obicias, quod contritio est vis
            concupiscibilis et poenitentia est in irascibili, supra solutum est. Nam dolor et odium
            cum insurrectione consistit in irascibili ; nihilominus tamen cum illo est dolor quidam
            in concupiscibili, et iste est imperatus a poenitentia et coniunctus cum illo dolore ;
            et sic non est contrarium praedictis, quia utrumque concurrit ad contritionem, sed
            primus dolor est praecipuus et principalis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>