<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 20, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 20, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d20a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d20a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 20, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d20a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis personis potentia sit aequalis quantum ad extensionem possibilium.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e103">Quod sit ibi ponere potentiae adaequationem 
quantum ad numerum possibilium ostenditur sic.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e106">1. Quaecumque habent eandem naturam, habent 
.eandem potentiam naturalem '; sed quaecumque ha- 
bent omnino eandem potentiam, quidquid potest 
unum, et alterum; sed Pater et Filius et Spiritus 
sanctus habent eandem potentiam: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e109">2. Item, cpiaecumque habent omnino eandem 
operationem, nihil potest unum operari sine altero; 
sed Pater et Filius habent eandem operationem: ergo 
nihil potest Pater sine Filio, loannis quinto': Quae- 
cumque Pater facil, haec omnia simililer Filius 
facit.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e113">3. Item, nullus potest plura omnipotente; sed 
Verbum Dei est omnipotens, sicut dicitur Sapien- 
tiae decimo octavo': Omnipotens sermo tuus, Do- 
mine etc. Maior patet, quia qui omne dicit nihil 
excipit.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e116">4. Item, infinitis non est ponere aliqua esse 
plura'; sed Filius potest infinita, quia non potest 
tot, quin plura: ergo Pater non potest plura quam 
Filius, pari ratione nec quam Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e119">CONTRA : I. Quanto producta sunt magis distantia, 
M opposi- tanto potentia producens est latior sive amplior; sed 
potentia Patris se extendit ad creatum et increatum, 
potentia Filii ad creatum tantum, et magis distat 
creatum et increatum quam creata ' solum : ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e122">2. Item, Filius Dei et creatura sunt aliud et 
aliud, quia creatura est quid creatum, sed Filius est 
essentia increata ; ergo si " Filius et creatura sunt 
aliud et alind, ergo plura: ergo potentia, quae potest 
in Filium et creaturam, potentior est , quam quae 
potest in creaturam tantum, sive potens est in plura; 
sed potentia Patris est talis: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e125">3. Item, tantum vel aeque magnum vel maius 
est producere personam aequalem, sicut creaturam ; 
sed Pater potest sine Filio producere personam , ergo 
etproducere creaturam: ergo videtur, quod potentia 
in Patre se extendat ad plura.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e128">4. Item , quamvis Spiritus sanctus ' et Filius non 
sint aliquid plus, tamen plures sunt quam Filius solus: 
ergo cum in Patre potentia possit in productionem 
utriusque , in Filio in alteram tantum , in plures ' 
potest potentia in Patre quam in Filio: ergo exten- 
sione possibilium est maior.</p>
        <div xml:id="bb-l1d20a1q1-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d20a1q1-Hd1e134">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d20a1q1-Hd1e137" type="question-title">Potentia essentialis in divinis personis est aequalis 
quantum ad extensionem possibilium.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e140">Respondeo: Dicendum, quod loquendo de poten- 

tia essentiali, quae est respectu actus essentialis sive 

conciusio. productionis, ad nihil se extendit in Patre, ad quod 

pariter non extendat se in Filio. Et ideo, quia aequa- 



litas^ consistit quantum ad potentiam essenlialem, 
concedendum est sine calumnia, quod Pater et Filius 
aequaliter sunt' potentes quantum ad extensionem 
possibilium.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e143">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiuiio op- 
quod latior est potentia, quae potest in magis distan- ''°""'"'"' 
tia; dicendum, quod istud verum est de potentia 
eodem modo dicta et quantum ad consimilem modum 
producendi; sed Patrem posse producere quid crea- 

tum est potentiae essentialis et operis creationis; Pa- 
trem vero posse producere Filium est potentiae ut in 
persona et generationis; ideo ratio illa non valet.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e146">2. Ad illud quod obiicitur, quod creatura et Fi- 
lius sunt plura; dicendum, quod verum est, quod 
sunt plura , et ' tamen non sunt plura produeta. 
Quamvis enim Filius sit aliud quam creatura, tamen 
non est aliud productum. Filius enim est essentia et 
natura, sed tamen non est essenlia vel natura pro- 
ducta , quia producere Filium non est producere ali- 
quid, sed aliquem. Et ideo non sequitur, quod pro- 
ducere Filium et creaturam sit posse producere plura 
quam ' producere alterum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e150">3. Ad illud quod obiicitur, quod producit per- 
sonam sine Filio; dicendum, quod non est simile; 
quia cum producere creaturam sit producere essen- 
tiam, tam productio quam potentia est essentialis; et 
quia essentia est indivisa" in Patre et Filio, ideo et 
potentia et actio, proinde et productio illa. Quia vero 
producere Filium est producere personam, ideo pro- 
ductio illa et potentia dicit quid personale; et quo- 
niam Pater et Fillus non conveniunt in persona, sed 
in essentia, ideo '^ patet etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d20a1q1-d1e153">4. Ad illud quod obiicitur, quod Filius et Spi- 
ritus sanctus sunt plures etc; dicendum, quod verum 
est, quod potest etiam in plures, sed quantum ad 
hoc non attenditur aequalitas vel inaequalitas , ut 
visum est '^.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>