<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47408">
        <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e111" type="question-title">Utrum suffragia magis prosint ei qui magis meruit an ei pro quo
          specialiter fiunt.</head>
        <p xml:id="bb-d4e47408-d1e114">Tertio quaeritur, quantum prosint suffragia ; et, cum non prosint aequaliter omnibus,
          quaeritur, cui magis prosint, an ei qui magis meruit, an ei pro quo specialiter fiunt.</p>
        <div xml:id="bb-d4e47408-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e122">Et quod ei qui magis meruit, videtur : <quote xml:id="bb-d4e47408-Qd1e124">Ideo prosunt quia meruit ut
              prodessent</quote>. Ergo, si magis meruit, magis prosunt, quia in per se praedicatis
            talis consequentia tenet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e128">Item, profectus suffragiorum est secundum Dei distributionem : ergo, si ipse non est
            acceptor personarum, videtur quod magis debet distribuere ei qui magis est dignus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e131">Item, hoc ostenditur per impossible, quia qui meruit ut prodessent, citius meruit
            liberari ; sed, si non magis prosunt, non citius liberatur : ergo qui meruit citius
            liberari, tardius liberatur. Sed hoc est contra Dei iustitiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e134">Item, oblatio pretii in cruce aequaliter profuit ac si esset oblata pro quolibet per
            se, et tantum prodest cuilibet, quantum meruit : ergo oblatio sacrificii in altari pari
            ratione, cum sit illius oblationis memoriale : ergo magis ei qui magis meruit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e138">Contra : Cum Deus exaudit nos, quodam modo conformat voluntatem suam. nobis, quia
            obedit Deus voci hominis. Ergo, si aliquis habens caritatem oret specialiter pro aliquo,
            videtur quod Deus specialiter accipit pro illo : ergo videtur quod magis prosint illis
            pro quibus specialius et crebrius fiunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e141">Item, si in vita ista aliquis dives daret eleemosynam, magis sibi prodesset quam alii :
            ergo, si ad eius imperium detur post mortem, cum pro tali habeat Deus ac si impenderet,
            magis ergo prodest sibi quam alii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e144">Item, Deus acceptat opus secundum intentionem ; sed intentio facientis est quod
            specialius et magis prosit illi pro quo facit : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e147">Item, per impossibile ostenditur, quia, si non prodest magis, ergo non oportet
            specialiter rogare pro aliquo : ergo movetur stulte tota Ecclesia quae specialiter
            orat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47408-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e156" type="question-title">Suffragia, si fiant in communi, ceteris paribus, prosunt magis
            ei qui magis meruit; si vero in speciali, magis prosunt ei, pro quo fiunt.</head>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e159">Respondeo : Dicendum quod aliquorum opinio fuit, ut Praepositivi, quod suffragia
            Ecclesiae, sive specialiter sive generaliter facta, magis prosint ei qui magis meruit.
            Et ponunt exemplum : sicut si candela accenditur coram divite, non tantum praebet sibi
            lumen, sed etiam aliis, et eis qui melius vident, maius lumen praebet. Exemplum etiam
            patet in lectione, quae tantum valet, si legatur omnibus in communi, quantum si cuilibet
            in speciali, et plus valet assistenti qui melius intelligit, etiam si pro alio legatur
            qui minus intelligit, etsi pro ipso legatur specialiter. Si ergo ita est in lumine,
            quanto magis in Sacramento. Si ita et in lectione, quomodo non in oratione ? Absque
            dubio ita videtur. Et si obiciatur communis mos Ecclesiae, respondent quod hoc quod
            specialiter Ecclesia magis facit pro aliquo, non facit propter hoc quod magis illi
            prosit, sed quia libentius facit homo pro eo quem diligit specialius et magis animatur
            ad faciendum. Unde, si istud esset notum simplicibus, non ita libenter facerent
            suffragia. Sed istud non credo, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De cura pro mortuis agenda, sepultura valet in loco sancto propter
            orationes Sanctorum, qui orant pro eo ad cuius tumulum memorantur. Amplius, suffragia
            sunt ad solvendum poenam sive reatum ; sed plus est satisfacere pro debito multorum quam
            unius, et facilius satisfit pro debito unius quam plurium : ergo pluribus indigent
            suffragiis duo quam unus solus : ergo, si dividuntur inter eos, uterque habet minus :
            ergo non videtur quod aequaliter se extendant ad omnes. Et ideo dicendum quod illud non
            est simile, quia illuminatio totam speciem rei visae defert ad oculum, et similiter
            lectio totam similitudinem vocis ; sed non sic est in solutione, sicut est in aspectu et
            consideratione. Quamvis enim duo creditores aequaliter possint et simul videre unum
            aureum, non tamen potest aequaliter solvi duobus, sic intelligendum est in proposito
            quod per suffragia fit. Unde refert utrum fiant pro pluribus an pro uno.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e165">Et ideo distinguendum est hic, quia suffragia Ecclesiae aut fiunt in communi aut in
            speciali. Si in communi, prosunt ei magis qui magis meruit ut prodessent, aliis
            conditionibus paribus, quia non tantum dignitas, sed etiam necessitas consideratur. Et
            sic probant primae rationes. Si autem fiant in speciali, ei magis prosunt pro quo fiunt
            ; et sic probant rationes sequentes.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47408-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e47408-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e175">1-2. Ad illud tamen, quod primo obicitur, quod magis prosunt ei qui magis meruit,
            dicendum quod verum est, quantum est de se, nisi aliud reformet pactum ; et hoc est
            intentio facientis. Et similiter ad sequens respondendum quod Deus distribuit secundum
            intentionem illius qui offert suffragium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod citius meruit liberari, dicendum quod verum est, ceteris
            paribus ; et quia ille qui minus meruit, maiores et plures habuit adiutores : hinc est
            quod citius liberatur ratione auxilii alieni. Et iterum, iste meruit citius liberari,
            non quantum ad ea quae sunt propria, sed ad ea quae sunt communia ; de quibus magis
            percipit, ceteris paribus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47408-d1e181">Ad illud quod obicitur de sacrificio crucis et altari, dicendum quod quamvis idem sit,
            non tamen utrobique uniformiter operatur. Nam in cruce effusum est pretium in omnimoda
            plenitudine, sed in altari habet effectum determinatum, cum quotidie assumatur. Et
            propter hoc prima oblatio non iteratur, sed secunda iteratur ; et ideo non valet illa
            ratio, quia procedit ac si esset aequalis effectus. Et iterum, illa pro omnibus est
            oblata, haec autem specialiter potest fieri. Nec obstat illud <name ref="#Jerome">Hieronymi</name>, De consecratione, distinctione 5 : Cum pro centum defunctorum
            animabus Psalmus vel Missa dicitur, nihil minus quam si pro uno quolibet diceretur
            accipitur. Dicendum enim quod <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, sicut patet ex
            adiunctis, loquitur quantum ad meritum facientis, non quantum ad utilitatem eius pro quo
            fit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>