<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 22, Divisio Textus</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 22, Divisio Textus</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d22dt">
            <head xml:id="bb-l2d22dt-Hd1e99">II, Distinctio 22, Divisio Textus</head>
  

            <p xml:id="bb-l2d22dt-d1e102">Supra egit Magister de lapsu hominis in comparatione ad diabolum tentantem, in hac vero parte agit quantum ad hominem transgredientem. Dividitur autem pars ista in partes duas.
In prima determinat de peccato primorum parentum quantum ad genus.
In secundavero quantum ad radicem, utrum scilicet fuerit ex industria an ex ignorantia, ibi : His autem opponi solet hoc modo.</p>
 
            <p xml:id="bb-l2d22dt-d1e105">Prima pars habet tres partes.
In prima determinat de genere primi peccati generaliter.
In secunda vero de genere peccati viri et mulieris specialiter, ibi : Et talis quidem elatio in mente mulieris etc.
In tertia vero inquirit quis eorum peccaverit magis graviter, ibi : Ex quo manifeste animadverti potest etc.
Quaelibet autem harum partium dividi potest in duas. Nam in qualibet primo determinat veritatem et secundo removet dubitationem.
 
Secunda vero pars principalis, in qua determinat de peccato quantum ad radicem, dividitur in partes tres.
In prima inquirit utrum peccatum illud ex ignorantia processerit et per illam excusari habeat.
In secunda vero quaerit unde processerit primi peccati malitia, ibi : Solet etiam quaeri, cum sine vitio esset natura etc.
In tertia vero inquirit, cum peccatum illud fuerit a voluntate, utrum primo ante voluerit quam peccaverit, ibi : Si vero quaeritur, utrum voluntas peccatum illud praecesserit etc. Subdivisiones partium et intellectus satis apparent.
Primo enim Magister determinat de ipsa culpa primorum parentum in se ;
secundo vero prout comparari habet ad radicem ignorantiae.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>