<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e53000">
        <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e111" type="question-title">Utrum anima separata cognoscat ea quae circa nos
          geruntur.</head>
        <p xml:id="bb-d4e53000-d1e114">Secundo quaeritur de cognitione animae separatae per comparationem ad statum viatorum ;
          et quaeritur, utrum anima separata cognoscat ea quae circa nos geruntur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e53000-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e119">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e122">Et quod sic, videtur saltem de bonis : <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> :
              <quote xml:id="bb-d4e53000-Qd1e127">Quid est quod non vident, qui videntem omnia vident ?</quote> Sed tales sunt
            animae beatae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e131">Item, hoc etiam videtur de reprobis, quia <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>
            narrat, in Dialogo, quod quidam malus homo praedixit locum suae sepulturae ; et solvit
            quod hoc fuit virtute animae, quae iam abstrahebatur a corpore. Si ergo plus est
            cognoscere futura quam praesentia, et tanto magis cognoscit, quanto magis est abstracta,
            patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e137">Item, communiter de utraque videtur, quia utraque habet potentiam intelligendi, quae
            non indiget adminiculo exterioris luminis, nec est arctata ad aliquid : ergo potest per
            istam cognoscere quae circa nos geruntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e140">Item, quanto substantia liberior, tanto facilius et certius exit in actum suum : ergo,
            cum anima separata a corpore sit multo liberior quam ei coniuncta, si poterat coniuncta
            cognoscere quae sunt circa nos, poterit et separata.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e144">Contra : Quod beatae animae non cognoscant, videtur, quia beatae animae magis adhaerent
            Deo quam aliqui viatores ; sed aliqui viatores ita adhaerent Deo quod parum vel nihil
            sciunt de his quae hic geruntur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e147">Item, de damnatis videtur, quia lumen cognitionis non. accrescit in damnatis, immo
            potius obscuratur ; sed, cum damnati erant hic, non poterant cognoscere ea quae fiunt
            apud inferos : ergo nec modo poterunt cognoscere ea quae fiunt apud nos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e150">Item, quod nec isti nec illi, videtur, quia tam isti quam illi habent potentiam
            cognoscendi finitam ; sed ad hoc quod aliquid cognoscatur de novo, necesse est
            praesentari ipsi virtuti cognoscenti : ergo, si a nobis multum distant et absentes sunt,
            patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e153">Item, tam isti quam illi diligunt nos ; sed qui diligit alterum congaudet in bonis et
            contristatur in malis : ergo, si mali non debent cognoscere unde gaudeant nec boni unde
            doleant, videtur quod nec isti nec illi nos cognoscant. Et hoc confirmatum est per illud
            quod dictum est Iosiae, IV Regum 22, 20. Dixit enim Dominus quod auferret eum, ne
            videret mala gentis suae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e53000-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e162" type="question-title">Utrum anima separata cognoscat ea quae circa nos
            geruntur</head>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e165">Respondeo : Dicendum quod est aliquid cognoscere dupliciter, scilicet propria
            consideratione et alterius instructione. Cognitio per propriam considerationem est
            duplex : aut enim est rei ut praesentis et per certitudinem, aut est rei ut absentis et
            per quamdam coniecturationem. Similiter per instructionem cognitio est duplex : aut enim
            est per relationem alterius, aut per revelationem Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e168">Cum igitur sit quadruplex modus cognoscendi, primus non est in animabus separatis
            quantum ad actus nostros, quamdiu sunt in locis sibi deputatis ; distant enim a nobis,
            nisi fortassis divina permissione veniant ad nos. Secundus vero, qui est per quamdam
            coniecturationem, sicut nos facimus de illis quos novimus, cum sint nobis absentes, in
            damnatis esse potest, non in bonis, quia huic admixtus est error et dubietas. Tertius
            per relationem potest esse in bonis, quibus referunt angeli boni, et in malis, quibus
            referunt daemones vel ipsi damnati. Quartus vero per illustrationem et revelationem
            tantum in bonis. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De cura pro
            mortuis agenda : Possunt, inquit, spiritus mortuorum aliqua quae hic aguntur, quae
            necessarium est eos nosse, non solum praesentia ; sed etiam praeterita et futura,
            Spiritu Dei revelante, cognoscere. Et <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, in
            Dialogo : <quote xml:id="bb-d4e53000-Qd1e176">Fit in electis quoddam mirabile, ut etiam illos quos hic nunquam
              viderunt vel noverunt bonos agnoscant</quote>. Non tamen omnia cognoscunt, sed quaedam
            per revelationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e53000-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e53000-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e187">Ad illud ergo quod obicitur, quod omnia vident boni, quia vident videntem omnia,
            dicendum quod <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> intelligit de his quae sunt
            eorum saluti necessaria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e193">Ad illud quod obicitur de illo qui praevidit locum, dicendum quod hoc potuit esse ex
            multa sollicitudine et animae abstractione vel etiam aliqua facta interius
            revelatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e196">3-4. Ad illud quod obicitur, quod non indigent organo et sunt liberrimae, dicendum
            quod, quamvis non indigeant organo ad cognoscendum ea quorum habent species, indigent
            tamen ad accipiendum de novo et cognoscendum, maxime singularia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e199">Ad illud quod obicitur in contrarium, quod Santi sunt ab his abstracti, dicendum quod
            non est simile, quia, quamdiu sunt in carne, impediuntur a contemplatione Dei ex
            consideratione multa nostrorum actuum, sed iam beati non impediuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e203">2-3. Ad illud quod obicitur, quod non habent maius lumen cognitionis, dicendum quod
            sicut modo cognoscimus revelatione ; ita et ipsi, et consideratione similiter ; sed
            certius considerant nos quam nos ipsos, quia nos hactenus cognoverunt, sed non nos
            ipsos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e53000-d1e206">Ad illud quod obicitur, quod dolerent boni, dicendum, sicut iam patebit, quod nec bonis
            tristitia nec malis gaudium aliquod ex hoc esset.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>