<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e44285">
        <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e111" type="question-title">Utrum resurrectio sit omnium simul an successive.</head>
        <p xml:id="bb-d4e44285-d1e114">Tertio quaeritur, utrum resurrectio sit omnium simul an successive.</p>
        <div xml:id="bb-d4e44285-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e119">Utrum resurrectio sit omnium simul, an successive</head>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e122">Et quod simul, videtur : I ad Corinthios 15, 52 : <quote xml:id="bb-d4e44285-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/Icor15_52">In momento,
              in ictu oculi</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e128">Item, ratione videtur, quia mors et incineratio debentur merito primi peccati quo
            peccavimus in Adam ; et omnes simul peccavimus, quia simul fuimus in Adam : ergo et in
            Christo simul debemus resurgere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e131">Item, decens est ut habitatio congruat habitatori : ergo sicut mundus peioratus est,
            homine facto mortali, ita debet meliorari, homine facto immortali ; sed non debet
            meliorari, quamdiu homo est mortalis : ergo, quamdiu homines vivunt, non debet esse
            resurrectio : ergo erit omnium simul.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e134">Item, post resurrectionem consummatur gloria ; sed angeli non habent omnino gloriam
            consummatam ante nostram glorificationem nec similiter daemones poenam : ergo, si maior
            est colligatio hominum ad invicem quam ad angelos, non debet unus sine altero resurgere
            : et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e138">Contra : Resurrectio corporum sequitur resurrectionem animarum ; sed resurrectio
            animarum est successiva et non simul : ergo et resurrectio corporum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e141">Item, Christus non exspectavit nostram resurrectionem, qui est caput nostrum et qui
            magis fovet singula membra : ergo nec membrum exspectat resurrectionem membri, et sic
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e144">Item, praemium respondet merito : ergo qui citius meruerunt citius debent remunerari :
            ergo meliores citius debent resurgere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e147">Item, maior est conformitas ex parte animarum quam corporum, propter vinculum caritatis
            ; sed glorificatio unius animae non exspectat glorificationem alterius : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e44285-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e156" type="question-title">Resurrectio corporum erit simul, non successiva</head>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e159">Respondeo : Dicendum quod resurrectio corporum non erit successiva, sed simul ; et
            huius possunt esse rationes congruentes sex.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e162">Prima est severitas divini iudicii, quod inflixit poenam incinerationis corpori usque
            ad adventum secundum Filii Dei, sicut poena carentiae visionis usque ad adventum primum.
            Et ratio huius est, quia omnes simul fuimus in uno principio peccati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e165">Secunda ratio est meritum fidei, quae multum meretur in credendo nos remunerari, qui
            videmur similes bestiis in moriendo ; quod si illud experimento videret, non haberet
            meritum, quia humana ratio sibi praeberet experimentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e169">Tertia ratio est unitas corporis mystici : quia enim omnes unum corpus sumus in
            Christo, ideo necesse est quod quantum ad aliquam gloriam resurgamus simul ; sed non
            quantum ad, gloriam animae, quia ibi esset maximum damnum et quasi importabile : ergo
            quantum ad gloriam corporis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e172">Quarta ratio est subsidium infirmitatis nostrae, quia Sancti, dum sua desiderant
            corpora, vehementius etiam desiderant salutem nostram ; unde Apostolus dicit ad Hebraeos
            11, 40 : Deo pro nobis aliquid melius providente, ne. sine nobis consummarentur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e175">Quinta ratio est manifestatio divinae iustitiae. Quia enim omnibus debet esse notum
            quanta iustitia damnet malos et salvet bonos, ideo ultimam distributionem distulit usque
            ad novissimum ut omnes comparerent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e178">Sexta et ultima ratio est consummatio gloriae. Quia enim angeli adhuc sunt viatores
            quantum ad administrationem, quamdiu homines vivunt, et gaudium semper crescit secundum
            multitudinem electorum, non debuit perfecte gloria consummari in aliquo singulariter,
            donec consummaretur in omnibus simul.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e44285-Dd1e183">
          <head xml:id="bb-d4e44285-Hd1e185">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e188">Ex his patent obiecta. Nam resurrectio corporum non attenditur secundum resurrectionem
            animae. Animae enim resurrectio prima respicit resurrectionem per gratiam, et haec est
            in via ; et ideo successive. Item, animae glorificatio substantiam importat praemii,
            quae si differretur, magnum damnum esset exspectanti ; non sic de corpore, quia non
            multum gravat exspectare corpus, dum animae tenent Deum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e191">Ad illud quod obicitur de resurrectione Christi, patet responsio, quia nec concurrit
            ibi severitas iudicii, cum non esset super eum inducta maledictio ; nec faceret ad
            meritum fidei, immo e contrario est in fidei adiutorium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e194">Ad illud quod obicitur, quod praemium respondet merito, dicendum quod verum est pro
            loco et tempore ; et praemium essentiale competit ut statim reddatur, sed stola secunda
            debet exspectari, quousque cum solemnitate et magnificentia et gloria dantis
            conferatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e44285-d1e197">Ad illud quod obicitur, quod maior est unio et convenientia animarum, dicendm quod
            falsum est, immo minor, pro eo quod omnia corpora in uno corpore fuerunt, sed non omnes
            animae in una anima.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>