<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10112">
        <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e106">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e109" type="question-title">Utrum mali sumant veraciter corpus Christi.</head>
        <div xml:id="bb-d4e10112-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e114">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e117">Et quod mali sumant corpus Christi veraciter, videtur : Quia ipse est in speciebus
            individualiter : ergo cum sumant species, sumunt verum corpus Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e120">Item, in Baptismo qui tantum exterius abluitur, et nihil interius accipit, nullo modo
            baptizatur. Ergo, si mali rem interiorem aliquam non percipiunt, nullo modo percipiunt
            sacramentum ; sed percipiunt sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e123">Item, aeque effugit Dominus peccatum consecrantis ut manducantis ; sed non subtrahit se
            propter peccatum consecrantis ; ergo nec propter peccatum manducantis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e126">Item, non magis est nobilis Filius Dei in carne humana quam in propria natura : sed in
            propria natura non effugit malum hominem, immo etiam in quolibet est : ergo nec in
            humanitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e130">Contra : Sapientiae 1, 5 : <quote xml:id="bb-d4e10112-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/sap1_5">Spiritus sanctus disciplinae effugiet
              fictum</quote> : sed non magis est mundus Spiritus sanctus quam Christus : ergo et
            Christus effugit fictum sive malum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e136">Item, Sapientiae 1, 4 : <quote xml:id="bb-d4e10112-Qd1e138" source="http://scta.info/resource/sap1_4">In malevolam animam non introibit
              sapientia nec habitabit in corpore subdito peccatis</quote>. Si ergo corpus peccatoris
            est tale, non ergo introducit Christum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e142">Item, <ref xml:id="bb-d4e10112-Rd1e144" target="http://scta.info/resource/ex16_20">Exodi 16, 20</ref>, manna scaturiebat in vasis eorum qui
            indebite colligebant. Ergo, si veritas debet respondere figurae, cum Christus non
            computrescat, saltem abscedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e148">Item, ratione videtur, quia Christus secundum suam veritatem non est cibus ventris, sed
            mentis, ut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> et Sancti. Ergo, cum non intret
            mentem peccatoris nec ventrem, videtur ergo quod peccator nullo modo sumat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e154">Item, summe sapiens nihil facit indecens ; sed indecens et inordinatum est quod tam
            nobile corpus intret in tam vile hospitium : ergo, etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e157">Item, quod Christus patitur se sumi a peccatore aut est opus iustitiae aut
            misericordiae ; iustitiae non, quia peccator non est dignus ; misericordiae non, quia
            misericordia facit quod homini salubrius est. Ergo, cum omne quod Deus facit sit
            misericordia et veritas, videtur quod peccator nullo modo sumit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10112-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e163">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e166" type="question-title">Mali vere sumunt corpus Christi, sed sine unione in corpore
            mystico</head>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e169">Respondeo : Dicendum quod, sicut tangit <name ref="#Lombard">Magister</name> in
            littera, aliqui voluerunt dicere corpus Christi verum a malis non sumi, quia non decet
            tantam maiestatem et carnem tam sanctam. et puram in corpus peccatis subditum introire.
            Unde volebarit dicere quod corpus Christi verum a speciebus abscederet, ex quo peccator
            ipsum labiis et ore polluto contingeret. Sed quoniam hoc in errorem ducit et manifeste
            est contra auctoritates Sanctorum, communiter tenent doctores fideles tamquam
            certitudinaliter verum quod in re media, quae est corpus Christi verum, non est
            differentia inter iustum et impium, quia ipse Dominus utrisque se offert nunc sicut pro
            omnibus se obtulit in cruce. Sed quantum ad ultimam, scilicet unitionem in corpore
            mystico, multum refert, quia boni recipiunt inde fructum, mali non, immo potius damnum.
            Unde concedendum quod recipiunt rem sacramenti, quae est corpus Christi verum, quod
            natum est de Virgine, quod pependit in cruce, quod a mortuis resurrexit et est in
            caelis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10112-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e10112-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e181">1-2. Ad illud quod obicitur, quod Spiritus Sanctus effugit et sapientia, dicendum quod
            illud intelligitur quantum ad effectum gratiae gratum facientis, non quantum ad
            substantiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e184">Ad illud quod obicitur de manna, dicendum quod illud praefigurabat malum quod
            consequuntur suscipientes indigne, non aliquid quod sit circa Sacramentum</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod est cibus mentis, non ventris, dicendum quod hoc non dicit
            quia non inferatur in ventrem, sed quia venter ex illo non cibatur, quia non digeritur
            corporaliter Christi caro, ut exinde alimentum ad membra singula dirigatur, sicut
            carnales discipuli intellexerunt ; sed veraciter reficitur bonus. Sed peccator quidem,
            licet verum sacramentum recipiat, spiritualiter non reficitur ; sicut fictus baptizatur,
            sed tamen non abluitur interius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod indecens est quod intret in peccatorem, dicendum quod
            decentissimum et summae misericordiae et dignationis est ; et quamvis indecens videatur
            esse maiestati, non tamen Christi humilitati, ob quam in cruce decentissime fuit.
            Praeterea, non inquinatur propter hoc, nec etiam est in ipso peccatore nisi quia est in
            speciebus sanctissimorum symbolorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10112-d1e194">Ad illud quod obicitur, utrum sit misericordiae etc., dicendum quod misericordiae. Quod
            obicitur, quod est recipienti malum, dicendum quod sicut Dei benignitas occasionaliter
            ratione duritiae peccatoris convertitur in iram, sic in proposito, licet sit
            misericordia, tamen peccator in iram convertit, sicut dicitur ad Romanos 2, 4 : <quote xml:id="bb-d4e10112-Qd1e196" source="http://scta.info/resource/rom2_4">An ignoras quod benignitas Dei</quote> etc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>