<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 48, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 48, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d48a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d48a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 48, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d48a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum tenemur voluntatem nostram voluntati divinae conformare in
          volito.</head>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, ulruni teneamur conformare voluntatem nostram voluntati divinae in
          volito. Et quod sic, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e106">1. Matthaei duodecimo:' Qui non est mecum , Argg. pro contra me est : ergo si non
          consonat Deo in volito , parte aiBi- . ^ t^ . . ^, mativa. 681 contra Deum : ergo si
          tenemur Deo non esse contrarii, tenemur velle quod Deus vult.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e109">; 2. Item , super illud Psalmi - : Non adhaesit mihi cor pravum, Glossa: <quote xml:id="bb-l1d48a2q2-Qd1e111"> Pravum
          cor atque dis- tortum habet qui non vult hoc quod Deus vult</quote>; sed tenemur vitare
          cordis pravitatem: ergo tenemur velle quod Deus vult.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e116">3. Item, TuIIius' deflniens amicitiam dicit, quod araicitia est idem velle et idem nolle
          in rebus honeslis; sed teneraur Deo servare amicitiam: ergo et idem velie in honestis. Sed
          Deus non vull nisi iustum et honestum: ergo debemus nostram volun- tatem suae conformare
          in omnibus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e119">4. Item , omnis inlellectus , qui discordat a prima veritate sive cognitione ', est
          falsus: ergo omnis affectxis est iniquus, qui non concordat cum divina voluntate in
          voiito: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e122">5. Item, tenemur velle quod Deus praecipit, aut ergo quia praecipit, aut quia vult. Non
          quia praecipit, quia illi qui fuerunt raundati, quibus datum est praeceptum a Domino de
          tacendo", non peccaverunt in revelando, quia divina inspiratione cognoverunt, Deum non
          velle illud quod praecipie- bat: ergo tenemur ad praeceptum, quia tenemur ad voluntatem :
          ergo tenemur velle quod Deus vult.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e125">6. Item, tenemur credere non tantum quod praecipit Deus credere, sed etiam omne quod
          dicit esse verum: ergo a simili tenemur velle non tan- tum quod praecipit Deus velle , sed
          ° omne quod Deus indical se velle tanquam bonum : ergo tenemur velle omne quod scimus Deum
          velle.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e128">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in Enchiridio': Aliquan- Pro parte do
          homo bona voluntate vult quod non vult Deus. "''°'''""''</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e134">"2. Item , viri sancti frequenler volunt opposita, sicut Apostolus volebat alligari in
          lerusalem , et di- scipuli nolebant, Actuum vigesimo primo^; sed con- stat, quod Deus
          aliquid illorum volebat: ergo licet contrarium divinae voluntati velle meritorie : ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e138">3. Item, si tenemur in vohto conformare; ergo cum in indifferentibus non sit nobis
          voluntas divina determinata, quicumque vult aliquod indifferens de- terrainate, committit
          se discrimini : ergo peccat mor- taliter, quod absurdum est. Si dicas , quod tenetur,
          quando scit Domini voluntatem; contra: scientia non inducit novum peccatum neque tentionem
          , sed solum aggravat peccatum: ergo propter scientiam nemo tenetur, sicut nec
          ignorans.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e141">4. Item, teremias dolebat super destructionera lerusalem, in Threnis; Christus flebat
          super lerusa- lem , Lucae decimo nono ° ; Beata Virgo et Apostoli super passionem Christi.
          Si flebant et dolebant , et dolor est de rebus, quae nobis nolentibus accidunt : ergo
          nolebant. Et constat, quod omnes hi mereban- tur, et sciebant, Deum velle contrarium: ergo
          licite et meritorie possumus velle contrarium divinae vo- luntati, etiam ubi scitur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e144">5. Item, quantumcumque praelatus meus velit aliquid, non teneor illnd velle, nisi inilii
          praecipiat, etianisi sciani ipsuni velle : ergo pari ratione, quan- tumcumque velit Deus
          aliquid, non teneor illud velle, quantumcumque mihi iiinolescat , nisi Deus mihi prae-
          cipiat. </p>
        <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e147">6. Item, quod Deus consulit' vult, et nos sciraus eum velle , tamen non teiiemur velle ,
          quamvis mul- tum sibi placeat, etiam plus quam praeceptum : ergo non tenemur velle onme
          quod scimus Deum velle.</p>
        <div xml:id="bb-l1d48a2q2-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d48a2q2-Hd1e152">CONCLUSIO</head>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e155">Non tenetur uoluntas nostra conformari voluntati divinae in quocumque volilo , sed
            tantum in omni eo quod nobis innotescit Deum velle vo- luntale absoluta, vel in eo in
            quo consistit sub- stantialiler ordo salutis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e158">Respondeo: Ad hoc dicunt aliqui, quod nnn opinio 1. leiiemur conformare voluntatem
            nostram voluntati divinae in omni quod vult Deus — sed hoc est per- fectionis et
            supererogationis, et hoc erit in patria — sed ad hoc solum tenemur, quod ipse nos vult
            velle. Dicunt autem, quod Deus nos vult velle solum quod praecipit, et nolle quod
            prohibet. Haec enim sunt signa, per quae sufficienter indicat nobis suam voluntatem,
            qua- vult nos velle aliquid. In aliis volitis, sive innotescant sive non, licet velle
            contra- rium sine peccato. Et per hoc solvunt ad utrainque parlem. Unde dicunt , quod
            licet nobis aliqua velle proprie, quia non decet velle opposita, ut esl' de destructione
            gentis nostrae, et Ae, calamitatibus iu- slorum, et consimilium. Etiam si Deus pluat vel
            disponat pluere , oppositum possum petere et velle. nprobauir. — gg^ jjgg^ jg^j^ yj.^
            gj{ faciUor, tameu quia Augu- stinus^ dicit, quod impius est, cui non placet di- vina
            providentia, non tantura videtur, quod homo teneatur velle Dei mandata , sed etiam ,
            quod tenea- tur velle Dei opera. Et iterum, quomodo non re- calcitrat voluntas nostra
            voluntati divinae, quando Deus vnlt aliquid, et nos omnino volumus contra- riuni ?
            Omnino videtur ei repugnare. Etiterum, Glossa praedicta videtur dicere. quod homo, qui
            non vult quod Deus vult , habet cor pravuin ; non dicit, qnod Deus vult ipsnm velle, vel
            (luod Deus praecipit. </p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e161">Propterea aliter dicendum, quod revera non tenemur velle omne quod Deus vnlt, sed solum
            quod vult et innotescit, nec adhuc illud omne. — Ideo notandum, quod aliquid ostendit se
            Deus velle abso- lute et quantum in se est, ut bona, quae facil. Et haec tenemur velle
            simpliciter et absoluta voluntate , quantum in nobis est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e164">Aliquid ostendit se velle voluntate absoluta, sed oppositum velle, quantum in se est,
            ut niala, quae infligit. Et haec tenemur velle voluntate ab- soluta et deliberativa:
            tamen oppositum possumus velle voluntate pietatis , ut dicit Ilugo =. Unde sicut Deus
            non delectatur in nostris poenis, sed magis dicit: Heu, heu consolabor super hostibus
            meis, Isaiae primo"; sic et nos. Unde Hugo distinguit in nobis tripliceni voluntatem,
            scilicet rationis, pieta- tis el carnis, el in Christo quadruplicera , exten- dens
            noraen voluntatis. Unde dicit in libro de Vo- luntatibus Christi, loquens de Christo:
            <quote xml:id="bb-l1d48a2q2-Qd1e166">Voluntas Deitatis per iustitiam sententiam diclabat; voluntas rationis per
            obedientiam veritatem approbabat; volun- tas pietatis per compassionera in nialo"
            suspirabat; voluntas carnis per passionera in malo proprio mur- murabat</quote>. Et ideo
            voluntate rationis debemus etiam velle malum poenae, quod scimus Deum velle; sed
            voluntate pietatis possuraus eonditionaliter , sive quantura est in nobis, si Deo placet
            °, non velle. Nam et ipse Deus, quantum in se est, non vult, sicut praedictum est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e171">Aliquid ostendit Deus se velle, quantura in se est, circa quod consistit
            substantialiter ordo salutis, ut sunt ea quae praecipit fleri, et praecipit non fieri ;
            et haec teneinur velle °.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e174">Aliquid ostendit Deus se velle, quantura in se est, circa quod consistit expeditio
            salutis, ut sunt ea quae consulit. Et ad talia non obligat nec vult obligare: vuit enira
            aliquos salvare sic, aliquos la- tiori via ire.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e177">Ex his igitur patet, quod teneraur generaliter velle conformare voluntatera nostram ",
            non in omni vohto, sed in omni eo quod innotescit tribus modis praedictis, alioquin
            frangeretur amicitia; et de tali volito currunt rationes et auctoritates. Ideo enim
            praeceplo tenemur nos conformare ', quia vult, nos velie quod praecipit; et hoc scimus.
            Et praelato meo leneor conformari in lioc, quod expresse scio ipsum velle me veile ; sed
            in praeiato nescio nisi per mandatum, sed in Deo scio per alia signa, sicut praedictiim
            est </p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e180">4. Ad illud ergo quod obiicitur, quod in nullo potest discordare intellectus, quin sit
            falsus etc; di- cendum , quod non est simile de bofio et vero. Nam vei-um dicitur
            absolute, bonum vero in relatione ad finem. Et quia duo opposita nou sunt simui^, ideo
            non possunt inteilectus discordantes esse veri. Sed bonum dicitur in relatione ad ftnem.
            Et quoniam opposita volita possunt ad eundem finem ordinari, ideo siraui possunt esse
            boua, et affectus respectu eorum esse recti. Ideo non necesse est in omni vo- lito
            conformari, quia oppositum possumus sancte velie, quia ordinate in finem*; sed oppositum
            eius, quod Deus vull nos veiie, non possumus ordinare in finem, quia Deus non acceplat
            iiiud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e183">Ad iilud quod obiicitur in contrarium, quod ' non tenemur ad omne volitum; dicendum,
            quod ve- rum est, quia nec ad voiitum, quia volitum, nec quia scitum, sed quia scitum
            esse uotoiim a Deo ^. ita quod nos veUmus iliud. — Aliter tamen potest ^ dici, quod
            tenemur, quia absolute voiitum, sed ex- cusamur per ignorantiam, maxime ubi adhibetur
            debita diligentia, sicut aiiquis obhgatur, ne cogno- scat non suam. Unde de obiigatione
            inducente cui- pam faisum est quod dicit, quod scientia non in- ducit novam
            obiigationem. Sicut enim ignorantia facti excusal a toto, ita seientia per oppositum cum
            divina voluntate ° facit aliquem esse obligatum , ut nuilo modo possit in contrarium
            sine culpa. Et sic in proposito; et sic patet iliud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d48a2q2-d1e186">4. Ad iilud quod obiicitur de Christo et beata Virgine et aliis compatientibus,
            dicendum, sicut di- ctum est, quod voluntate absoiuta volebant quod Deus volebat; tamen
            voluntate conditionata sive vo- iuntate pietatis debebant velle contrarium ; et hac
            voluntate inerebantur, quoniam haec ' non est na- turae tantum, sed etiam rationis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>