<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a1q2">
            <head xml:id="bb-l2d11a1q2-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 1, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a1q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum competens fuerit, Angelum deputari ad custodiam hominis conditi ante lapsum.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e105">Secundo quaeritur, utruin conipetens fuerit, An- 
gelum depntari ad custodiam hominis conditi. Et 
quod non, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e108">1. Angelus deputatur ad custodiam hominis 
Adopposi-propter supplendos eius defectus; sed in homine 

secundum statum naturae institutae nulli erant de- 
fectus^: ergo ad eius custodiam non debebat depu- 
tari aliquis .\ngelus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e111">2. Item , homo secundum statum naturae insti- 
tiitae non erat magis pronus ad malum, quam unus 
Angelus in snis naturalibus constitulus: ergo si An- 
gelus conditus nullius cuslodiae est cominissus nisi 
soh divinae, videtur similiter, quod nec homo in 
statu innocentiae constitutus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e115">3. Item , custodia dicit quandam praesidentiam 
in custodiente respeetu custoditi ; sed anima humana 
solus Deus maior est, nisi depravetur per culpam': 
ergo si homo in statu innocentiae nulla culpa erat 
depravatus, non debuit ei per officium custodiae 
praesidere aliquis Angelus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e118">4. Item, si ad cnstodiam hominis instituti de- 
putatur angelicus spiritus: ergo cura virtus hominis 
sit modo per peccatum multipliciler deiecta, videtur, 
quod uni homini non sutSciat unius Angeli custo- 
dia: ergo si nunc uni homini lapso sufTicit unus, 
videtur, quod tunc non indigebat custodia alicnius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e121">Contra: 1. Super illud Matthaei decimo octavo^: 
<quote xml:id="bb-l2d11a1q2-Qd1e123" ana="#mt18_10">Angeli eorum</quote> etc, Glossa Hieronymi: <quote xml:id="bb-l2d11a1q2-Qd1e126"> Magna digni- 
tas est animarum, ut unaquaeque ab ortu nativitatis 
suae habeat ad sui custodiam Angelum deputatum</quote>. 
Si ergo deputatio cuslodiae angelicae pertinel ad 
dignitatem animae, cum anima secundnm statum 
naturae institutae dignior esset quam secundum sta- 
tum naturae lapsae: videtur, quodsi nunc habet 
Angelum ad sui custodiam deputatum, quod multo 
rnagis tunc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e130">2. Item, pronior est Deus ad miserendum quam 
ad condemnandum : ergo si homo in statu naturae 
institutae habuit angelum malum tentantem \ ergo 
multo fortius divina misericordia debuit sibi dare 
Angelum custodientem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e133">3. Item , Angeli deputati sunt nobis custodes , 
ut per eorum operationem relrahamur a malo; sed 
hoino in statu innocentiae indigebat a malo re- 
trahi, cum posset peccare: ergo debebat ab .\ngeIo 
custodiri.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e136">4. Item , homo viator comiuittitur angelicae cu- 
stodiae, ut per sustentationeiu et auxilium angeli- 
cum et per subsidium eius operationis possit de 
bono in melius ascendere; sed homo in statu inno- 
centiae proflcere poterat: ergo videtur, quod ad 
ipsius custodiam Angelus deputari debebat^.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d11a1q2-Dd1e140">
               <head xml:id="bb-l2d11a1q2-Hd1e142">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a1q2-Hd1e145" type="question-title">Homini non modo in statu naturae lapsae, sed 
etiam institutae dari angelicam custodiam , 
comeniens erat.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e148">Respondeo : Dicendum , quod etsi Angelus de- 
putatur ad custodiam hominis, ut in multis prosit 
ei et subveniat. specialiter tamen ad hoc deputatur, 
ut ab invisibiii adversario defendat. Quia enim homo  
non habet coltuctationem adversus carnem et san- 
guinem, sed adversus mundi rectores et adversus 
spiritualia nequitiae in caeleslibus", qui sunt ho- 
stes invisibiles; debet per oppositum habere invisi- 
biles adiutores ad sui ipsius defensionem. Et quia 
adversarius undiqne nos impugnat — nam rationem 
seducit per astutias, volunlatem allicit per blandi- 
tias, virtutes opprimit per violentiam — ideo bo- 
nus Angelus specialiter ad hoc nobis datur, ul homi- 
nem defendat ab oppressione contra violentiam, ut 
hominem erudial et dirigat contra tallaciam, ut ho- 
minem exhortetur et incitet ad bonum contra blan- 
ditias. — Quia igitur adversarius noster diabolus 
etiara homine instituto erat fortior et astutior et in 
proposito malitiae pertinacior; ideo competebat, ho- 
mini dari angelicam ciistodiam, quae compriraeret 
potestatem adversariam non solum secundum statum 
naturae lapsae, sed etiam institulae; licet magis 
nunc, quam tunc indigeret. Unde concedendae sunt 
rationes ad hoc inductae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e151">1. Ad illud vero quod primo obiicitur, quod 
soiiitio op- Angelus d:itur homini ad custodiam propter sup- 
plendos defectus; dicendum, quod dla non est tota 
causa, nisi large vocetur supplelio ckfectus , sive 
quantum ad defectum, qui inest, sive etiam quan- 
tum ad defeclum, qni potest inesse, ut non insit. 
Et licet in primo liomiue non esset defectus actua- 
lis, erat tamen in eo defectibilitas ; el si ex se non 
haberet defectum, in defectum tamen praecipitari 
poterat per suum adversariuni. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e154">2. Ad ilhid quod obiicitur, quod Angelus non 
deputatur ad custodiam alterius Angeli; dicendum, 
^oip.ndum. quod etsi Angelus possit alteri Angelo praesidere, 
tamen proprie non dicitur ipsum custodire. Nam 
ille solus indiget custodia, qui potest impugnari et 
per custodiam superare vel absque custodia per- 
dere^; et ille solus debet custodire, qui nec potest 
expugnari nec perdere. Et hinc est, quod Angelus 
potest depulari ad custodiam hominis instituti, et 
non alterius Angeli: nam Angeli simul conditi sunt, 
et siraul etiam, qui beatiflcantur beatificati sunt, et 
simul etiam, qui peccaverunt, irrecuperabiliter lapsi 
sunt. Et ideo Angelus non potest deputari ad custo- 
diam alterius Angeli, quia bonus post confirmatio- 
nem non indiget, malo post obstinationem non pro- 



dest; ante vero confirmationem et obstinationem nec 
erat qui posset defendere, nec erat qui posset im- 
pugnare, cum omnes essent aequaliter vertibiles. In 
homine vero viatore secus est. Nam homine exi- 
stente in statu vertibilitatis et pugnae, in qua po- 
terat amittere vel lucrari, Angelus in statu beati- 
tudinis erat, a quo non poteral commoveri -.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a1q2-d1e158">3. Ad illud quod obiicitur, quod menti humanae, 
quae non est per peccatum corrupta, solus Deus 
debet praefici; dicendum, quod verum est de ea 
praelatione, quae habet opposilam servitutem ; sic  
enim homo conditus soli Deo dicebatur esse siMe- convcmat. 
ctus, et solius Dei erat servus, non alterius. De 
praelatione vero, quae attenditur secundum excel- 
lentiam status et secundum praesidentiam respectu 
alicuius actus, non habet veritatem; sic enim Angelus 
praeest Angelo , in quibus nunquam fuit peccatum ". 
k. Ad illnd quod obiicitur, quodsi homo ^ ha- 
buit Angelum ad custodiam deputatum, quod nunc 
unus homo debet habere multos; dicendum, quod 
illud argumentum non cogit; quia effectus angehcae 
custodiae dupliciter potest crescere: vel propter Distincuo. 
mulliplicationem custodientium, vel propter maio- 
reni succursum custodientis. Et ideo licet homo la- 
psus maiori indigeat oflicio custodiae quam institu- 
tus, tamen, quia idem Angelus secundum diversas 
opportunitates potest magis et magis succurrere et 
indigentias relevare; ideo non oportet pro augmen- 
talione indigentiae in custodito numerum custodum 
multiplicare '. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>