<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e25381">
        <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e111" type="question-title">Utrum claves dentur in Ordine sacerdotali.</head>
        <div xml:id="bb-d4e25381-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e119">Circa primum ostenditur quod in solo illo Ordine dentur. Primo auctoritate. <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, in libro De paradiso, loquens de potestate ligandi et
            solvendi, dicit : Ius hoc solis permissum est sacerdotibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e125">Item, super illud : <quote xml:id="bb-d4e25381-Qd1e127">Tibi dabo claves</quote>, Glossa <name ref="#Jerome">Hieronymi</name> : <quote xml:id="bb-d4e25381-Qd1e133">Habent iudiciariam potestatem omnes Apostoli ; habet etiam
              omnis Ecclesia in episcopis et presbyteris</quote>. Sed omnis episcopus est sacerdos :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e137">Item, ratione videtur, quia potestas clavis Apostolis data fuit, cum Dominus dixit
            Ioannis 20 23 : <quote xml:id="bb-d4e25381-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/io20_23">Quorum remiseritis peccata</quote> etc. Ergo illis
            solis significatur haec potestas dari, quibus haec verba dicuntur ; haec autem non
            dicuntur nisi solis sacerdotibus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e143">Item, omnis habens hanc potestatem mediator est, et omnis talis constituitur in his
            quae sunt ad Deum, ut offerat dona et sacrificia pro peccatis. Ergo ad eum pertinet haec
            potestas, ad quem pertinet sacrificium offerre ; sed hoc pertinet in Nova Lege et Veteri
            ad solos sacerdotes : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e147">Contra : <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e25381-Qd1e152">Ostiarii, inter bonos et malos
              habentes iudicium, dignos recipiunt et indignas respuunt</quote>. Sed hoc est officium
            clavium, sicut patuit in praecedentibus per <ref xml:id="bb-d4e25381-Rd1e155">Glossam Matthaei 16, 19</ref> : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e159">Item, ratione videtur, quia, si alicui competit dari claves, ei competit qui habet
            officium ostiarii ; sed multo inferior sacerdotio est Ordo ille, immo primus inter
            Ordines : ergo tunc videtur ei dari potestas clavium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e162">Item, exteriora quae sunt in Ordinibus sunt signa interiorum et spiritualium, quoniam
              <quote xml:id="bb-d4e25381-Qd1e164">sacramentum est invisibilis gratiae visibilis forma</quote>. Ergo in illo
            Ordine datur clavis spiritualis interius, in quo datur clavis materialis exterius :
            ergo, cum iste sit Ordo ostiariorum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e168">Item, in omni ordine est aliqua potestas spiritualis, et illa potestas ordinata est sub
            sacerdotali per modum ministerii in Ordinibus inferioribus ; sed nos videmus in curia
            regis et in curia Romana claves non dari principibus et consiliariis, sed clientibus et
            ministris : ergo, cum magis competat hanc clavem dari in traditione aliorum Ordinum quam
            sacerdotii, cum officium sacerdotis sit in praesentia Domini ministrare et gratissimum
            ei sacrificium offerre, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e171">Iuxta hoc quaeritur, cum detur novus usus ligandi et solvendi in dignitate episcopali,
            cum etiam ibi tradatur potestas et auctoritas pontificalis, utrum tradatur ibi alia
            clavis. Quod si verum esset, non ergo tantum sunt duae claves ; quod est contra
            praedeterminata.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25381-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e180" type="question-title">Solis sacerdotibus et in ordine sacerdotali clavium potestas
            confertur</head>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e183">Respondeo : Dicendum, sicut dicunt Sancti, et hoc etiam innuit ipse modus tradendi
            Ordines, quod in Ordine sacerdotali clavium potestas confertur. Huius autem ratio est
            divina institutio. Institutionis autem congruitatem videre possumus, quoniam harum
            clavium conservator habet officium mediatoris et officium reconciliatoris. Mediator
            autem est inter Deum et homines ; reconciliator vero reducendo ad Ecclesiam et
            reconciliando Ecclesiae. Ad hoc autem ut possit esse mediator perfectus et competens
            inter Deum et hominem, oportet quod posse habeat offerendi dona et sacrificia pro
            peccatis, in quibus Deus placetur. Ad hoc quod possit reducere ad corpus Christi
            mysticum, cuius caput est ipse Christus verus, ut recta sit et ordinata potestas,
            oportet quod habeat posse conficiendi sanctissimum corpus Christi. Hoc autem ad solos
            pertinet sacerdotes. Et ideo mirabilis Dei sapientia, ordinatissimo modo ordinans
            ecclesiasticas potestates, hanc potestatem ligandi et solvendi solis sacerdotibus
            commisit, et ita in Ordine sacerdotali dantur claves. Et quoniam episcopatus non dicit
            novum Ordinem, sed quamdam Ordinis eminentiam, recte dicendum est in eo non dari novam
            clavem, sed potestatem huiusmodi extendi et ampliari, ut sic pateat ultimo quaesitum.
            Ampliatur autem potestas iurisdictionis ad corripiendum, in cuius signum baculus ei
            traditur pastoralis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25381-Dd1e187">
          <head xml:id="bb-d4e25381-Hd1e189">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e192">1-3. Ad illud ergo quod obicitur de ostiariis, quod habent iudicium, dicendum quod
            habere iudicium et potestatem ad repellendum vel admittendum est dupliciter : vel ad
            ipsa sacramenta et eorum efficaciam, ea quidem prout oportet administrando ; et hoc
            quidem spectat ad claves caeli, et hae sunt claves de quibus loquimur. Alia est potestas
            admittendi et repellendi ad locum vel ad loca sacramentorum, sicut est ecclesia ; et
            haec spectat ad infimum Ordinem ; haec auteni non dicitur clavis caeli, sed magis
            potestas quaedam respectu templi materialis, et ideo magis potest dici clavis
            excubantium in custodiis sanctuarii. Et quamvis aliquo modo sit haec potestas
            spiritualis, quia inest ratione officii et ordinat ad spirituale, tamen ex hoc non
            dicitur clavicularius caeli nec ostiarius. Et per hoc patent duo sequentia de clavibus
            et ostiario, quia aliam poteritiam significant, non illam quae praedicta est et de qua
            nunc agitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25381-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod ista potestas est personarum infimarum in curiis hominum,
            dicendum quod non est simile, quia haec dicit proprie potestatem respectu hominum ostium
            ingredientium, ex qua non acquirunt aliquam excellentiam ; sed potestas clavium est
            potestas respectu ingredientium Ecclesiam et deinde caelum ; et ideo ille cui collata
            est plena potestas, super omnes constitutus est, sicut beatus Petrus. Et quia principi
            collata est primo haec potestas, patet quod nort vilitatis, sed maximae nobilitatis est,
            et ideo nobilissimo Ordini competit et aptatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>