<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d15p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Filius et Spiritus sanctus mittantur, quando dona gratiae augmentantur.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e103">Tertio qiiaeritur , utriim missio Filii et Spiritus 
saiicli sit secundum eaclem dona gratiae augmentata. 
Et quod slc, videtur exemplo, auctoritate et ratione.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e106">1 . Exemplo sic: constat, in die Pentecostes Aposto- 
Fundamenia.lis esse Spirituui sanctum missum, nontantum visibi- 

liter, sed etiam invisibiliter, quia missio visibilis sine 
iuvisibili non confert: sed ipsi prius Iiabebant gra- 
tiam: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e109">2. Itein , hoc videtur auctoritate Rabani ' : <quote xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Qd1e111"> In 
baptismo datur Spiritus sanctus ad habitationem Deo 
consecrandam, sed in confirmatione cum omni plenitu- 
dine sanctilatis venit in hominem </quote> : ergo datur in con- 
flrmatione post baptismum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e116">3. Item , augmentum gratiae est per gratiae ad- 
ditionem; sed ubi est gratiae additio, ibi est^ gratiae 
donatio; sed <quote xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Qd1e118"> Spiritus sanctus mittitur vel datur, 
cum datur eius gratia </quote> , ut dicit Beda ^ : ergo in 
augmento gratiae datur vel mitlitur Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e122">4. Item, non minus donum est caritatem con- 
summare ' quam inchoare: ergo si mittitur Filius vel 
Spiritus sanctus, cum gratia inchoatur, multo fortius 
cum consummatur; sed consummatur per augmen- 
tum: ergo mittitur in augmento.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e125">CoNTRA : 1 . Spiritus sanctus non mittitur in ho- 
Ad opposi- minem, ut de novo sit in eo, sed ut aliter sit in ipso; 
sed in eo, in quo augetur gratia, non estaliter quam 
prius: ergo ad illum ' non mittitur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e128">2. Item, si raittitur in augmento gratiae, aut ergo 
quia de novo mittitur, aut quia abundantius mittitur; 
non quia de novo: ergo quia abundantius. Sed con- 
tra: mitti est procedere, ergo abundantius mitti est 
abundantius procedere; sed semper aequaliter proce- 
dit: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e131">3. Item, si mittitur in gratiae augmento; cum 
ergo gratia in nobis quotidie augeatur, etiam homine 
nesciente, videtur quod Spiritus sanctus vel Filius 
mittatur, homine nesciente, et" quod quotidie mit- 
tatur homini; quod non est dicendum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e134">4. Item , contingil gratiam caritatis in aliquo per 
negligentiam remitti: ergo si Spiritus sanctus mittitnr 
in augmento, et recedit in remissione: ergo quando 
aliquis peccat venialiter, perdit Spiritum sanctum: 
quod falsum est.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Hd1e140">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q3-Hd1e143" type="question-title">Spiritus sanctus non dicitur mitti, quando solummodo 
fit perfectus in gratia prius habita, sed 
in collatione novi usus vel novi doni gratuiti dicitur mitti.</head>

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e146">Respondeo: Ad hoc dicunt aliqui, quod gratiam soiutio q 
augeri est dupliciter, scilicet perceptibiliter et im- '^""'''" 
perceptibiliter. Si percepliljililcr, iimc dicunt, in tali 
augmento dari vel milli Filiiiin ci S|iintum sanctum; 
si autem imperceptibililer, liiur ilicunt, ipsum non 
mitti. Et ratio huius est, quia tunc dicitur dari vel 
raitti, cum mente percipitur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e149">Sed aliter potest dici , quod augmentum gratiae soiutio 
est duphciter: aut secundum profectum in gratia*^™'' 
prius habita et ' eius iisu, aut per collationem novi 
■us-m vel etiam don« gratuiti. Si solum per profectum, 
sicut ostendunt ultimae rationes, noii dicitur mitti 
Spiritus sanctus. Si autem per collationem novi doni, 
sicut fuit in* Apostohs in dia Pentecostes , vel novi 
usus, sicut est in conflrmatione; tunc potest dici 
mitti vel dari Spiritus sanctus , quia aliquo modo est 
ibi de novo quantum ad illud donum vel usiim do- 
ni, et quia abimdantius est.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e152">1. Ad illud quod obiicitur, quod noii est ibi soiatio c 
alio modo essendi; dicendum, quod etsi hoc° non '"""°' 
sit aho modo essendi, est tamen perfectiori modo 
inhabitandi et alio modo utendi, et ideo novo modo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e156">2. Ad illud quod obiicitur '", si abundantius mit- 
titur, abundantius procedit; dicendum, quod mitti 
abundantius vel procedere est dupliciter: vel ab hoc, 
vel in hoc; primo modo uniformiter est mitti, se- 
cundo modo non.</p> 


          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e159">3. Ad iUud qiiod obiicitur, quod quotidie auge- 
tur; dicendum, quod quotidie augetur quantum ad 
fervoiem, sed non quantum ad novorum donorum 
vel usuum coUationem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q3-d1e162">4. Ad illud quod ohiicitur. quod gratin remissa 
debet recedere; dicendum, quod, sicut infra patebil \ 
gratia augetur quantum ad substantiam, sed non 
remittitur nisi solum quantum ad fervorem; Spiri- 
tus autem sanctns ' mitti non dicitur in augmento 
fervoris, sed solum substantiae caritatis.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>