<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 9, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 9, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e9187">
        <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e119">III, D. 9, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e122" type="question-title">Utrum latria sit in genere virtutis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e9187-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum latria sit in genere virtutis.</p>
        <div xml:id="bb-d1e9187-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e133">Et quod sic, videtur. Reddere homini quod suum est, est actus virtutis. Ergo, si maioris
      vel aequalis dignitatis est Deo reddere quod suum est, erit igitur actus virtutis ; sed per
      latriam reddimus Deo quod suum est, scilicet reverentiam et honorem : ergo latria virtus
      est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e136">Item, circa opera laudabilia et difficilia maxime consistit virtus ; sed colere Deum est
      actus huiusmodi ; et hoc est ipsius latriae : ergo latria est virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e139">Item, virtus maxime necessaria est circa opera meritoria vitae aeternae ; sed Deum colere
      et adorare est meritorium vitae aeternae ; et hoc est ipsius latriae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e142">Item, circa opera praecepti maxime habet esse virtus ; sed Deum colere et adorare est in
      praecepto : ergo circa hoc maxime habet esse virtus ; et hoc est ipsius latriae : ergo
      etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e146">Sed contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, X De civitate Dei : <quote xml:id="bb-d1e9187-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/adcd-l10">Latria semper aut frequenter dicitur servitus,
       quae pertinet ad colendum Deum</quote>. Sed omnis virtus, ut virtus est, consistit in
      libera voluntate : ergo nulla virtus est servitus ; sed latria est servitus : ergo latria
      non est virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e155">Item, latria communiter definitur : <quote xml:id="bb-d1e9187-Qd1e157" source="http://scta.info/resource/adcd-l10">Latria est cultus soli Deo debitus et exhibitus</quote>, et accipitur ex verbis
      <name ref="#Augustine">Augustini</name>, ibidem ; sed cultus non est habitus, sed usus : si ergo latria est cultus, non
      est virtus sive habitus, sed motus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e164">Item, latria est idem quod pietas, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in X De civitate Dei : <quote xml:id="bb-d1e9187-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/adcd-l10">Pietas proprie cultus Dei dici solet, quam
       Graeci theosebiam vocant</quote>. Sed pietas continetur inter habitus donorum : ergo
      videtur quod latria potius sit donum quam virtutis habitus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e173">Item, latriae est Deum revereri ; sed donum timoris facit nos revereri Deum ; est enim
      timor reverentiae. Ergo videtur quod aut latria superfluit aut est idem quod timor : ergo
      latria non est virtus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e9187-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e182" type="question-title">Latria, intellecta pro habitu, est habitus virtutis</head>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e185">Respondeo : Dicendum quod latria, ut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nominat illud quo colitur Deus ; quo
      autem colitur Deus, hoc potest intelligi dupliciter : aut sicut actu aut sicut habitu. Ideo
      nomen latriae aequivoce dicitur et aliquando stat pro habitu, aliquando pro actu. Secundum
      autem quod stat pro habitu ipsius animae, habilitante ipsam ad cultum Dei, sic est habitus
      virtutis, in quantum est circa bonum et difficile et meritorium et ad salutem necessarium ;
      et circa huiusmodi opera praecipue consistit virtutis esse virtus habitus. Et ideo sunt
      concedendae rationes quae hoc ostendunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e9187-Dd1e193">
          <head xml:id="bb-d1e9187-Hd1e195">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e198">Ad illud ergo quod obicitur, quod latria est servitus, dicendum quod est servitus qua
      servitur homini et est servitus qua servitur Deo ; et iterum, est servitus necessitatis et
      est servitus quae est ex mera voluntate. Dicendum ergo quod servitus illa quae fit homini ex
      necessitate aliquo modo derogat hominis libertati ; et ideo non habet in se excellentiam
      virtutis. Servitus quae ex mera voluntate fit Deo ponit hominem in statu altiori, et tanto
      magis facit hominem liberum, quanto magis elongat hominem a peccato. Et talis est servitus
      latriae. Et ideo nihil impedit talis servitus, latriam habere rationem virtutis
      completae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod latria est cultus soli Deo debitus, dicendum quod habitus
      saepe definiuntur per actus et notificantur ; sed hoc non est praedicatione essentiali, sed
      causali ; et ideo non sequitur quod latria, si sit cultus, quod non sit habitus. Posset
      tamen dici, ut prius, quod latria aliquando accipitur pro actu, aliquando pro habitu, sicut
      hoc frequenter reperitur in habitibus et actibus animae, quae habent unum nomen commune.
      Unde <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> aliquando accipit nomen intellectus pro habitu, aliquando pro potentia ;
      similiter <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, voluntatem ; eodem modo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et alii doctores utuntur nomine
      latriae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e213">Ad illud quod obicitur, quod latria idem est quod pietas, dicendum quod, sicut dicit
      <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, X De civitate Dei, pietas dicitur tripliciter. Uno modo pietas idem est quod
      theosebia : et sic idem est quod cultus Dei ; alio modo dicitur pietas officium parentibus
      exhibitum ; tertio modo dicitur pietas misericordia, quae proximis in operibus exhibetur. De
      his autem dicitur secundum prius et posterius et secundum quamdam rationem analogiae,
      secundum quod dicitur ibidem, quia in omnibus est cultus Dei ; principaliter tamen dicitur
      de cultu divino, id est de illa virtute qua colitur Deus. Et sic patet quod pietas secundum
      diversas acceptiones potest esse idem quod latria et differre a latria. Cum autem dicitur
      quod pietas est donum, aequivocatur pietatis. nomen. Ibi enim non accipitur pietas pro
      virtute illa qua colitur Deus. </p>
          <p xml:id="bb-d1e9187-d1e219">Ad illud quod obicitur, quod revereri Deum est ipsius timoris, dicendum quod reverentia
      reperitur tam in honore quam in ti more, quia in timore est resilitio in propriam parvitatem
      ; in honore vero est testificatio vel exhibitio alicuius testificantis et profitentis ipsam
      maiestatem. Reverentia autem, quae est latriae, potius est honoris quam timoris. Et sic
      patet quomodo differt a timore et quare etiam latria non est donum sicut timor. Magis enim
      habet rationem virtutis, cum latria consistat in exhibitione, timor in resilitione ; et sic
      latria plus consistit in actione, timor in passione. Et haec est una differentia donorum ad
      virtutes, ut inferius patefiet. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>