<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47674">
        <head xml:id="bb-d4e47674-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e47674-Hd1e111" type="question-title">Utrum utile sit nobis rogare Sanctos.</head>
        <p xml:id="bb-d4e47674-d1e114">Tertio quaeritur, utrum utile sit nobis rogare Sanctos.</p>
        <div xml:id="bb-d4e47674-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47674-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e122">Et quod non, videtur : Quia iste qui convertitur ad rogandum Sanctos, aut est dignus
            exaudiri aut non. Si est dignus, etiam sine Sanctis exaudietur ; si non est dignus,
            etiam cum Sanctis non exaudietur, nec Sancti rogabunt pro ipso : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e125">Item, oratio est species latriae ; sed latria est cultus soli Deo debitus : ergo oratio
            debet fieri soli Deo. Si dicas quod est species non tantum latriae, sed etiam duliae ;
            ergo, si magis debemus honorare maiores, videtur quod male facit qui instantius rogat
            minores ; et hoc videtur stultitia, quia maiores Sancti, ut beata Virgo, potentiores
            sunt in conspectu Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e128">Item, Deus est nobis misericordior et praesentior quam aliquis Sanctus ; sed stultus
            esset qui posset adire regem et inveniret eum benigniorem quam principem, qui, relicto
            rege, adiret principem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e131">Item, Sancti sunt nobis absentes ; sed stultus est qui absenti loquitur : ergo stultus
            est qui a Sanctis aliquid petit. Forte dices quod ipsi vident in Deo ; contra : angeli
            portant petitiones ; sed si lucerent in Verbo, frustra portarent : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e135">Contra : Nos debemus Sanctos Dei honorare ; sed qui orat aliquem, ipsum honorat ; ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e138">Item, plus possunt Sancti in curia Dei quam aliqui principes in curia regis ; sed
            sapientiae est volentem impetrare in curia regis, deprecari principes : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e141">Item, hoc facit communiter Ecclesia ; et constat quod non errat : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47674-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e47674-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47674-Hd1e150" type="question-title">Deus decrevit et voluit, quod Sanctos rogaremus</head>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e153">Respondeo : Dicendum quod Deus decrevit et voluit quod Sanctos rogaremus, triplici ex
            causa, scilicet propter nostram inopiam, Sanctorum gloriam et Dei reverentiam. Propter
            inopiam in merendo, ut ubi nostra non suppeterent merita, patrocinentur aliena ; propter
            inopiam in contemplado, ut qui non possumus summam lucem aspicere in se, aspiciamus in
            Sanctis ; propter inopiam in amando, quia miser homo se magis sentit affici circa unum
            Sanctum quam etiam circa Deum. Ideo compassus nostrae inopiae, voluit nos rogare
            Sanctos. Ac per hoc patet primum, quia ille qui ante erat indignus rogat Sanctos, ut
            eorum patrocinio efficiatur dignus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e156">Secunda causa est Sanctorum gloria, quia Deus vult Sanctos suos glorificare, vult per
            eos miracula facere in corporibus et salutem in animabus, ut ipsos laudemus ; et hoc non
            tantum per supremos Sanctos, sed etiam infimos ; unde sicut aliquis sanatur corporaliter
            invocando Linum et non invocando Petrum, alius e converso : sic et spiritualiter. Et sic
            patet secundum, quia Deus vult honorem duliae omnibus Sanctis dari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e159">Tertia causa est Dei reverentia, ut peccator, qui Deum offendit, quasi non audeat Deum
            in propria persona adire, sed amicorum patrocinium implorare. Et sic patet tertium
            obiectum, quia bonum est aliquando a Deo resilire ob reverentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e163">Ad illud autem quod obicitur, quod sunt absentes, dicendum, secundum Magistrum, quod
            revelantur a Verbo eatenus qua expedit saluti nostrae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47674-d1e166">Et quod dicitur de angelis, quod offerunt Deo petitiones nostras, hoc dicitur quia
            ipsum consulunt super petitionibus nostris, ut sciant qualiter erga nos debeant
            ministrare. Si autem quaeratur, qualiter quis invocet beatum Petrum, cum sit mortuus,
            dicendum quod invocatur spiritus Petri ; et quoniam spiritus habet esse gloriosum et
            perfectum : ideo, ne videamur eius gloriam diminuere, synecdochica locutione quod est
            totius attribuimus parti, vel locutionem, quam dirigimus ad animam, attribuimus toti. Et
            sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>