<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e34157">
        <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e111" type="question-title">Utrum consensus de futuro faciat Matrimonium.</head>
        <div xml:id="bb-d4e34157-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e119">Circa primum sic proceditur, et ostenditur quod consensus de futuro faciat Matrimonium
            : Hac ratione : sicut se habet praesens ad praesens, ita futurum ad futurum ; sed
            consensus de praesenti facit Matrimonium in praesenti : ergo consensus de futuro facit
            Matrimonium de futuro.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e122">Item, per simile videtur. Sicut qui promittit aliquid in praesenti, obligatur in
            praesenti, sic qui promittit aliquid de futuro, obligatur pro illo tempore ; sed sicut
            promissio est causa obligationis, ita consensus est causa Matrimonii : ergo videtur quod
            consensus de futuro faciat Matrimonium de futuro.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e125">Item, consensus de futuro facit Matrimonium, si carnalis copula subsequatur ; sed
            carnalis copula non est causa Matrimonii, sed ipsum sequitur : ergo prius fuit
            Matrimonium quam coirent : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e128">Item, si consentiat de futuro et sequatur stuprum, ita ut non cognoscat affectu
            maritali, sed fornicario, facit Matrimonium ; sed magis obligat iuramentum quam stuprum
            : ergo, si consentiat cum iuramento, est ei uxor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e132">Contra : Iura dicunt quod, si quis in aliquam consentiat per verba de futuro et in
            alteram per verba de praesenti, secunda est uxor : si ergo unius est una uxor, prima non
            fuit uxor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e135">Item, ratione videtur, quia quod futurum est, non est : ergo, cum consentit de futuro,
            nondum consentit : ergo modo non est Matrimonium. Quod autem nec in illo futuro, patet :
            simus in illo futuro et ponatur quod tunc non consentiat, non est consensus tunc nec
            prius fuit : ergo non est Matrimonium nec fuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e138">Item, qui semel consentit in aliquam, non debet iterum consentire ad hoc quod fiat
            Matrimonium ; sed consensus de futuro, cum dicitur : accipiam te in meam, obligat iterum
            consentire : ergo per verba de futuro non est consensus matrimonialis. Quod se obliget,
            patet, quia se obligat ad accipiendum in uxorem, et non aliter accipit quam per
            consensum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34157-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e147" type="question-title">Consensus non facit matrimonium, nisi exprimatur per verba de
            praesenti</head>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e150">Respondeo : Dicendum quod consensus non facit Matrimonium nisi exprimatur per verba de
            praesenti. Si enim exprimatur per verba de futuro, in veritate non est consensus tunc,
            sed promissio de consentiendo. Unde si dicat quis : ego consentiam in te, tunc quidem
            non consentit, sed se consensurum promittit. Et quia non est ibi consensus, ideo non est
            Matrimonii contractio ; quia vero est promissio, et ideo obligatio, propterea non
            Matrimonium, sed sponsalia debent dici ; et haec quidem firmata sunt quando simplici
            promissioni additur iuramentum. Secundum enim iura cogendus est vir ut mulierem accipiat
            in uxorem, nisi aliquis casus interveniat qui solvat sponsalia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34157-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e34157-Hd1e156">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e159">Ad illud ergo quod obicitur, quod sicut praesens se habet ad praesens etc., dicendum
            quod verum est. Unde sicut, si consentit hodie, fit hodie Matrimonium, sic, si consentit
            cras, fit cras. Sed cum nunc dicit de futuro, non consentit, sed consentire promittit ;
            et ideo non fit Matrimonium, nec de praesenti nec de futuro, sed solum sponsalia
            contrahuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e162">Ad illud quod obicitur, quod qui de futuro promittit, obligatur ad futurum, dicendum
            quod verum est, quia promissio est praesens ; unde, cum dicit : ego faciam hoc, actu
            promittit, et ideo obligatur. Similiter et iste obligatur spondendo ; sed non propter
            hoc fit Matrimonium, sicut nec promissio est solutio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34157-d1e165">3-4. Ad illud quod obicitur de carnali copula, dicendum quod iura praesumunt quod ipse
            consentit, et hoc per signum expressum exterius, quia. tamquam uxorem cognoscit ; et
            praesumunt etiam quod tamquam uxorem cognascat, ne reportet commodum de malitia. Unde in
            veritate si non consentit, sed solum tamquam meretricem cognoscit, Matrimonium secundum
            veritatem non est. Quia tamen coitus ille cum praecedenti sponsione signum est probabile
            consensus matrimonialis, ideo Matrimonium est secundum iudicium Ecclesiae, et
            consulendum est tali quod consentiat, si non onsensit interius in animo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>