<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 17, Pars 2, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 17, Pars 2, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d17p2dubia">
        <head xml:id="bb-l1d17p2dubia-Hd1e97">I, Distinctio 17, Pars 2, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d17p2dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d17p2dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e105">In parte ista inciduut dubitationes circa litte- 
ram, et primo de hoc quod dicit, quod Chrislo non 
ad mensuram datus est Spiritus. Videtur enim 
falsum, quia omne finitum habet mensuram: ergo 
si Christo datus est Spiritus non ad mensuram, 
Christo datus est Spiritus infinitus. Sed contra lioc 
est, quod omnia creata sunt finitae capacitatis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e108">Respondeo: Hoc infra melius patebit '; nunc tan- 
lummodo sufTiciat, quod lioc vel est dictum propter 
gratiam unionis, quae fecit, quod omnia quaeDei sunt, 
sint ilUus hominis ; vel propter gratiam capitis , quia 
in Christo est gratia ad omnes actus non arctata, sicut 
in capite vigent omnes sensus. Unde illa deternii- 
natio non privat finitatem, sed privat determinationem 
ad ahquem actiim sive speciale donum ^.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d17p2dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d17p2dubia-Hd1e114">DUB. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e117">Itein quaeritur de hoc quod dicit Augustinus, 
quod caritas est animi nostri rectissima affectio. 
Videtur enim male dicere, quia nullus habitus est 
affectio; caritas est virtus et ita habitus: ergo non 
est affectio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e120">Respondeo: Dicendum, quod affectio dicitur qua-
drupliciter : uno modo ipsa vis affectiva ; alio modo 
dicitur affectio passio vis affectivae, ut gaudium et 
dolor et huiusmodi; tertio modo dicitur acius po- 
tentiae affectivae " ; quarto modo dicitur habitus af- 
fectivus, sicut intellectus uno modo dicitur habitus 
principiorum , qui * est regula intellectus : et hoc 
modo accipitur, cum dicitur, quod caritas est affe- 
ctio; et similiter accipit Bernardus ', cum dicit, quod 
virtus est affectio ordinata.</p>
   
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d17p2dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d17p2dubia-Hd1e126">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e129">Itein quaeritur de boc quod dicit Magister , quod 
caritas intus operatur alios actus atque motus, 
mediantihus aliis virtutibus. Videtur enim dicere 
contra illud quod dicitur ad Galatas quinto^: Fides 
per dilectionem operatur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e132">Respondeo : Dicendum , quod quamvis illud pos- 
sit sustineri, quod caritas operatur mediantibus aliis 
virtutibus tanquaiu ministris , et aliae nihilorainus 
per caritatem adiuvantem et dirigentem; tamen so- 
lutio Magistri, tpiam hic facit, non valet, quia Ma-soiuuo 
gister petit principium in solvendo. Supponit enim vaiet. 
in solutione oppositum eius quod probatur. Cum 
enim Spiritus sanctus non efficiat in nobis opera 
aliarum virtutum sine habitibus mediis, qunmodo 
efflcit in nobis opus dilectionis ? Si tu dicas, quod 
ipse dilectio est, similiter possum dicere, quod Fi- 
lius est Sapientia et Verbum, ergo pari ratione sine 
habitu medio debet illuminare intellectum. Et propter 
hoc Magistri opinio non est ita ' probabilis nec quan- 
tum ad rationes nec quantum ad auctoritates. Quod 
patet, si attendantur praedictae solutiones. In omni- 
bus enim solutionibus Magister petit quod est in 
principio ".</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d17p2dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d17p2dubia-Hd1e138">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e141">Iteni quaeritur de hoc quod dicit, quod Spiri- 
riius sanctus non dividitur. Videtur enim dicere 
falsum , quia Numerornm undecimo ' dicitur , quod 
Dominus dixit Moysi: Auferam de spiritu tuo etc. 
Item, primae loannis qnarto^: De Spiritu suo dedit 
nobis; si dedit de Spiritu , videtur, quod vel totum 
dedit, vel divisit in partes. 
</p>


          <p xml:id="bb-l1d17p2dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum , quocl Spirilus sanctus 
est in semetipso simplex et ideo in se indivisus ; 
sed in effeC;tibus est multiplex, et ideo quantum ad 
effectum dividitur, quia non datur singulis ad omnia. 
Et hinc est — quia ' plenius datus est Moysi quam 
aliis — quod ideo dicit: Auferam de spiritu tuo; 
et quia non ad omnia datur nobis, ideo dicit beatus 
loannes : De Spiritu suo dedit nobis.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>