<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50637">
        <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e111" type="question-title">Secundum quid beatitudo insit in anima.</head>
        <p xml:id="bb-d4e50637-d1e114">Quarto quaeritur, secundum quid insit beatitudo, utrum sit in anima primo secundum
          substantiam an secundum potentiam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e50637-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e122">Et quod secundum substantiam, videtur : Quia beatitudo est vita ; unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vult quod esse beatum est vivere in Deo et Deo ;
            sed prius naturaliter vivit anima quam potentiae : ergo prius vivificatur a Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e128">Item, beatitudo in anima est una, sed potentiae sunt plures ; sed, multiplicato
            subiecto primo, necesse est multiplicari perfectionem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e131">Item, Deus est intimus ipsi animae : ergo, cum beatitudo sit in anima per influentiam a
            Deo, illa influentia procedit ab intimo ; sed substantia rei creatae interior est quam
            potentia : ergo beatitudo prius influitur in substantiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e134">Contra : Beatitudo inest animae secundum quod capax est Dei et particeps esse potest ;
            sed capax est secundum imaginem, et imago secundum mentem et mens est oculus et potentia
            animae : ergo beatitudo inest primo animae secundum potentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e138">Item, beatitudo inest animae secundum modum specialem unionis Dei et animae ; sed modus
            specialis non est nisi per cognitionem perfectam et amorem, et hic est per potentias :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e141">Item, beatitudo est habitus secundus et perfectio secunda ; sed omnis secundus habitus
            et perfectio secunda inest secundum aliquam potentiam recipiendi, quae differt a
            substantia : ergo beatitudo non inest animae per substantiam immediate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e144">Item, si immediate et primo per substantiam, ergo, abstractis potentiis, poterit
            intelligi anima gloriosa : ergo, abstracto quod Deum non videat nec amet, erit gloriosa
            ; quod stultum est dicere et contra Sanctos.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50637-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e153" type="question-title">Beatitudo est in anima primo secundum potentiam, et quidem una
            in pluribus potentiis</head>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e156">Respondeo : Dicendum quod opinio quorumdam est, sicut de gratia, ita de gloria, quod
            sicut differt gratia et virtus, ita et beatitudo et dos. Et. sicut gratia respicit
            animae substantiam, et ideo est una ; virtus vero potentiam, et ideo plures : sic et
            gloria, quae animae substantiam respicit, ideo est una ; sed dotes potentias, ideo
            plures. Et exemplum naturale est in anima humana perficiente corpus, quae in quantum
            vivificans respicit complexionem, quae est una in toto corpore ; in quantum motor
            respicit organa diversa. Sed credo hic esse magis appropriationem quam proprietatem et
            veritatem. Corpus enim nunquam dispositum est ad vitam, qualemcumque habeat
            complexionem, nisi etiam habeat organizationem ; unde nec influentia vitae nec motus est
            ab anima in corpus nisi naturaliter praeexistat dispositio organizationis. Similiter
            credo in gratia et gloria, quod anima non est capax gratiae nec gloriae nisi per mentem.
            Unde credo quod tam gratia quam gloria primo est in potentia. Sed esse aliquid in
            potentia, hoc est dupliciter : aut secundum dispositionem et habilitationem eius ad
            actum proprium, quia sic potentiae distinguuntur ; et quod sic est in potentia
            multiplicatur et est in potentia secundum rationem potentiae. Aliquid vero est in
            potentia secundum conformationem ipsius ad aliquod unum et unionem ad illud ; et quod
            sic est in potentia non multiplicatur in potentiis, immo esse in potentia dicitur
            secundum quod habet rationem substantiae ; et sic gratia et gloria, quarum unaquaeque
            est deiformitas et conformitas ad Deum. Et quia uni et eidem conformatur et reformatur
            ipsa anima, ideo una est gratia et gloria in pluribus potentiis, sicut una animam
            pluribus organis et una sanitas in pluribus membris. Et hoc clarius in secundo
            disputatum est, in distinctione vigesima sexta de gratia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50637-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e50637-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod prius est vivificari animam quam potentias, dicendum quod
            verum est de vita quae est actus primus ; sed non de vita quae est actus secundus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e169">Ad aliud iam patet responsio, quia non est gloria in potentiis secundum id in quo
            distinguuntur, sed secundum quod uniuntur in ratione imaginis, per quam capaes sunt
            unius deiformitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50637-d1e172">Ad illud quod obicitur, quod Deus est intimus animae, ergo procedit ab intimo, dicendum
            quod influentia ista ab intimo procedit ; sed non procedit secundum quod intimum
            conservans in esse naturae, sed secundum quod obiectum consummans in esse gloriae ; et
            ideo secundum hanc viam magis est intimus et immediatus potentiae quam essentiae. Unde
            non sequitur, quodsi divina essentia est intima, quod quaelibet eius influentia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>