<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 14, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 14, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d14dubia">
        <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e97">I, Distinctio 14, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e102" type="question-title">DuB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram, et 
primo de situ huius partis , qiiia non videtur, quod 
hic deberet agere de processione temporali, quiain 
hac parte agit de his quae aeternaliter Deo conve- 
niunt. Praeterea, cum generatio Filii aeterna «t tem- 
poralis in alio et alio libro determinetur, quia aeterna 
in primo , sed temporalis in tertio, quare non simi- 
liter facit de processione Spiritus sancti?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod quia ° processio 
temporalis et aeterna ab eodem principio sunt, sicut 
dicit Magister "^ , et iterum est ibi quodam modo mo- 
dus procedendi conformis, ideo una facit ad decla- 
rationem alterius : et ideo incidenter ponitur hic tra- 
ctatus de processione temporali ad manifestationem ' 
processionis aeternae. Sed non sic est de generatione 
Filii temporali, quia non est ab eodem principio, 
immo a Matre tantum, et respicit duas naturas, sci- 
licet divinam et humanam. Ideo debuil de ea cleter- 
minari post divinam, de qua agitur in primo. et post 
humanara naturani, de qua in secundo.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e114">DUB. II.</head> 


          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e117">Item quaeritur de ratione processionis temporalis,
de qua dicit Magister, quod a Patre et FiUo procedit 
Spiritus sanctus, cum ad sanctificandam creaturam 
procedit. Videtur enim dicere falsum, quia processio 
temporalis est eius raissio: sed Spirilus sanctus est 
raissus in columba et in linguis igneis, quas non 
sanctificavit. Si tu dicas, quod non est missus arf 
linguas, sed in Unguis missus ad Apostolos, quos 
sanctificavit ; contra: missus est in columba super 
Christiuu, nec sanctificavit columbam nec Christum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e120">Respondeo: Potest ad hoc dici, quod Magister non 
generaliter definit hic processionem teraporaleni , sed 
specialiter, prout est ideni quod missio invisibilis, in 
qua datur Spiritus sanctus et sanctificatur crcatura. 
Vel potest dici, quod generaliter accipit miiclilicn- . 
tionem. tripliciter enim accipitur sanctirhMie: uno 
raodo, secundura quod est de non sancto sanctura 
facere; sectmdo raodo, iam sanctum in sanctitate con- 
firmare; tertio raodo, iam sanctum et confirraatum 
manifestare. Et secundura aliquera triura ' istorura 
modorum reperitiir sanctificatio in omni Spirilus san- 
cli inissione ratione terndni ad qumn ; et sic aecipit 
Magister ".,</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e126">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit Magister de
   Spirilu sancto: Et ipse est virlu-s, quae de illo exibal. 
Videlur enim male dicere, quia aut virlus accipitur 
proprie, aut appropriate. Primo modo non, constat; 
secundo modo non, videtur, quia primae ad Corintliios 
primo ' dicimus Christum Dei virtutem et Dei sor 
pienliam etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e132">Ad hoc potest dici, quod Spirilui sancto non 
appropriatur virlm simpliciter, sed virtus sanativa, 
et hoc, quia gratia sanitatum est donum Spiritus 
sancti^, et gratia eius est medicina ipsius animae; sed 
Fiho appropriatur virtus operandi , quia omnia per 
ipsum. facta sunt^.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e135">Aliter potest dici, quod virtus habet comparatio- 
nem ad illud ad* quod est, et sic tenet rationem 
principii; vel ad id cuius est, et sic tenet rationem 
coniplementi ; vel ad utrumque, et ^c tenet rationem 
medii. Sicut ergo ex ipso appropriatur Patri, pei- 
ipsum Filio, in ipso Spiritui sancto: ita virtu^ , in 
quantum tenet rationem principii, appropriatur Patri, 
in quantum ^ rationem medii, FiUo, in quantum ratio- 
nem complelionis , Spiritui sancto; quia completio est 
in bonitate et delectatione Spiritus sancti; sed hoc 
infra meUus dicetur".</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e141">DuB. IV</head>. 

<p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod post 
resurreetionem Dominus lesus bis dedit Spiritum 
sanctum. Videtur enim, quod ter dederit: quia primo 
dedit eis ante passionem, cum dedit eis potestatem 
eiiciendi daemonia et curare languores, Matthaei de- 
cimo'. Item post resurrectionem, loannis vigesimo*: 
Accipite Spiritum sanctum. Item post ascensionem, 
Actuum secundo^ Ergo insufficienter enumerat Augu- 
stinus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e147">Respondeo: Ad praesens dicendum, quod pos- 
sunt numerari dationes Spiritus sancti quantum ad 
aclum et ejfeclum ; et sic enumerat Rabanus '", et 
fuerunt tres, quia ter dedil et quia ad tria dedit: 
primo ad miraculorum operationem; secundo ad 
peccatorum absolutioneni; tertio ad infidelium con- 
versionem. Possunt etiam alio modo numerari quan- 
tum ad locum et significatum ; et sic dedit bis, 
scilicet in terra et in caelo; item " in terra ad 
commendandum praeceptum dilectionis ad proxi- 
mum, in caelo ad commendandum affectum dile- 
ctionis ad Deura; et sic patet controversia ".</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e154">DuB. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e157">Item quaeritur de illo verbo Apostoli: Unum 
Spiritum potavimus; quo tropo dictum est hoc ? 
Et videtur , quod conveniat magis Filio , quia Eccle- 
siastici decinio quinto '^ dicitur: Aqua sapientiae 
salutaris , et Proverbiorum nono'*: Venite , bibite 
vinum; et hoc dicit ipsa Sapienlia, scilicet Dei Fi- 
lius: ergo etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e160">Respondeo: Dicendum, quod Spiritus sanctus 
dicitur potus, in quantum saecularis sitis restringit'" 
ardorem. Hoc autem appropriatur Spiritui sancto, 
quia, sicut dicit Gregorius ^% <quote xml:id="bb-l1d14dubia-Qd1e162">gustato Spiritu, de- 
sipit omnis caro</quote>. In quantum autem per potum 
est delegatio nutrimenti ad singula membra, sic 
appropriatur Filio, cuius est prud6ntia et sapien- 
tia appropriatum, quae quodam modo habent vim 
regitivam et ordinativam pastus omnibus viribus 
animae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d14dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d14dubia-Hd1e169">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e172">Item quaeritur de alio verbo": Caritas Dei dif- 
fusa est in cordibus nostris. Videtur enim impro- 
prie dictum, quia quod diffusum est, dispersum est, 
et virtus dispersa minor est: si ergo caritas potens 
est, non ergo debet dici diffusa.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14dubia-d1e175">Respondeo: Dicendum, quod infundi et diffundi 
proprie dicitur liumoris. Ipsa autem carilas humori 
comparatur, quia sicut arbor fomentum et vitam et 
viriditatem habet ab humore, sic tota spiritualis 
machina ab amore. Iste autem amor infunditur, in 
quantum intra ' recipitur; diffunditur vero, in quan- 
tum ex intimis procedens dilatat affectum ad dile- 
ctionem multorum et movet omnes aniniae vires ad 
bonas operationes. <quote xml:id="bb-l1d14dubia-Qd1e177">Operatur enim magna, si est; 
si vero operari renuit , amor non est </quote> , sicut dicit 
Gregorius ^ Et ideo Dominus dicit loannis septimo ^ : 
Flumina de ventre eius fluent aquae vivae. — Quod 
ergo dicitur quod minuitur; dicendum, quod verum 
est in his quae habent ortum ab origine deficiente * , 
sicut est in puteis, in quibus non vivit aqua. Sed 
caritas habet originem indeficientem, sicut fluvius.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>