<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 4, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 4, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d4a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d4a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 4, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d4a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum bonis Angelis revelari debuerit futura permansio.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e105">Primo ergo quaeritur, cum nullis in creatione 
data sit gloria, nullis etiam data sit gratia, utrum 
aliquibus data sit fulurae glorificationis praescientia. 
Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e108">1. Deus ab instanti suae conditionis Angelos 
u opposi- condidit repletos scientia reruni mundanarum; s^A 

'""^ Deo magis placet , quod servi sui habeant scientiam 
de his quae spectant ad .mlutem: si ergo prae- 
scienlia futurae salutis erigit ' animum et delectat, 
ergo cum aliqui essent salvandi, videtur, quod sal- 
tem debuit eis dari praescientia lalis; constat enim, 
quod pntiiit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e111">2. Item. si non fiierunt de salute certi, ergo 
potuerunt ralionabiliter dubitare et timere; sed ti- 
mor poenam habel: ergo poena ante culpam; sed 
hoc est inconveniens ^: ergo videtur, quod illi sal- 
tem debiiermit certificari, qui erant salvandi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e115">3. Item , propinquiores erant Angeli ad gloriam 
quam nos in miseriis (%nstituti, ergo saltem tantam 
certitudinem vel maiorem habebant, quantam nos 
habemus; sed nos habemus certitudinem spei : ergo 
ipsi habehant hanc vel aliam. Sed non habebaut 
hanc, quia spes est certa exspectatio futurae beati- 
tudinis proveniens ex gratia et meritis"": cum ergo 
ipsi non haberent gratiam et merila, certitudinaliter 
sperare eis fiiisset praesumtio: non ergo habebant 
certitudinem spei. Sed non est aliam dare quam 
certitudinem praescientiae vel revelationis : ergo vi- 
detur, quoil aliquibus saltem esset data.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e118">Contra: 1. PIus est dare certitudinem de glo- FuDdamenia. 
ria quam dare gratiam — multis enim Deus dat 
gratiam , quibus tamen non revelat certitudinaliter 
suam gloriam — ergo cum non habuerint gratiam, 
sicnt supra'' probatum est, patet, quod nec stabili- 
tatis praescientiam.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e121">2. Item , diabolus sive lucifer non habuit prae- 
scientiam de statu , quia non erat permansurus : 
ergo si ipse fuit plenm sapientia et perfeclu-s de- 
core' inter omnes, videtur. quod nulii alii lia- 
buernnt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e124">3. Item, ostenditui' per deductionem ad duplex 
inconveniens. Unum inconveniens est excusatio dia- 
boli sive sui peccati. Posset enim de peccato suo 
quodam modo se excusare, quia scientiam non ha- 
buit, quam Deus aliis .\ngelis dedit. Aliud inconve- 
niens videtur acciisatio Dei, quia anle videtur pu- 
nisse malos, quam mali fuerint; et quod ante gratiam 
suam sive donum scientiae subtraxerit, quod aliis 
dedit, qui non praecellebant ipsos nec merito vilae 
nec dignitate naturae.</p>
            <div xml:id="bb-l2d4a2q1-Dd1e127">

               <head xml:id="bb-l2d4a2q1-Hd1e129">CONCLUSIO.</head> 
               <head xml:id="bb-l2d4a2q1-Hd1e132" type="question-title">Nullis Angelis revelata est futura permansio ipsorum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e135">Respondeo: Circa hoc duplex fuit opinio,sicut 
tangit Magister in littera.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e138">Quidam enim dicere voluerunt, quod bonis, qui 
opiDio 1. perniansuri erant, data est revelatio sive praescien- 
tia suae stabihtatis, el lioc loco spei, ratione cuius 
iam quodamniodo Ijeati erant. Et innituntur illi 
verbo Augnstini, quod dicit opinando super (Jenesim 
ad litteram': <quote xml:id="bb-l2d4a2q1-Qd1e140">Forte Deus diabolo revelare noluit, 
quid fartnrus vel passnrus esset; ceteris vero reve- 
lare voluit, quod in veritale mansuri essent</quote>.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e144">Alia est positio,quod nullis data est praescien- 
opinio -2. lia sui status, quia hahere certitudinem de sua 
perraansione est cognitio niagis spectans ad statum 
praemii quam nd statum meriti : et huius signnm 
est. quod Deus aul paucissimis, aut nullis revelat 
quantnmcumque dilectis et amicis, se certitudinali- 
ter glorificandos. Haec enim cognitio potius est ex- 
pediens ad gaudendum qnain ad merendum. Unde 
quia Angeli erant in statu meriti omnes, quia nondnm 
erant beati ; ideo nuUis data est haec cognilio. — 
conciQsio. El haec positio est magis rationabilis et m:fgis pla- 
cet Magistro et magis consonat verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name> , 
sicut palet in littera^ et undecimo de Civitate Dei, 
ubi dicit, quod pares fuerunt Angeli quantum ad 
conditiones ante lapsum. Unde si alicubi videtur di- 
cere contrarium, si (piis inspiciat adiacentia, autopi- 
nando, aut quaerendo dicit. Et ideo haec positio ma- 
gis est tenenda.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e151">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod Deus -oiutio op. 
dedit Angelis praecognitionem rerum mundanaruni; '"'^'"""'"' 
dicendum, quod non est simile, quia cognitio uni- 

versi spectat ad cognitionem naturalem, et perfecta 
cognitio universi spectnt ad perfectionem naturalis 
cognitionis " ; sed certa cognitio sui status spectat 
ad perfectionem gloriae; et ideo solum debet dari, 
quando in statu tali ponitur, a quo non potest ca- 
dere. Et sic patet ilhid.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e154">2. Ad illud quod obiicitnr, quod si non erant 
certi , ergo videtur. quod ralionahiliter poterant du- 
bitare et timere; dicendum, quod est certitudo ex uisiiDctio. 
parte cognitivae et ex parte ajfectivae. — Certi- 

tudo ex parte cognitivae est duplex, una scilicet sobdistin- 
infallibilis , ul quando ita seit aliquid, quod non 
potest falli; altera probabitis, ut quando habet 
verisimiles rationes ad hoc sive ad unam partem; 
ita quod ad oppositum aut nullas habet, aut paucas. 
Et in Angelis fuit certiludo secundo modo, non 
primo. ipsi enim rationabiliter poterant coniicere ex 
his bonis, quae acceperant, quod ad bealitudinem 
parati erant, maxime , cum in se nullam viderent 
maculam '. — Certitutlo ex parte affectivae est du- subdisUD- 

' " clio 2. 

plex : una in exspeclando, aha in tenendo. Exspectare 
est spei, sed tenere est comprebensionis. Secunda non 
potuit esse in Angelis ante confirmationem; prima 
fuit semiplene, et minus plene quam in viris san- 
ctis, quia in his ex gratia et meritis, in illis erat 
affectione naturae. — Ex his palent obiecta : quia cer- 
titudo probabilitatis, quae non habebat rationes ad 
oppositum, liberabat et a dubitatione et a poenali 
timore.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a2q1-d1e157">3. Patet etiam ultimo obiectum . quia aliquam 
certitudinem liahuernnt; sed tamen non oportet , 
quod esset maior cerlitudine spei. Et ad illud quod 
obiicitur, quod proximiores erant; dicendum, quod 
proximiores quantum ad statum, quia medii erant 
inter gloriam et miseriam. Sed tamen magis dista- 
bant quantum ad meritum, quia nondum habebant 
pignus gloriae nec primitias spiritus ", sicut habent 
viri sancli in hac vita. de quibus dicit Apostolus ad 
Romanos quinto: Spes autem non confundit, quia 
caritas Dei etc.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>