<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43322">
        <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e111" type="question-title">Utrum cognatio spiritualis impediat Matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e43322-d1e114">Secundo quaeritur, utrum cognatio spiritualis impediat Matrimonium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e43322-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e122">Et quod sic, videtur. <ref xml:id="bb-d4e43322-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-d1e184">Causa
              XXX, quaestione 1, De eo quod interrogasti etc.</ref>, et infra : <quote xml:id="bb-d4e43322-Qd1e127">Si filiolam
              aut commatrem suam aliquis in Matrimonium duxerit, separandos esse iudicamus et gravi
              poenitentia plectendos</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e131">Item, ratione videtur hoc ipsum : tanto honestius et purius custodiendum est vinculum,
            quanto est sanctius et spiritualius. Si ergo propter honestatem non potest contrahi
            Matrimonium ubi intervenit vinculum carnale et cognatio carnalis, multo fortius ubi
            intervenit cognatio spiritualis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e134">Item, qui est proximus cognatione carnali tractandus est affectu consanguinitatis : si
            ergo ille affectus non admittit copulam carnis, immo naturaliter refugit, ergo et
            cognatio spiritualis, ut videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e137">Contra : Cognatio spiritualis. manet simul cum Matrimonio : ergo non impedit. Probatio
            : Causa XXX, quaestione 1, De eo quod interrogasti : Si coniuges legitimi filium suum de
            fonte susceperint, si volunt, simul maneant. Ergo non compelluntur separari : ergo
            spiritualis cognatio non impedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e141">Item, cognatio carnalis disponit ad spiritualem : ergo non habent oppositionem ad
            invicem : ergo una non praestat alteri impedimentum ; ergo nec commixtio carnis
            susceptioni sacramenti nec e converso.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e144">Item, plus facit. qui aliquem de errore trahit ad fidem quam qui baptizatum levat de
            fonte ; sed si quis convertat aliquam ad fidem, non impeditur cum ea contrahere, immo
            potest sponsalia contrahere sub hac conditione, si velit ad fidem venire : ergo nec
            impeditur, si fovat de fonte, quin etiam possit contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e147">Item, diversitas in participatione sacramenti impedit Matrimonium, ut puta cultus
            disparitas ; sed opposita habent oppositos effectus : ergo quod facit conformitatem in
            cultu et sacramento, disponit ad sacramentum. Hoc autem facit dispensatio et collatio
            Baptismi : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43322-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e156" type="question-title">Cognatio spiritualis, si matrimonium praecedit, impedit
            contrahendum et dirimit contractum; si vero sequitur, interdum tollit ius petendi
            debitum</head>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e159">Respondeo : Dicendum quod cognatio spiritualis potest sequi aut praecedere Matrimonium.
            Si sequatur, generaliter verum est quod non potest infringere Matrimonii vinculum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e162">Sed tamen quantum ad ius solvendi debitum, distinguendum, quia hoc aut factum est
            necessitate, ut puta quando parvulus est in periculo mortis et non est qui baptizet eum,
            aut exignorantia, aut ex industria. In primo casu simpliciter non amittit ius petendi
            nec solvendi ; in secundo casu similiter, si fuit diligentia, non amittit ; in tertio
            casu amittit ius petendi qui hoc facit ; tamen, quia non debet peccatum suum alteri
            imputari, tenetur reddere. Et hoc totum confirmatur per auctoritates quae sunt in
            littera, quarum quasdam oportet reducere ad concordiam per praedictam distinctionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e165">Si autem cognatio spiritualis praecedat Matrimonium, illa, inquam, quae contrahitur per
            Baptismum et Confirmationem sic impedit contrahendum et dirimit contractum, pro eo quod
            facit personas simpliciter illegitimas ; et ideo, si. videatur vinculum contrahi, non
            tamen contrahitur. Impedit autem cognatio Matrimonium secundum tres differentias,
            scilicet paternitatis, compaternitatis et fraternitatis, sicut probatur <ref xml:id="bb-d4e43322-Rd1e167" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q1-d1e184">Causa XXX, quaestione 1, De eo
              quod interrogasti</ref>, et in aliis sequentibus capitulis, et <ref xml:id="bb-d4e43322-Rd1e170">Causa XXX,
              quaestione 3, per totum</ref>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43322-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e43322-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e181">Per hanc distinctionem patet responsio ad primum obiectum, quia illa auctoritas
            intelligitur de cognatione quae consequitur Matrimonium, quae non potuit solvere prius
            vinculum quod inter personas legitimas erat contractum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod una cognatio est ordinata ad alteram, dicendum quod verum
            est, non tamen in eodem, sed in diversis. Sicut enim carnis commixtio ordinatur ad
            generationem, non tamen generans debet cum filia carnaliter commisceri propter novitatem
            vinculi, sic intelligendum quod non debet baptizans cum baptizato carnaliter commisceri
            nec per Matrimonium copulari. Amplius, quamvis unum horum vinculorum sit ordinatum ad
            alterum, non tamen spirituale ad carnale, sed e converso. Et ideo, postquam intervenit
            cognatio spiritualis, nunquam debet intervenire commixtio carnalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e187">Ad illud quod obicitur de illo qui revocat ab errore, dicendum quod illud vinculum non
            solum facit impensio beneficii, sed etiam statutum Ecclesiae Christi. Si autem quaeras,
            quare magis instituit Ecclesia, dicendum quod per nullam institutionem dicitur homo
            generari, sed solum ad generationem disponi ; in Baptismo autem est vera generatio, et
            ideo non sic contrahitur vinculum quod praestet Matrimonio impedimentum per documentum
            fidei sicut per sacramentum Baptismi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43322-d1e190">Ad illud quod obicitur de diversitate cultus, quod impedit, dicendum quod sicut circa
            actum virtutis contingit virtutem corrumpi ab extremis, quoniam virtus desiderat medium,
            sic aliquo modo potest evenire in sacramentis, maxime circa Matrimonium. Unde sicut
            impeditur a nimia disparitate, ita etiam impeditur a nimia proximitate.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>