<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d15p2a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Filius et Spiritus sanctus secundum. eadem dona gratiae mitti dicantur.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum secundum eadem dona 
gratiae dicanlur mitti Filius et Spiritus sanctus. Et 
quod non, videtur hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e106">1. Missio Spiritus sancti est eius donatio, et 
Ad opposi- similiter Filii ' ; sed alia est missio Fihi et Spiritus 

sancti : ergo aha donatio : ergo secuiidum aliud 
donum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e109">2. Item. hoc ipsum videtur per simile, quia sicut 



se habet missio visibilis Filii ad missionem visibilem 
Spiritus sancti, ita etiam et invisibilis; sed missio 
visibilis Fihi et Spiritus sancti est secundum alium et 
alium effectum et signum in creatura: ergo invisibilis 
secundum aliud et aliud donum. </p>

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e113">3. Item, missio est ad cognoscendam emanatio- 
nem el discernendam * ; si ergo Filius discernitur ab 
effectu, in quo mittitur , et Spiritus sanctus ; et huius-
modi sunt dona gratiae: ergo quantum ad aliud donum 
millitur Filius, quantum ad aliud Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e116">4. Item, non est idem appropriatnm Filio et Spi- 
ritui sancto, sed aliud in creaturis ^: ergo cum Filius 
dicatur mitti in effectu sibi appropriato, in alio ef- 
fectu vel dono niiltitur Filius quam Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e119">Contra: I. Omnis donorum distrilratio tam gra- 
Fiuidamenia.tiae gratis datae quam gratiae gratum facientis attri- 
buitur Spiritui sancto, maxime dona gratiae gratum 
facientis, sicut patet primae ad Corinlhios duode- 
cimo^: ergo cum Spiritus sanctus mittatur in donis 
sibi approprialis , in omnibus donis mittitur: ergo in 
eisdem, in quibus Filius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e122">2. Item, Filius mittitur. cum sapientia datur, et 
similiter Spiritus sanctns, quia praecipuum donum 
Spiritus sancti est sapientia: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e125">3. Item, quandocumque datur cognitio, dicitur 
mitti Filius: sed in hoc eodem dono datur vel mit- 
titur Spiritus sanctus. loannis decimo sexto': Cuni 
veneril ille, docebitvos omnemveritatem: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e128">4. Item, quandocumque caritas datur, mittitur 
Spiritus sanctus; sed in hoc dono datur Filius, Sa- 
pientiae septimo ■* : In mimas sanctas se transfert 
et amicos Dei comtituit; el <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in quarto de 
Trinitate ° exponit illud de missione Filii : ergo etc.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d15p2a1q2-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q2-Hd1e137">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q2-Hd1e140" type="question-title">Missiones Filii et Spiritus sancti in se et quoad ra- 
dicem donorum sunt indivisae; distinguunlur 
tantum quoad habitus et actus consequentes.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod in missione invisi- 
bili est donorum coilatio. in quibus est manifestatio 
et inhabitatio. Et secundum hoc intelligendum est, 
quod est loqui de donis Dei quantum ad rarfiem, Disiiniti 
vel quantum ad habitum, vel quantuin ad actum 
consequentem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e146">Loquendo autem quantum ad radicem , sic 
quia una est gratia gratum faciens, per quam inha- 
bitat Filins et Spiritus sanctus , quae esl radix dot conciusi 
norum gratuitorura. sic dantur vel niittuntur eo- 
dem dono.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e149">Loquendo autem quantum ad hahilinn , sic distin- 
guendum, quia" quidam habitus suiil piirc iilfriiiri, 
quidam piu-e cognitiui, quidam medii. In liabitibus 
pure affectivis datur sive mittitur Spiritus sanctus , conciusi 
quia ei appropriantur. In habitibus pure cognitivis nec 
Filius nec Spiritus sanctus proprie, sicut dictum est', 
mittitur. In habitibus autem parlini cogmlms partim. 
affectivis, secundum quod diversa in se continent, etconcinsioi. 
Filius mittitur et Spiritus sanctus. Nam cognitivi 
ducunt in manifestationem Verbi, affectivi in mani- 
festationem Amoris.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e153">Si autem loquainur quanluin ad aclus conse- 
qtienles, qui simt iUuininatio intellectus et affectus 
inflammatio , sic vocando donuin , in aliis et aliis condusio 3. 
donis mittuntur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q2-d1e156">Sed quoniam ista' coniuncta sunt, ideo missio conciusio 6. 
Filii et Spiritus sancti invisibilis sunt indivisae, et 
secundum hoc procedunt rationes ad oppositas partes. 
Tamen illud quod adducit pro simili in missione sen-soiuiioad2. 
sibili, nequaquam est simile, quia non est tanta unio "'''"""""'■ 
et connexio in signis exterioribus, quanta est in ha- 
bitibus interioribus.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>