<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e19802">
        <head xml:id="bb-d4e19802-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e19802-Hd1e111" type="question-title">Utrum contritio sit motus instantaneus an successivus.</head>
        <div xml:id="bb-d4e19802-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e116">Circa primum ostenditur quod sit successivus, hoc modo : Omnis actus, circa quem est
            minus diuturnum et magis diuturnum, est successivus ; sed talis est contritio : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e119">Item, <quote xml:id="bb-d4e19802-Qd1e121">nostrum intelligere est cum continuo et tempore</quote>, ut dicit
            Philosophus, quia est animae ut corpori unitae ; sed contritio similiter est animae ut
            corpori unitae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e125">Item, omnis aspectus collativus est saccessivus ; sed in contritione est aspectus
            collativus, quia dolet de peccato in comparatione ad Deum, quem offendit : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e128">Item, quod successive inducatur contritio, videtur, quia omnis forma habens partem et
            partem inducitur successive ; sed contritio habet partem et partem, quia potest intendi
            et remitti : ergo inducitur successive.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e131">Item, omnis forma quae habet contrariam dispositionem in materia, inducitur successive
            ; sed contritio habet induci in liberum arbitrium subiectum peccato ; per quod privatur
            gratia et fit ad malum prona, quae pronitas ex opposito respondet contritioni sicut
            culpa ex opposito gratiae : ergo inducitur successive.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e135">Contra : Contritio necessaria est iustificationi impii ; et illa est in instanti : ergo
            et contritio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e138">Item, <ref xml:id="bb-d4e19802-Rd1e140" target="http://scta.info/resource/adt-l14">Augustinus, XIV De
              Trinitate</ref>, dicit quod, si oculus esset actu videns, et obiectum ex opposito
            crearetur, simul esset et videretur. Ergo, si actus visus potest esse in instanti ;
            multo fortius actus intellectus et affectus : ergo et contritio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e144">Item, delectatio est in instanti, sicut vult Philosophus, quia est habens se per modum
            quietis et non ipsius coniunctionis convenientis cum convenienti. Ergo et dolor qui
            opponitur ei ; sed contritio est dolor : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e147">Item, ad illuminationem distantia localis exigitur, et tamen illuminatio in oculo et
            esse luminis est in instanti : ergo multo fortius in primo actu gratiae est mutatio
            subita.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19802-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e19802-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e19802-Hd1e156" type="question-title">Contritio est successiva quoad durationem et praeparationem in
            fieri, sed quoad esse et inductionem formae est instantanea</head>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e159">Respondeo : Dicendum quod est loqui de contritione quantum ad esse et quantum ad fieri.
            Si quantum ad durationem, cum duret longo tempore, sic dico quod est successiva, sicut
            est vivere hominis. Si quantum ad esse, quia est actus fixus in detestatione peccati et
            actus ut quies, sic dico quod esse eius est in instanti. Si quantum ad fieri, est
            distinguenduni, quia in fieri est praeparatio et formae inductio. Dico ergo quod
            praeparatio ad actum contritionis est successiva, quia multa oportet prius considerare ;
            sed ipse dissensus animae postea in instanti fit. Rationes autem probantes quod sit
            instantanea, quia probant quoad inductionem in esse et ipsum esse, verae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e19802-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e19802-Hd1e165">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e168">1-2. Primae duae rationes, quae probant successionem, intelliguntur de inductione et
            praeparatione naturae : diuturnitas enim est ratione successionis ; similiter nostrum
            intelligere est ratione acquisitionis speciei per sensum et phantasiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e171">Sed quod obicitur, quod habet esse successivum per collationem, dicendum quod collatio
            potest esse dupliciter : uno modo discursus ab uno in aliud, et haec successiva est ; et
            alio modo duorum comparatio secundum aliquem respectum ; et tunc accipiuntur plura in
            una ratione, et talis potest esse in instanti et simul de pluribus ; alioquin nunquam de
            consonantia musica posset iudicari, cum una vis iudicet de duobus sonis ad invicem
            comparatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod habet partem et partem, dicendum quod forma quae habet
            partem et partem aut educitur de materia aut ab agente exit. Si educitur de materia,
            sic, quia ibi habet partem suae essentiae, cum est ibi contrarium, pro eo quod contraria
            habent unam naturam communem, educitur successive, ut albedo. Forma vero quae totaliter
            est ab extrinseco, tota et simul datur, qualis est forma luminis, quae, quamvis habeat
            partem et partem, non tamen in materia, quia eius oppositum est privatio. Talis est
            contritio, quasi motus procedens a gratia et libero arbitrio, non de materia
            eductus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e19802-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod contrarium habet in materia, dicendum quod est habere
            contrariam dispositionem in materia, nullo tamen modo resistentem ; et haec non facit
            successionem in inductione formae nec in praeparatione, ut cum Deus de aqua vinum fecit.
            Et est habere ut resistentem informationi, et tunc est successio in inductione, ut cum
            ex calido fit frigidum. Et est habere ut resisteritem non informationi, sed usui ; et
            sic pronitas resistit usui gratiae et contritioni, non informationi, quia simul est ; et
            haec ponit successionem in duratione et in usu contritionis, non in prima inductione.
            Pronitas enim, quia poena est, simul stat cum contritione ; culpa vero, quia privatio
            est, non resistit, sicut nec tenebra inductioni lucis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>