<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 5</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q5">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q5-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 5</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q5-Hd1e100" type="question-title">Utrum ideae in Deo sint numero finitae, an infinitae.</head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e103">Quinto quaeritur, utrum in Deo sit ponere mul- titudinem idearum secundum numerum
          flnitum, vel infinitutn. Et quod secundum numerum inflnitum , videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Civitate Dei undecimo: <quote xml:id="bb-l1d35a1q5-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adcd-l11">Una est sapientia, in qua infiniti sunt
          thesauri omnium rerum intelligibilium</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e115">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> sexto de Trinitate' dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d35a1q5-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e826">Filius est ars plena omnium rationum viven-
          tium</quote>; sed constat, quod ars illa est infinita: ergo non impletur nisi infinitis,
          ergo sunt ibi inflnitae raliones.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e125">3. Item, ratione videtur, quia constat, quod Deus cognoscit omnes species numeri, ergo
          omnes habent ideas in Deo; sed species numeri sunt infi- nitae^: ergo etc. Si dicas, quod
          sunt inflnitae spe- cies quoad nos, non secundum rem) contra: pona- tur^quod omnes species
          numeri sint in re; hoc po- sito , de necessitate sequitur, quod infinita simpliciter -
          actu sunt: ergo si omnium specierum numeri sunt in Deo ideae actu, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e128">4. Item, Deus potest inflnita producere ^*; sed nihil potest producere, cuius non habeat
          cognitio- nem et ideam: ergo habet ideas infinitorum. Sed plurium sunt ideae plures: ergo
          inflnitorum sunt infinitae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e131">5. Item , omnibus flnitis possunt excogitari plura, quia omni flnito potest excogitari
          aliquid maius; sed nec Deus, nec homo habef plura co- gitare his quae Deus cognoscit ,
          quia tunc Dei scien- tia non esset summa: et si hoc, cum cognoscat per ideas, patet
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e134">CONTRA: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Civitate Dei duodecimo: <quote xml:id="bb-l1d35a1q5-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/adcd-l12">Quidquid scitur, scientis comprehensione
          finitur</quote>; sed constat, quod rationes cognoscendi sciun- tur: ergo finiuntur. Sed
          quaecumque finiuntur, sunt flnita: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e143">2. Item , multitudo idearum est secundum mul- titudinem ideatorum; sed constat, omnia
          alia a Deo de necessitate esse flnita actu : ergo similiter et ideas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e146">3. Item, ubi est inflnitas, ibi est confusio et inordinatio; sed in exempiari aeterno
          nulla cadit con- fiisio nec inordinatio : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e150">4. Itera , ponere iiifliiitateiii actu in crealura est ponere imperfectionein , unde omne
          creatum eo est finitum, quo perfectum '; sed omnis conditio imper- fectionis est a Deo
          releganda: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d35a1q5-Dd1e153"> <head xml:id="bb-l1d35a1q5-Hd1e155">CONCLUSIO</head> 
          <head xml:id="bb-l1d35a1q5-Hd1e158" type="question-title">Ideae divinae noti sunt in numero
          finito, sed infinito.</head> <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e161">Respondeo: Dicendum, quod, sicut dicitur in Psalmo - ,
          divinae sapientiae non est numerus , ac per hoc nec rationum, per quas divina sapientia
          cognoscit; et quoniam non habent numerum, non usio. sunt numerabiles : ideo non sunt in
          numero finito . sed inflnito. Et concedendae sunt rationes et aiicto- ritates ad hoc
          inductae.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e164">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod omne sci- , o|)- bile est finitum,
          ergo etc. ; dicendum, quod omne "'" scibile per comprehensionem est flnitum comprehen-
          denti ; rationes autem aeternae per comprehensionem a solo Deo sciuntur, ideo soU Deo sunt
          flnitae. Sed quemadmodum non sequitur: hoc aequatur inflnito, ergo est finitum , immo est
          ibi quid et simpliciter ', et potius sequitur oppositum: ergo non est finitum ; sic etiam
          in proposito iudicandum. Rationes autem illae non sunt comprehensibiles ab aflquo
          intellectu finito; ideo patet illud.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e167">2. Ad illud qupd obiicitur, quod multitudo
          idea- rum est a multitudine ideatorum; dicendum, quod sicut dictum est', non venil a
          multitudine ideato- ', rum in quantum creata, sed in quantum connotata. I Idea autem non
          counotat ideatum secundum actua- Kounndumi) lem existentiam , sed solum secundum
          potentiam. Et quia Deus potest facere infinita, quamvis nunquam faciat nisi flnita, ideo
          ideae vel rationes cognoscendi sunt in Deo infinitae , quia non tantum sunt entium vel
          fulurorum, sed omnium Deo possibiUum. Nihil enim potest Deus, quod non actu cognoscat.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e171">3. Ad illud quod obiicitur, quod infinitas ponit confusionem ; dicendum , quod est
          ponere inflnitatem secundum diversitatem realem; et sic privat el di- stinctionem et
          ordinem , si ponatur actu. Sed mul- titudo idearum non est rerum diversarura, sed di- cit
          immensitatem divinae veritatis in exprimendo ' xoiandum et cognoscendo omne quod est Deo
          possibile, et hoc quidem secundum rem et actum est unum: ideo non est confusio.</p> <p xml:id="bb-l1d35a1q5-d1e174">4.
          Ad illud quod obiicitur, quod imperfectionis est infinitas in creatura; dicendum, quod
          quamvis sit imperfectionis in creatura, non tamen est ° in Crea- tore, quia est intelUgere
          inflnitatem per defectum et per excessum. Inflnitas per defectum potest esse in creatura
          ut in materia ', et lioc est imperfectionis; haec autem nullatenus est in Creatore.
          Inflnitas au- tem per excessum non potest simpliciter esse in crea- tura, quoniam habet
          esse creatum et compositum et limitatum; Deus autem nihil horum habel, et ideo habet
          inflnitatem, et haec est summae perfe- ctionis.</p> </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>