<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e13770">
        <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e111" type="question-title">Utrum accidentia illa operationes habeant per naturam an per
          miraculum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e13770-d1e114">Tertio quaeritur de operationibus, quas habent illa accidentia, utrum habeant per naturam
          an per miraculum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e13770-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e122">Et quaeritur primo de immutationis operatione quae est illarum specierum, utrum sit
            naturalis vel miraculosa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e125">Et quod naturalis, videtur : Quia quod per se inest alicui, non solum inest illi
            coniuncto materiae, sed etiam abstracto et separato ; sed movere sensus per se inest
            sensibilibus : ergo per se inest illis a materia separatis ; sed quae per se insunt,
            naturaliter insunt : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e128">Item, forma substantialis nunquam movet sensum separata a formis accidentalibus. Ergo
            forma substantialis nihil facit, nihil privat quin accidentia moveant sensum, dummodo
            accidentia habeant esse : ergo per naturam movent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e131">Item, sensus est susceptivus specierum praeter materiam, tamen sub conditionibus
            materialibus hic et nunc. Si ergo est aliqua species sensibilis sine materia, habens
            tamen materiales conditiones, illa maxime habet movere sensum : ergo, cum huiusmodi sint
            istae species : patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e135">Item, hoc patet per simile : si idolum relinqueretur in speculo, abtracto corpore
            obiecto, moveret visum, et tamen idolum in speculo habet esse spirituale. Ergo videtur
            quod species illae, cum sint ibi relictae sine materia, quod habent naturaliter
            immutare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e138">Item, si navis per miraculum levaretur in aera, licet existentia navis in aere esset
            miraculosa, tamen existentia nautae in navi esset naturalis et operationes consequentes
            illam existentiam essent naturales. Cum igitur accidentia fundentur in quantitate, et
            quantitas in materia, sublevatio quantitatis a materia est miraculosa, sed existentia
            aliorum accidentium est naturalis : ergo operatio in sensus consequens illam existentiam
            est naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e141">Contra : Philosophus, in I De anima : <quote xml:id="bb-d4e13770-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/aristda-l1">Recto, in quantum rectum, contingit
              tangere aeneam sphaeram secundum punctum, tangit autem nunquam separatum</quote>, quia
            aenea sphaera non est nata tangi nisi a naturali. Si ergo rectum separatum tangeret
            aeneam sphaeram, hoc esset supra naturam vel contra. Cum igitur sensus particularis non
            sit natus immutari nisi a specie existente in materia, si immutetur a separata,
            immutatio ista non est naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e147">Item, sicut se habet sensus interior ad speciem sine materia, sic exterior ad speciem
            in materia ; et permutatim, sicut interior ad speciem in materia, sic exterior ad
            speciem sine materia ; sed interior nunquam naturaliter apprehendit speciem in materia,
            sed abstractam : ergo nec exterior speciem separatam a materia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e150">Item, formae convenit esse hic et nunc ratione materiae ; sed per eam naturam per quam
            est hic et nunc, habet movere sensum : ergo, cum hoc sit a materia, naturaliter ergo
            habet movere : ergo, si fiat separatio a materia, iam non movebit naturaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e153">Item, illa species motiva sensus habet triplicem comparationem, ad subiectum scilicet,
            ad medium et ad organum, et sunt istae comparationes ordinatae. Ergo, destructa prima,
            et destruuntur aliae consequenter : ergo, si habeat species illa comparationes duas
            sequentes sine prima, non habet naturaliter, sed miraculose.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e157">Secundo quaeritur de opere transmutationis et maxime de putrefactione, utrum scilicet
            sit naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e160">Et quod sic, videtur : Quia quod convenit alicui naturaliter, salvata natura, adhuc
            illi convenit ; sed speciebus illis naturaliter convenit corrumpi et deficere propter
            defectum virtutis naturalis, et quia causantur a contrariis qualitatibus ; et constat
            quod illae species salvantur in eadem natura : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e163">Item, corruptio per contrarietatem est naturalis, hoc patet ; sed species illae ibi
            existentes habent vere naturam contrarietatis : ergo sunt corruptibiles naturaliter.
            Minor patet sic : ubi contraria sunt secundum esse spirituale, simul possunt esse in
            eodem et secundum idem, ut in eodem medio, ut in sensu et intellectu contrarii colores.
            Cum ergo hic non possint esse contrarii colores nec sapores simul, immo mutuo se
            expellunt, habent igitur naturam verae contrarietatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e166">Item, ubi sunt species secundum spirituale esse, excellentia talis speciei non est
            corruptiva. Si ergo in speciebus sacramentalibus excellentia sensibilium contristat
            sensum, ergo est ibi species habens naturam verae contrarietatis ; sed quod sic est
            corruptibile est naturaliter : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e169">Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, De conceptu virginali, distinguit triplicem
            cursum : naturalem, voluntarium et mirabilem, et dicit quod mirabilis a Deo
            administratur immediate. Cum igitur Deus nihil immediate corrumpat, illa coiruptio sive
            putrefactio non est a Deo immediate : ergo non est mirabilis, ergo est naturalis vel
            voluntaria ; sed non voluntaria : ergo naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e175">Contra : <quote xml:id="bb-d4e13770-Qd1e177">Forma de sui natura est in simplici et invariabili essentia
              consistens</quote>. Si ergo accidat ei variatio, hoc est per materiam : ergo separata
            a materia est invariabilis per naturam. Si ergo varietur, hoc est supra naturam : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e182">Item, ad transmutationem physicam concurrunt tria principia, scilicet subiectum et duo
            contraria. Ergo ubi deficit materia, non est intelligi mutationem physicam ; sed hoc est
            in huiusmodi speciebus : ergo putrefactio illa non est physica.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e185">Item, <quote xml:id="bb-d4e13770-Qd1e187">sicut a forma est agere, ita est a materia pati</quote> ; sed non
            contingit agere physice nisi per formam : ergo nec pati nisi per materiam : ergo ubi
            deficit materia, manifestum est quod non. est passio physica : ergo nec
            transmutatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e191">Item, non est vere contrarietas sine subiecto ; sed materia prima est subiectum omnis
            contrarietatis corporalis : ergo ubi deficit prima materia, non est vera contrarietas.
            Sed actio naturalis est per veram contrarietatem : ergo etc. Similiter posset argui de
            contactu, quod est formae in materia, et actio et passio per contactum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e194">Tertio quaeritur de opere nutritionis, utrum sit naturalis vel supernaturalis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13770-Dd1e198">
          <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e200">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e203" type="question-title">Duplici via probatur, operationes immutaitonis,
            transmutationis et nutritionis partim esse naturales, partim miraculosas</head>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e206">Respondeo : Dicendum ad intelligentiam praedictorum secundum unum modum dicendi satis
            probabilem ex comparatione virtutis ad operationes ex virtute egredientes. Opertiones
            enim habent regulari secundum potentias et virtutes a quibus egrediuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e209">Propter quod notandum quod aliquando datur alicui potestas conformis suae naturae ; et
            egressus ab illa potentia est naturalis, sicut cum caeco redditur potentia videndi.
            Aliquando datur potestas alicui partim conformis naturae et partim supra naturam ; et
            tunc actus egrediens quodam modo est naturalis, quodam modo supra naturam, sicut caeco
            videre de nocte. Aliquando vero datur potestas omnino supra naturam ; et tunc actus
            egrediens ab illa potentia est miraculosus simpliciter et supra naturam, sicut Virgini
            data est potestas pariendi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e212">Considerandum est igitur quod in hoc Sacramento est haec omnia reperire. Nam primo
            quantitas naturaliter habet substare aliis accidentibus et alia accidentia naturaliter
            sustentari ab illa. Si ergo detur quantitati potentia sustentandi alia accidentia,
            illorum existentia in quantitate est naturalis et operatio consequens habet potentiam
            naturalem. Unde dico quod operationes illarum specierum in sensus sunt naturales, quia
            in quantitate habent esse conveniens immutationi sensuum. Omnes igitur rationes hoc
            ostendentes sunt concedendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13770-Dd1e217">
          <head xml:id="bb-d4e13770-Hd1e219">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e222">Ad oppositiones manifesta est responsio, quia quantitas est ibi loco materiae et per
            illam sunt hic et nunc et habent esse materiale et conveniens immutationi sensuum et
            accidentia primo sunt in quantitate ; et hoc potest satis videri per exemplum supra de
            navi positum. Quod vero datur ulterius quantitati illi potentia sustinendi
            transmutationes illarum formarum, talis potentia partim est conformis naturae, partim
            supra naturam. Conformis est quantum ad subsistentiam contrarietatis, quia quantitati
            per se insunt contraria ; sed supra quantum ad hoc quod. manet eadem secundum se, facta
            fractione : hoc enim est proprium solius substantiae, et ita supra naturam
            quantitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e225">Ad illud ergo quod quaeritur de transmutatione, utrum sit naturalis vel miraculosa,
            dicendum quod ratione naturarum illarum specierum quae habent naturam contrarietatis
            illa transmutatio est naturalis, sed ratione sustinentis, secundum hoc est supra naturam
            ; et ita partim naturalis, partim supra naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e228">Rationes igitur ad partem oppositam factae in secundo problemate currunt secundum has
            duas vias. Nam quae probant quod sunt naturales, sumuntur a natura contrarietatis
            formarum illarum ; quae vero probant quod sunt supra naturam, procedunt secundum viam
            sustinentis. Et sic patet secundo quaesitum de transmutatione. Si vero datur illis
            accidentibus potentia convertendi in substantiam, cum desinunt esse et cum corpus
            Christi ibi desinit esse, talis potentia omnino est supra naturam, et ideo talis actus
            omnino supra naturam , est et miraculosus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e231">Ad illud quod quaeritur de nutritione, dicendum quod ibi triplex est operatio. Prima
            est, quod species illae per actionem virtutis agentis transmutantur ; et haec partim est
            naturalis, partim supra naturam. Secunda est, quod in fine transmutationis cedunt in
            substantiam, ita quod in illam convertuntur, sicut converteretur substantia panis, si
            esset praeens ; et haec est miraculosa. Tertia est, quod substantia illa postea
            convertitur in carnem ; et haec est simpliciter naturalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e235">Sed, quamvis iste modus dicendi probabiliter possit sustineri, aliter potest dici et
            securius et brevius, quod operationes accidentium sive virtus operans habet comparari et
            ad illud a quo egreditur et ad illud in quod operatur. Si loquamur per comparationem ad
            illud a quo, sic dico quod, cum per naturam omnis virtus operans vel sit substantialis
            vel saltem ab illa dependeat et reguletur, quod substantia circumscripta, si ulterius
            accidens operetur, ita miraculum est quod operetur per se, sicut miraculum est quod per
            se manet ; et ita omnis operatio est miraculosa. Si autem loquamur per comparationem ad
            obiectum, sive sit organum sensus sive aliud quodcumque corpus, sic dico quod accidentia
            multas habent ibi operationes naturales ; unde quod albedo movet visum et sapor gustum,
            hoc non est supra naturam nec contra, sed secundum naturam. Quoniam ergo albedo non
            separatur ibi ut habeat esse mathematicum, sed salvatur esse naturale et singulare, ideo
            illae operationes quae inerant albedini et aliis accidentibus, adhuc naturaliter
            insunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13770-d1e238">Concedendum ergo quod immutatio et transmutatio quodam modo naturalis est in relatione
            ad obiectum, quia salvatur ibi natura accidentium ; quodam modo est supra naturam in
            comparatione ad subiectum, quia accidentia per se agunt. Et secundum hoc currunt
            ratiortes ad partes oppositas adductae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>