<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d29a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d29a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d29a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Pater et Filius dici possint unum principium. Spiritus
          sancti.</head>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e103">Quod autem possint dici unum principium Spi- ritus sancti , videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e106">1. In littera dicitur: <quote xml:id="bb-l1d29a2q1-Qd1e108">Fatendum est, Patrem et 'Fihum imum esse principium
          Spiritus sancti</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e112">2. Item , ratione videtur , quia unius princi- piati unum est principium in uno genere;
          sed Spi- ritus sanctus unus est : ergo habet unum principium. Ergo si immediate et
          perfecte est a Patre et Fiho °, sunt ergo Pater et Filius unum principium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e116">3. Item, Pater et Filius spirant: aut ergo una potentia, aut duabus. Constat quod una ,
          quia cum una est in eis essenlia, est et una polentia : ergo cum tres ^ dicantur esse
          principium ratione poten- tiae, et una sit potentia in Patre et Filio, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e119">4. Item , sicut tres personae unica creatione creant, ita duae unica spiratione spirant;
          sed tres, quia unica creatione creant, sunt unum principium creaturae: ergo duae unum
          principium Spiritus sancti.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e122">Contra: 1. Cum dicitur:- simt M.)mm pnm- ai i pium Spiritus sancti, aut unum dicit
          unitatem es- sentiae, aut unitalem personae, aut notionis. Non essentiae, quia tunc
          Spiritus sanctus esset principium Spiritus sancti; non personae, quia tunc Pater et Fihtis
          essent una persona: ergo nolionis. Sed con- tra : si Pater et Fihus propter unitatem
          notionis dieuntur unum principium, ergo ab oppositis, Pater propter pluralitatem notionis
          potest dici piura prin- cipia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e125">2. Item, si Pater est principium Spiritus san- cti, et Filius principiumS et hoc
          principium non est ihud: ergo sunt duo principia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e128">3. Item , Pater et Fihus sunt unum principium, ergo unum principium est Pater et Filius:
          et si hoc, ergo Pater est Fihus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e131">4. Item, si unum sunt principium: aut unum, quod est Pater, aut unum, quod non est Pater.
          Si unum, quod est Pater: ergo Pater et Fihus sunt Pater. Si uiiuni, quocl uon est Pater :
          ergo ' princi- pium Spiritus sancti non est Pater: ergo Pater non est principium Spiritus
          sancti.</p>
        <div xml:id="bb-l1d29a2q1-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d29a2q1-Hd1e137">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d29a2q1-Hd1e140" type="question-title">Pater et Filius recte dicuntur unum principium Spiritus
            sancti, quo significatur unitas notionis, in comparatione tamen ad unitatem essentiae et
            potentiae spirativae.</head>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod omnes istam con- &gt; cedunt : Pater et Filius sunt unum
            principium Spi- ' ritus sancti , quoniam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> '
            istam proponit et dicit; sed in modo intelligendi diversificantur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e149">Nam quidam dicunt, quod lioc nomen principium non dicit ibi essentiam nec notionem nec
            personam, sed dicit convenientiam duarum perso- narum in unica notione. Et dicunt, quod
            sicut lioc nomen Irinus specialiter est impositum ad insinuan- dam trinitatem
            suppositorum, ut conveniunt in uni- tate naturae; sic in proposito dicunt se
            liabere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e152">Sed cum non sit facile huiusmodi positionem sive translationem ex virtute vocabuli
            accipere, haec posilio nullam dignoscitur habere firmitatem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e156">Et ideo fuerunt alii, qui dixerunt, quod hoc nomen principium importat notionem in
            adiacentia, et est nomen adiective retentum ; et ideo hoc adie- ctivum nominis numerale
            , quod est unum , cadit a ratione nominis et tenetur adverbialiter, ut sit sen- sus:
            Pater et Filius sunt unum principium, id est, uno raodo producunt sive spirant Spiritum
            sanctum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e159">Sed quoniam hoc nomen principiiom de sua im- positione est nomen substantivum, ut
            palet, non videtur adhuc positio ista rationabiiis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e162">Et ideo fuerunt tertii, qui dixerunt, quod hoc nomen principium, quantum est de se,
            stat pro essentia et contingit ipsum per additionem trahi ad personam. Et cum dicitur:
            Pater est principium Filii, trahitur ad personam Patris; quando vero dicitur: Pater ,et
            Filius sunt unum principium Spiritus san- cti , stat pro essentia vel natura, in quantum
            tamen est in duabus personis. Et illud videtur consonare <name ref="#Anselm">Anselmo</name> ' dicenti , quod <quote xml:id="bb-l1d29a2q1-Qd1e167"> Pater et Fihus spirant , in quantura uterque
            idem Deus</quote>. Et dicunt, quod unura dicit unitatem circa hunc terminum princi- pium
            non personae, sed essentiae vel naturae, ut est in duabus personis. — Sed quoniam
            Augusti- son onmi- nus'' videtur dicere, quod principium, dictura ^jg ™ p™'"""'- Patre
            et Filio , dicat notionem communem ; similiter Magister dicil ultirao capitulo, quod
            dicit unitatem notionis; et p?-incipium importat notionem^, et es- sentia non refertur:
            ideo nec iste raodus est adhuc omnino conveniens , licet sit aliis probabilior. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e171">Et ideo est quartus modus dicendi, quod hocncierminatio nomen principium stat pro
            notione,mYi tamen'' in comparatione ad suppositum, sed ad naturam et vim spirativam; et
            unum importat unitatem circa ipsum, secundum quod competit eius acceptioni.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e174">Et hoc patet sic: cum enim Pater et Filius spirent Spiritum sanctum, in quantum unus
            Deus improcessibilis ; et in quantum unus Deus, sit in eis voluntatis unitas; in quantum
            improcessibilis , sit voluntatis fecunditas; et in quantum unus Deus improcessibilis ,
            sit in eis voluntatis una fecundi- tas et una fecunditas dicat unitatem principii :
            dicendum, quod sine distinctione concedendum est, quod Pater et Filius sunt unum
            principium Spiritus sancti.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e177">3. Ad duo sequentia respondent quidam, quod hoc nonien principium non potest subiici ,
            nec ad ipsum potest fieri relatio , quia tenetur adiective. — Sed illud nihil est, quia
            nomen est substantivum : ergo potest subiici et praedicari et ad ipsum relatio fieri'. —
            Et si dicant, quod ad hoc inventum est illud ; nihil est, quia non potest probari. Et
            iterum, inventio debet habere rationem; et nos videmus, quod potest fieri relatio, ut si
            dicatur: In princi- pio erat Verbum^ , in quo principio erat Spiritus, quia non in alio
            erat, sed in eodem. Potest etiam subiici: quia si Pater est principium Spiritus sancti,
            a simplici conversa. principium Spiritus sancti esl Pater.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e181">Propter hoc aliter respondenduni, quia, cum dicitur ummi principium, unum dicit
            unitatem no- tionis, quae communis est duobus; et quia unitatem dicit coramunem, ideo
            est hic consequens' : unum principium Spiritus sancti est Filius el Pater: ergo Filius
            est Pater, sicut hic: unus Deus est Pater et Filius: ergo Pater est Filius.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a2q1-d1e184">4. Ad ultimum quod obiicitur: aut unum, quod est Pater etc; dicendum, quod quia unum
            dicit communem spirationem, ut est in pluribus, ideo non contingit dividere: aut unum
            quod est Pater, aut unum quod non est Pater — ut si dicatur: omnis homo est animal; aut
            animal quod est album, aut animal quod non est album , neutrum est dare * , quia animal
            communiter stat pro animali albo et non albo, ita quod pro utroque siraul reddit locu-
            tionem veram. Simililer in proposito, principiim stat pro principio, quod est Pater, et
            quod est Fihus; et ideo non licet ibi dividere et descendere, immo esl ibi figura
            dictionis ex mutatione suppositionis '.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>