<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a2q3">
            <head xml:id="bb-l2d11a2q3-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 2, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a2q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelus ex damnatione custoditi incurrat aliquod detrimentum.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e105">Tertio quaeritur, utrum ex damnatione custo- 
diti incurrat Angelus aliquod detrimentum. Et quod 
sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e108">1. Tertii Regum vigesimo': Custodi virum 
'■^i owos'- istum ; qui si lapsus fuerit, erit anima tua pro 
anima illius ; ex quo colligitur, quod Dominus eo 
pacto committit ad custodiendum , quod, si custodi- 
tus amittitur, de manu custodis requiratur. Si ergo 
homo perdilur , videtur , qund Angelus ipsum custo- 
diens incurrat salutis suae periculum ; et hoc vide-
tur dicere Origenes supei' illud Nuuierorum vige- 
siuio quinto': Iniliati sunt Beelphegor ; Glossa : 
<quote xml:id="bb-l2d11a2q3-Qd1e110"> Praeest Angelus bouus, qui pro delictis culpatur 
et pro bene gestis laudatur</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e114">2. Item, Isaiae trigesimo tertio': <quote xml:id="bb-l2d11a2q3-Qd1e116" ana="#is33_7">Angeli pacis 
aniare flebunt</quote>; constat autem, quod non flebunt 
nisi propter miseriam et damnatiouera hominum: 
ergo si illis maxime compatiuntur, quos custodiunt, 
videtur, quod de damnatione illorum incurraut ge- 
milum et planctuni , et ita aliquod gaudii delri- 
mentum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e121">3. Item, <quote xml:id="bb-l2d11a2q3-Qd1e123">si oppositum est causa oppositi , et 
propositum propositi^</quote>; sed salvatio hominum cu- 
stoditorum generat in Angelis custodientibus gau- 
dium et congratulationem : ergo damnatio generabit 
gemitum et compassionem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e127">4. Ilem, sicut completio desiderii delectat ani- 
mam, ita frustralio contristat ■* ; sed Angelus, quia 
cupit, salvari eum quem custodit, gaudet, cum ille 
salvatur, quia desiderium eius impletur: ergo cum 
ex eius daranatione frustretur, videtur etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e130">5. Itera, poena Arii semper crescit propter 
multiplicationera eorum quos per errorera suura 
ad damnationem trahit^: ergo per oppositum ex 
nostra salvatione crescit Angelorum praeraium nos 
custodientium. Si ergo nos damnaraur, cum ipsi glo- 
riari debeant in nobis sive de nobis, videtur. quod 
patiantur gloriae detrimentum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e133">6. Item, angeli raali gaudent, dum possunt 
hominem pertrahere ad supplicia, et hoc est, quia 
homines odiunt, quos exercitant et tentant: ergo si 
boni Angeli diligunt illos quos custodiunt, videtur, 
quod per oppositum doleant.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e136">Contra: 1. Bonus Angelus est bealus; sed bea- 
undamenia.tus est cui ad nutum cuncta succedunt \: ei autem 
qui huiusmodi est, non potesl aliquod accidere de- 
trimentum: ergo videtur, quod ex daranatione eo- 
rura quos custodiunt, nullum detrimentum incurrant.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e139">2. Item, Angelus bonus voluntatem suam divi- 
nae voluntati conformat: ergo si Deus non vult 
salvare nisi praedestinatos. videtur, quod nec Ange- 
lus bonus: ergo si nullus praedestinatus daranatur, 
nullus daninatur, queni Angelus bonus non velit 
damnari : ergo videtur , quod ex nullius damnatione 
tristetur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e143">3. Itera, dolor et tristitia non est sine poena, 
et poena non est sine culpa praevia ' ; sed in beatis 
Angelis nunquam fuit culpa: ergo nec fuit nec po- 
test esse tristitia.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e146">4. Itera, Angelus non raagis meretur in mini- 
strando bono quam raalo , cura ex voluntate aequa- 
liter bona " miiiistret utrique: ergo si remuneratio 
pensatur secundum raeritum, non minus reraune- 
ratur Angelus, cum custodit praescitum, quam cum 
custodit praedestinalum: ergo videtur, quod ex il- 
lius danuiatione nullum incurrat Angelus detri- 
mentura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e149">Iuxta hoc quaeritur, utrum Angelus tw/rt illum Qoaesim in- 
quem custodit, salvari, cum revelatura est sibi, ipsum °"*''°' '' 
esse praescitura. Si non vult ipsum salvari , ergo 
videtur eum custodire invite; si vult, ergo videtur, 
quod voluntas eius voluntati divinae non conforme- 
tur nec quod etiam inipleatur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e152">Itera, cum custodit praescitura, quaero: quod Quaest. m- 
praemium ei ex hoc redditur ? Substantiale non, 
constat; accidentale non, ut videtur, quia illud 
consistit circa salvationeni eoruni quos custodiunl. 
sicut patet in praeniio aureolae, quod habent prae- 
dicantes ".</p>
            <div xml:id="bb-l2d11a2q3-Dd1e155">

               <head xml:id="bb-l2d11a2q3-Hd1e157">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a2q3-Hd1e160" type="question-title">Angeli ex damnatione eorum rjuos custodiunt , 
nec concipiunt gemitum nec incurrunt ali- 
quod gloriae detrimentum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e163">Respondeo : Ad praedictoruni intelligentiara est 
notanduni, quod circa hoc diversimode senserunt 
diversi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e166">Quidara enira dicere voluerunt, quod Angeli opinio i. 
beati ex daranatione eoruin quos custodiunt, etsi 
non incurrant detrimentum gloriae, concipiunt ta- 
meii gemitum misericordiae. Quamvis enim sint ex 
sublimitate gloriae immortales et impassibiles, non 
sunt tamen incorapassibiles. Et hoc accipiunt ex 
quodara verbo Bernardi '", qui videtur hoc dicere; 
et dicunt. verbum Isaiae superius dictum sic in- 
telligendum esse. — Sed taraen illud non videtur improbaiur. 
intelligibile, quomodo aliquis possit compaii et non 
pati. Nec illud videtur probabile, quod Angeli ali- 
qua pietate et misericordia fleclantur ad reprobos, 
cum ipsi maxirae zelent iustitiara et divinara glo- 
riam , utpote qui iara sunt constituti in perfecto 
statu iustitiae. Propter quod dicit Gregorius in quadam 
honiilia ', qiiod ad reprobos non habent com- 
passionem inslorum aoimae. Ait enim sic : <quote xml:id="bb-l2d11a2q3-Qd1e168"> lusto- 
rum animae, etsi naturae suae bonitate misericor- 
diam habent, iam nunc, auctoris sui iustitiae con- 
iunctae , tanta rectitudine constringuntur, ut nuUa 
ad reprobos compassione moveantur</quote>; loquitur de 
Beatis.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e172">Et propter hoc est aba positio, quod .\ngeh 
opimo -3. et custodientes ex damnatione eorum quos custodiunt, 
nec concipiunt gemitum nec mcurrunt aliquod glo- 
riae detrlmentum. Gemitum non concipiunt propter 
plenitudinem gaudii, quod adeo perfectum est, ut 
nuUo modo suscipiat admixtionem contrarii. Detri- 
meiitum etiam non patiuntur propter stabilitatem 
boni adepti: iiihil enim habent quod possint amit- 
tere , nec ex parte meriti nec ex parte praemii, 
cum sint in gloria et in iustitia conflrmati. Et quo- 
niam detrimenlmn dicit amissionem ahcuius boni 
habiti , ideo ex nullo eventu detrimentuin ahquod 
possunt pati. — Et concedendae sunt rahones, quae 
ad hoc inducuntur.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e176">1 . -2. .\d illud vero quod obiicitur , quod Deus 
soiaiio op- requiret animain cusloditi de manu custodientis : 

positoram. 

dicendnm, quod verum est, cum perit propter ca- 
stodis negligentiam. Et quia in beatis ,\ngehs nulla 
cadit neghgentia, ideo de manu ipsornm nuUus 
damnatus 1'equiritur. Et propterea verbum Origenis, 
quod se^iuitur, si sunpliciter inteUigalur, est falsuni. 
NuUo enim modo ,\ngeh boni culpabuntur nec in 
iudicium adducentur; nisi forte quis dicat, hoc de- 
bere intelligi, qaod adducentur in iudicium non ad 
suam condeinnationem , sed ad manifestandum, quod 
reprobi ex sua sunt daranati malitia, non ex suo- 
rum custodum negligentia; vel nisi quis intelligat 
verbum Origenis, ut Angeli dicantur ibi praelati. 
— Et per hunc modum verbum Isaiae, qnod sub- 
sequitur, potest intelligi vel exponi, ut Angeli pa- 
cis dicantur ibi boni praelati. Si tamen quis intel- 
ligit de Angelis beatis secundum veritatem, ama- 
riludo fletus non indicat veritatem doloris. sed 
aliquam conformitatem notat in signo vel effectu 
exteriori ; et potest iUud inteUigi dictum per anthro- 
popathon , sicut dicitur Deus tactus fuisse dolore 
cordis intrinsecus , Genesis sexto ". </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e179">3. Ad illud qnod obiicitur, quod si oppositum 
est causa opposili etc; dicendum, quod ista maxima 
habet instantiam , ubi alterum inest per naturam 
sive ad modum naturae, sicut et illa, quod oppo- 
sita nata sunt tieri circa idem ^. Et quoniam Ange- 
lus bealus est susceptibilis gaudii , sed non tristitiae , 
ideo gaudere potest de salute, quamvis non triste- 
tur ex damnatione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e182">4. Ad illud quod obiicitur, quod frustratio de- 
siderii contristat; dicendum , quod tunc desiderium 
frustratur, quando quis aliquid appetit in omnem 
eventum sive absolute, et illud non evenit ; quando 
vero appetit sub conditione, et illa conditio non stat , 
si illud quod appetit, non evenit, propter hoc non di- 
citur desiderium frustrari*. Et sic est in proposito. 
Nam Angelus appetit, eum quem custodit, beatificari, 
si ipse vohierit fideliter adhaerere Christo; et hoc 
nunquara fallit, quin eveniat. Et quia ille qui damna- 
tur, recedit ab apposita condilione, ideo in deside- 
rio Angeli nullain ponit frustrationem, dum non ad 
id pervenit, quod sibi Angelus appetebat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e185">5. Ad illud quod obiicitur, quod ex nostra sal- 
vatione crescit Angelorum praemiura ; dicendum , 
quod verura est, quod crescit praemium accidentale; 
non tamen sequitur ex hoc, quod ex defectu salutis 
incurrant Angeli detriinentum vel damnum, quia 
delriinentum vel damnum est respectu rei iam 
habitae. Si autem sit respectu rei habendae , hoc 
solum est, quando ex impedimento aliqua remanet 
indigentia et imperfectio in eo qui impeditur. Hoc 
autem non est sic in propo.sito, quia, quanturacum- 
que ille qui custoditur, daranetur, nihilominus ta- Moiandam, 
raen Angelus habet suum praeraiura salvum et quan- 
tum ad gaudium, quod habet in Deo , et quantum 
ad gaudium, quod habet in se ipso sive de bono 
proprio — gaudebit enim de bonis operibus , quae 
circa illum fecit quem custodivit — • et quantum 
etiam ad gaudium, quod habet in alio, quia cum 
unus cadit, alter coronam suam accipit , sicut fuit 
expositum in primo libro°; et ideo, si ruina ange- 
lica non reparatur ex illo quem custodit, reparabi- 
tur ex alio. Quamvis ergo propter culpara illius, 
ne de eo gaudeat, patiatur impedimentmn , et ex 
tali tropo fortassis dicat Origenes, ipsuni esse cul- 
pandum; nullum taraen ex hoc incurril cletri- 
mentum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e188">6. Ad illud quod obiicilur, quod angelus ma- 
lus gaudet de dainnatione: ergo etc. ; dicendura, 
quod non est siinile, quia, sicut non est reperire 
malum oauiino impermixtum bono, est tamen re- 
perire bonum omnino impermixtum m;ilo; sic re- 
probatio angelorura aliquo modo admittit gaudium, 
licet impurum, sed perfecta beatilicatio nullum pa- 
titur secuin tormentum vel gemituin.</p> 

              <p xml:id="bb-l2d11a2q3-d1e191">Ex praedictis patent illa duo, qiiae ultiino 
quaerebantur , scilicet de voluntate et praemio An- 
est fiiiis artihcis: unus inse, et alter mi ato, sicut Ad q™est. 
patet m rhetore ', cums finis est loqui ornate, et 
hic est finis in se, et alter. alii persuadere, et hic 
est finis in alio; sic etiam duplex est praemium 
Angeli accidenlale: unum, quo gaudet de bonis ope- 
ribus, quae fecit; aliujj, quo gmdeX de salute eius, 
quem custodivit. Et quemadmodum artifex, si ha- 
beat finem primum et careat secundo, nihilominus 
perfecte dicitur habere methodum, si ex contingen- 
tibus nihil omiserit; sic Angelus, qui fldehter cu- 
stodivit eum qui ex culpa sua damnatur, perfe- 
ctum habet meritum et praemium, dum de bonis 
suis operibus gloriatur. Gaudium autem illud, quod 
est de multiplicatione bonorum operum, non est 
praemium substantiale , cuni non sit de summo 
bono, sed accidentale ; nec tamen est aureola, quia 
non omne praemium accidentale est a,ureola, sed 
illud solum , quod habet praeexcellentiam</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>