<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10409">
        <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e106">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e109" type="question-title">Utrum peccet damnabiliter ille, qui corpus Christi dat ei quem
          scit esse peccatorem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e10409-d1e112">Quarto quaeritur, utrum peccet damnabiliter ille qui corpus Domini dat ei quem scit esse
          peccatorem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e10409-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e117">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e120">Et quod sic, videtur. Matthaei 7, 6 : <quote xml:id="bb-d4e10409-Qd1e122" source="http://scta.info/resource/mt7_6">Nolite sanctum dare
              canibus</quote> ; et 15, 26 : <quote xml:id="bb-d4e10409-Qd1e125" source="http://scta.info/resource/mt15_26">Non est bonum sumere panem
              filiorum et dare canibus</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e129">Item, Cyprianus : <quote xml:id="bb-d4e10409-Qd1e131">Quod histrionibus sacra communio debeat dari, puto nec
              Maiestati divinae nec evangelicae disciplinae congruere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e135">Item, ratione videtur, quia medicus, qui daret aegroto medicinam de qua sciret eum
            moriturum, peccaret mortaliter. Ergo similiter sacerdos peccat qui dat peccatori corpus
            Christi cui scit cedere in mortem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e138">Item, quicumque daret corpus Domini alicui ut proiceret in latrinam, non tantum
            proiciens, sed et dans peccaret mortaliter : ergo similiter in proposito. Si dicas quod
            ipse non dat, sed reddit, contra : si furiosus peteret gladium suum ut se interficeret,
            qui illi redderet mortaliter peccaret : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e142">Item, si peccator peteret in occulto, peccaret qui ei daret : ergo similiter in
            manifesto. Si dicas quod non, propter scandalum, contra : hoc est contra veritam vitae
            sed nihil contra veritatem vitae faciendum est propter scandalum ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e145">Item, aliter potest vitare scandalum, ut si pro hostia daret panem benedictum : ergo
            propter scandalum non tenetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e148">Contra : Dominus dedit corpus suum Iudae ne proderet peccatum Iudae. Ergo similiter et
            sacerdos ei quem scit esse in peccato debet dare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e151">Item, <ref xml:id="bb-d4e10409-Rd1e153" source="http://scta.info/resource/gd-p3d2-d1e1104">Augustinus, De
              consecratione, distinctione II</ref> : <quote xml:id="bb-d4e10409-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/liht5r-d1e557">Non prohibeat dispensator peccatorem
              mensam Domini manducare, sed exactorem moneat timere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e160">Item, ratione videtur, quia ipse est dispensator ; ergo non est suum quod dat, sed
            reddit alienum : ergo in facie Ecclesiae tenetur dare. Sed non peccat faciendo quod
            tenetur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e163">Item, non debet salvare ita animam unius quod perdat animas multorum ; sed multi
            possent scandalizari, si non daret ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e167">Item, si non dat, prodit crimen et revelat confessionem, quod tenetur non facere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e170">Item, si non dat, me nihilominus tamen peccat, quia facit totum quod in se est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e173">Item, si dat simplicem hostiam, ille nihilominus peccat et est ibi simulatio in
            sacramento veritatis : Ergo si hoc nullo modo est faciendum, patet etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10409-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e182" type="question-title">Sacerdos debet dare eucharistiam peccatori occulto publice
            petenti, non vero peccatori publico</head>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e185">Respondeo : Dicendum quod sacerdos debet dare illi quem scit esse peccatorem, si petat
            in aperto, si sit occultus peccator et ipse solus scit ; si manifestus, nullo modo debet
            dare, sive petat sive non, sicut dicit Dominus, et Cyprianus de histrionibus. Ratio
            autem quare debet dare est multiplex. Prima est, quia nescit utrum Deus occulte
            operetur. Secunda est, ne prodat crimen eius. Tertia est, ne alios scandalizet. Quarta,
            quia ille ius habet in facie Ecclesiae, et tunc tenetur illi ius suum petenti
            reddere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10409-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-d4e10409-Hd1e192">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e195">Ad illud ergo quod primo obicitur, dicendum quod Dominus prohibet ut non dent, id est
            non offerant, non quin reddant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e198">3-4. Ad illud quod obicitur de medicina, et de illo qui proicit, patet responsio, quia
            ipse non dat, sed reddit ut alienum. Ad illud quod obicitur, quod non est reddendus
            gladius furioso, dicendum quod in iudicio teneretur reddere, si non constaret eum esse
            furiosum ; et quia hic peccator in iudicio et facie Ecclesiae petit et non apparet suum
            peccatum, ideo debet ei dare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10409-d1e201">5-6. Ad illud quod obicitur de occulto, dicendum quod peccator indignus est et in
            veritate non habet ius ; habet tamen ius secundum iudicium Ecclesiae, quia non constat
            de peccato nec constare potest ; et ideo, quando operatur secundum veritatem et iudicium
            suum, non tenetur dare ; quando secundum iudicium Ecclesiae, tenetur. Et ex hoc patet
            quod non facit contra veritatem, sed secundum veritatem. Iudex enim in foro Ecclesiae
            iudicat secundum ea quae patent, non secundum ea quae latent ; unde scandalum non est
            tota causa. Ultimum patet, quia non deberet dare hostiam ; nihilominus peccaret me, et
            ipse simulando ; nisi fortassis ipse peccator hostiam peteret ob vitandam infamiam et in
            Dominici corporis reverentiam. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>