<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 12, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 12, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d12a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d12a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 12, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d12a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum caelestium et terrestrium una sit materia quantum ad esse.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e105">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum 
caelestium et terrestrium una sit materia quantum 
ad esse; supra ' enim quaesitum est de unitate ma- 
teriae quantum ad essentiam. Et quod sit una, vi- 
detur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e108">1. Communiter secundum expositores nomine 
terrae, cum dicitur: <quote xml:id="bb-l2d12a2q1-Qd1e110" ana="#gen1_1">In principio creavit Deus 
caelum et terram</quote>, intelligitur matena omnium vi- 
siljilium citra caelum empyreum: ergo si illa una 
fuit et liabuit aliquam formam, ut supra ^ visum est, 
ergo videtur, quod caelestia et terrestria ex una 
materia quantum ad esse sint producta.</p> 
  

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e114">2. Item, materia illa, ex qua formata svmt 
corpora , nec habebat forraam caeleslem nec elemen- 
larem nec consequentem ad has: ergo si aliquam 
habebat formam, habebat formam ad has commu- 
nem et indifferentem *: ergo videtur, quod secundum 
ahquod esse formale sit ponere, caelestium et ter- 
restrium materiam esse commuuem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e118">3. Item , extensio consequitur materiam non 
secundnm suam essentiam, sed secundum aliquod 
esse, cum sit accidens": ergo si comrauniter repe- 
ritur extensio in corporibns superioril3us et inferio- 
ribus, ergo videtur, quod una sit materia commu- 
nis secundum esse in caelestibus et terrestribus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e121">4. Item, lux est natura communis, reperta in 
omnibus corporibus tara caelestibus quara terrestri- 
bus, sive sit substantia, sive accidens ": ergo si forma 
ista corporalis non est in materia nisi secundum 
aliquod esse , videtur idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e124">5. Item, perspicuitas est natura similiter re- 
perta in omnibus corporibus, tam superioribus quam 
inferioribus , secundum plus et minus'; sed perspi- 
cuitas non tantum consequitur materiam, sed etiam 
formam et esse materiae, non tantum essentiam : 
ergo videtur, quod in omnibus corporibus, sive" 
caelestibus sive terrenis, est ponere materiani unara 
secundum esse.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e127">6. Item, rari et densi secundum esse ponitar 
una materia*', ergo pari ratione luminosi et opaci: 
et si hoc, ergo caeli et elementi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e130">Contra: 1. Corruptibilium et incorruptibi- pro par 
liura, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> non est raateria una 
sed corpora superiora sunt incorruptibilia , et infe- 
riora corruptiJDilia : ergo ete.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e136">2. Item, quae habent eandem materiam sunt 
ad invicem transmutabilia " ; sed corpora caelestia 
et terrestria non sunt ad invicem transmutabilia: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e140">3. Item, materia subiecta privationi et quae 
non est subiecta privationi diflerunt secundum esse^; 
sed in caeiestibus materia non est subiecta priva- 
tioni, in terrestribus vero est subiecta: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e143">4. Item, corpus caelesle et elementare non tan- 
tummodo differunt forma ac qualitate, sed etiam 
discontinuitate ': si ergo conlinuitas venit ab unitate 
materiae secundum esse, cuni ista ad invicem sint 
discontinua, quod palet, quia unum movetur, reli- 
quum quiescit, videtur, quod secundum esse caele- 
stium et terrestrium non possit esse materia una.</p>
            <div xml:id="bb-l2d12a2q1-Dd1e146">
               <head xml:id="bb-l2d12a2q1-Hd1e148">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d12a2q1-Hd1e151" type="question-title">Corporum caelestium et terrestrium ima fuit 
  materia secundum esse incompletum, quod materia 
  ante productionem hahuit; sed post productionem 
  et secundum esse completum differt eorum materia.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e154">Respondeo : Dicendum , quod cuni quaeritur , 
utrum corpora caelestia et terrestria smt ex eadem 
niateria secundum esse, hoc dupliciter potest intel- 

Dapiiciter ijm : aut secundum esse, quod materia habuit ante 
productionem, aut secundum esse, quod materia 
habet post productionem. Si secundum esse, quod 
iio i. materia habuit anle productionem ^ sic sine dubio 
una fuit materia corporum caelestium et terrestrium, 
quia una fuit moles, habens unam formam incom- 
fleiam. Si secundum esse, quod habet materia po5^ 
productionem , quod quirtem est esse completum,
sic absque dubio differt materia caelestium et ter- 
restrium quantum ad esse , tum quia sub una forma 
est corruptibilis , sub alia incorruptibilis, tum quia 
sub una forma est subiecta privationi, sub alia non. 
Et hoc nou solum facit diversitatem in materia secun- 
dum esse quantum ad actmn, immo etiam quantum 
ad poientiam ordinatam ad actum; quae quidem di- 
versitas non est in materia, secundum quod est for- 
mis elementaribus subiecLa. Nam etsi materia subie- 
cta igni et aeri habeat aliud et aliud esse aciuale, 
tamen, quia utrobique subiecta est transmutationi et 
privationi et possibilis ad utrumque, ideo dicuntur 
habere unam materiam secundum esse; in caelesti- 
bus autem corporibus et elementaribus non contin- 
git hoc reperire. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e157">Et ex his patent obiecta ad utramque parteni. 
Primae enim rationes, quae ostendunt, quod caele- 
stia corpora et elementana commumcant m materia 
secundum esse, loquuntur de niateria quantum ad 
illud esse, quod habuit anie productionem , et quan- 
tum ad proprietates , quae consequuntur illud esse, 
sicut sunt extensio et perspicuiiatis pariicipatio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e160">6. Ultima tamen ratio non concludit, quae proce- 
dit per simile de raro et denso et caelesti et elemen- 
tari. Non enim est simile, quia rarum et densum sunt 
ad invicem transmutabilia, non sic corpora caelestia 
et elementaria ; et loquor de potestate ' transmu- 
tandi secundum naturam, non secundum virtutem 
divinam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e164">Rationes vero ad oppositum concludunt, quod aj argg. pro 
materia secundum esse non est eadem m caelestibus 
et terrestribus posi ipsorum productionem , sicut 
patet discurrendo per singulas.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a2q1-d1e167">Aliter posset dici, et quasi in idem redit, quo- amhs modus 
mam quadruphciter potest mtelhgi et esse unitas m 
materia: aut quantum ad essentiam, aut quantum 
ad esse incompletum et a completione remotum, 
aut secimdum esse incompletum, complelioni pro- 
ximum, aut secundum esse simpliciier completum. 
Et secundum hoc distinguitur materia, quod quae- 
dam est subiecta formae substantiali tantum , quae- 
dam formae substantiali et extensioni sive quantilati, 
quaedam formae substantiali et quantitati et contra- 
rietati, quaedam formae subslantiali et quantitati, 
non contrarietati , et in omnibus suis partibus uni- 
formitati. — Primo modo dicitur esse eadem materia 
spintuahum et corporahum, sicut supra fuit 
ostensum °i secundo niodo, caeleslium et terrestrium, 
sive corruptibilium corporum et incorruptibilium ; 
tertio modo, corporum elementarium et ad invicem 
transmutabiliura; quarto modo. corporum specie et 
natura simihum. Primo igilur et secundo modo ea- 
dem est materia caelestium et terrestrium , sicut 
primae raliones ostendunt; tertio et quarto modo 
Don. sicut concludunt ratioiies inductae ad oppo- 
situm.</p> 
            </div>
</div>
      </body>
   </text>
</TEI>