<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 10, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 10, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d10dubia">
        <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e97">I, Distinctio 10, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e100">DUB. I.
<p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e102">In iiartt; isla sunt dul^itationes circa lilteram et 
prinium de lioc quod dicit, quod Spiritus sanclus 
est amor Patris sire caritas sive dilcctio. Quae- 
ritur ergo, utrum carilas et dilectio differant; et quod 
sic, videtur per Isidorum ' dicentem: Amor est ra- 
tionalium et irrationalium, dilectio rationalium tan- 
' tum. Sed contra : <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> de Divinis Nominihus, 
capite quarto'; <quote xml:id="bb-l1d10dubia-Qd1e107"> Mihi videntur Theologi commune 
quid dicere dilectionis et amoris nomine </quote> : et ibidem " 
reprehendit distinguentes dicens, quod faciunt vim 
in levibus sonis, quasi nos non possimus quatuor per 
bis duo, et patriam per natale solum signiticare.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e111">Respondeo: Aliqui voluerunt dicere, quod diffe- 
ruut, quia dilectio dicitur illa proprie, quae est ex 
voluntate ordinata, sed anior est affectio libidinosa. 
Sed haec distinctio est contra <name ref="#Dionysius">Dionysium</name> * et contra 
<name ref="#Augustine">Augustinum</name> super loannem "^ et contra canonem sa- 
crae Scripturae, quia Dominus primo quaesivit a Pe- 
tro: Simon loannis diligis me? et postea dixit: amas 
me? et ita pro eodem accipiuntur: et hanc differen- 
tiam ° reprehendit <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e123">Potest tamen nihilominus aliqua differentia assi- 
opinio au- gnari. Quamvis enim de una et eadem possint dici 
"*"'■ affectione, tamen alia et alia ratione. Amor enim di- 
cit affectus adhaesionem respectu amati; unde Dio- 
nysius ' : <quote xml:id="bb-l1d10dubia-Qd1e125"> Amorem unitivum dicimus </quote> . Dilectio vero 
ultra hoc addit electionem: unde dilectio ex diversis 
electio : unde Canticorum quinto ' : Ditectus meus 
electus ex millibus. Caritas autem ultra illa addit 
magnam appretiationem. Carum enim dicitur illud 
quod magni pretii aestimatur, secundum quod Apo- 
stolus in epistolis tuis vocat pdeles carissimos, pri- 
mae ad Corinthios quarto.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e130">
          <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e132">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e135">Item dubitatur de hoc quod dicit: Proprie vtr- 
bum Dei etiam Dei sapientia dicitur ; quia aut ac- 
cipitur proprie, quia soli convenit, aut proprie, 
quia appropriate : quia sisoli, hoc falsum est, quia 
sapientia nullo modo dicit proprietatem personalem ; 
si proprie , quia appropriate, hoc nihil facit ad pro- 
positum, quia Magister vult inquirere proprietatem 
Spiritus saiKti, non appropriatum. Et iterum, caritas 
videtur magis appropriari Patri, secundum quod dici- 
tur in illa prosa, <quote xml:id="bb-l1d10dubia-Qd1e137"> caritas Pater esl '" </quote> : Item, hoc 
videtur per Richardum ", quia <quote xml:id="bb-l1d10dubia-Qd1e140">amor gratuitus est in 
Patre, in Spiritu sancto debitus, in Filio ex utroque 
permixtus </quote> : ergo cum caritas dicat amorem gratui- 
tum, debet ergo appropriari Patri.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e144">Respondeo: Dicendimi, quod non est omnimoda soiuiio i. 
similitudo '-, sed in hoc est similitudo: nam com- 
mune potest appropriari, manente unitate vocis vel 
significationis. Potest similiter aliquod nomen simul 
dici per proprietatem. el per essentiam , manente uni- 
tate vocis et significationis, et tamen est de se com- 
mune; et tale est hoc nomen caritas.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e147">Aliter potest dici, quod caritas est commune et soiuiio ■&gt;. 
proprium et appropriatum ; et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> '^ primo 
ostendit, quod est appropriatum per simililudinem 
ad sapientiam, et post ostendit, quod est vere " pro- 
prium, infra: Nunc, quod incepimus ostendere eic. 
Unde ex hac auctoritale non habetur , quod caritas 
sit proprium, sed solum quod appropriatum. Sed 
tamen ex aliis verbis <name ref="#Augustine">Augustini</name> habetur , quod cari- 
tas non solum est appropriatum , sed etiam proprie 
proprium Spiritus sancti.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e156">Ad illud quod obiicitur, quod caritas appropria- 
tur Patri: dicendum, quod caritas habet duplicem
compiiralionem ad viitutes alias. Coiuparatur enim ut 
mater, ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> ', comparatur ut vincuhm, 
ut dicit Apostolus ad Colossenses tertio': Carilas 
est vincuhmiperfeetionis. Ratione primi approprialur 
Patri, ratione secundi Spiritui sancto. 
</p>
          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e163">Ad illud quod obiicitur de Richardo, dicendum, 
quod gratuitum non dicit proprietatem amoris sive 
amandi, sed proprietatem personae, quae dat et non 
recipit. 
    </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e169">Dub. III</head>

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Spiri- 
lus saiictus est dilectio, qua Pater et Filius se 
invicem et nos diligunt. Quaeritur, utrum Pater 
et Filius diligant nos Spiritu sancto. Utrum enim di- 
ligant se Spirilus sancto, quaeretur ' distinctione tri- 
gesima secunda, ubi istam quaeslionem specialiter 
movet. Sed prima videtur omnino falsa et impropria. 
Cum enim dicitiu-: Pater et Filius diligunt nos etc, 
constat quod verbum diligendi tenetur essentialiter ; 
ergo si diligant^ Spiritu sancto, sunt Spiritus san- 
ctus. Et iterum,, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> °, quod haec nullo 
modo conceditur : Pater diligit se Spiritu sancto , 
quia diligere tenetur essentialiter: ergo similiter in 
proposito.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e178">Respondeo: (^Mw/am dicunt, quod ablativus ille 
exponitur per hanc praepositionem per cum accusa- 
tivo, id est per Spiritum sanctum; et regula ^ est, 
quod haec praepositio per cum verbis transitivis di- 
cit subauctoritatem, cum absolutis vero auctorita- 
tem. Unde cum diligere sit transitivum, sensus est, 
quod Pater et Filius diligunt nos per Spiritum sanctum, 
quasi diceret: Pater operatur per Filium. — Sed 
haec expositio non videtur conveniens , quia similiter 
posset' dici: Pater et Filius puniunt sive odiunt nos 
Spiritu sancto; quod non vult dicere Augustinus.</p>

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e181">Propterea notandum, quod diligere aliquando 
tenetur pwre essentialiter, ut cum dicitur: Pater dili- 
git se'; aliquando pitre notionaliter, ut cum dicilur: 
Pater et Filius diligunt se Spiritu sancto, sicut pa- 
tebit ° ; aliquando partim essentialiter , partim no- 
tionaliter, sicut cum dicitur: diligunt nos Spiritu 
sancto; et hoc '" patet, quia idem est Patrem et 
Filium diligere nos Spiritu sancto, quod Spiritum 
sanctum nobis mittere sive inspirare. Mittere autem 
sive inspirare importat actum notionalem et essentia- 
lem, quia sensus est, quod Spiritum producunt et 
donum eius nobis conferunt; unde dicit simul Spiri- 
tus sancti productionem et gratiae collationem. Et 
quamvis respectu actus essentialis non recipiatur 
habitudo ablativi, recipitur tamen ratione notionis, 
sicut et hic: Pater dicit se suo Verbo, dicit etiam 
creaturas Verbo; siinili modo intelligendum est in 
proposito.
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e187">Dub. IV</head>

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e190">Item quaeritur de hoc quod dicit: Sive enim sit 
unitas amborum sive sanctitds; quid dicatur per 
hoc nomen unitas; quia aut unitas dicit unitateni 
essentialem, aninotionalem , aut personalcm. Non 
essentialem, quia tunc non esset amborum, sed 
trium; non notionalem, quia Spiritus sanctus non 
est communis spiratio; non personalem, quia Pater 
et Filius non sunt unum in persona. Item quaeritur, qumsiio 
quo modo haec " distinguantur, unitas, sanctitas, 
caritas.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e193">Respondeo: Dicendum, quod unitas persoiialiter 
tenetur. Sed attendendum, quod unitas aliquorum di- nupici 
citur dupliciter: aut qua aliqui sunt unum. et sic 
Patris et Filii non est unitas personalis; aul qua 
aliqui sunt uniti , et sic Pater et Filius unica persona 
uniuntur, sicut persona Spiritus saneti, quae est amor 
et vinculum nectens ".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e196">Ad illud quod quaeritur, quomodo differunt illas"iuiici.i 
tria; dicendum, quod unum '^ addit supra alterum. 
Nam unitas dicit conditionem omnis amoris, quo- 
niam ornnis amor est vis unitiva; sanctitas dicit con- 
ditionem amoris casti contra libidinosum, qui non 
est purus; caritas dicit conditionem amoris praeci- 
pui: ideo enim caritas dicitur, quia est amor inaesti- 
mabiliter habens carum amatum.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e201">
          <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e203">DuB. V. </head>

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e206">Item quaeritur de hoc quod dicit: Sv uterque 
non participatione, sed essentia sua... servantes uni- 
tatem spiritus. Videtur enim non bene dicere, quia 
servare unitatem spiritus est producere Spiritum 
sanctum: ergo secundum hoc Pater et Filius sua 
essentia Spiritum sanctum producunt , et ita videtur
«ssentia ' spirare. Ilem videtiir etiam falsum quod 
dicitur, non participatione, quia Pater et Filius par- 
ticipatione spirationis " servant unitatem. 
</p>
          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e209">
Respondeo: Dicendum, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ' vult 
ostendere, duplicem modum unilatis esse inter Patrem 
et Filium, qui est inter membra Christi, scilicet «a- 
turae et voluntatis; sed differenter, quia in nobis 
est unitas naturae pei' participationem unius com- 
munis essentiae, sed non sumus ipsa essentia*. Pater 
vero et Filius non participant essentiam quasi diver- 
sum, immo sunt ipsa essentia. Similiter in nobis est 
conformitas volunlatis per donuni Dei, quod unit 
Dos; sed Pater et Filius uniuntur non dono accepto 
ab alio, sed Spiritu proprio; et sic patet responsio ^
    </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d10dubia-Dd1e216">
          <head xml:id="bb-l1d10dubia-Hd1e218">DuB. VI. </head>
          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e221">
Item quaeritur de ratione <name ref="#Augustine">Augustini</name>: Quia enim 
communis est ambohus , id vocatur ipse proprie, 
quod ambo communiter; ergo secundum hoc pari 
ratione Spiritus sanctus dicitur Deus proprie, cum 
Deus sit commune ambobus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10dubia-d1e227">Respondeo: Dicendum, quod aeijuivocatio est in (™.niumi 
communitate. Nam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non vocat commune piicitor. 
quod est in pluribus et de pluribus, sed quod a 
pluribus; et ita comniune dicitur magis a commu- 
nione, quam a communitate, ut fiat vis in verbo, \ 
sicut fit inter unionem et unitatem. Et quoniam 
caritas non tantum dicit communitatem, quia in plu- 
ribu sed communionem per unitatem" distincto- 
rum: ideo quamvis dicatur essentialiter, potest tamen 
nihilominus dici personaliter.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>