<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 4, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 4, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d4a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d4a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 4, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d4a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angeli creati sint in beatitudine sive gloria.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e105">Quaeritur ergo primo, utrum Angeli creati sint 
in beatitufiine sive gloria. Et quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e108">1. Ezechielis vigesinio octavo': <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e110" ana="ez28_12">Tu plenus sapientia 
et perfectus decore in deliciis paradisi fuisti</quote>; 
sed esse in deliciis paradisi et esse plenum sa- 
pientia est ipsa beatitudo , quam dicimus aeternam 
gloriam: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e114">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro de Mirabilibus 
sacrae Scripturae ' : <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e119"> Angelus in summo sui ordinis 
honore constitutus lapsus est</quote> — loquitur de Angelo 
ante lapsum — sed summus lionor ordinis angelici 
est beatitudo et gloria: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e124">3. Item , <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Fide ad Petrum ^ : <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e129"> Angelici 
spiritus, pro eo quod rationales facti sunt, 
aeternitatis et beatitudinis donum in ipsa naturae 
suae spiritualis creatione divinitus acceperunt</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e133">4. Item , idem de Ecclesiasticis Dogmatibus ' : 
<quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e135">Angeli, qui in illa qua creati sunt beatitudine per- 
severant, non natura possident, ut non mutentur</quote>: 
ergo si modo habent veram beatitudinem , patet, 
quod in beatitudine creati sunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e139">5. Item, ratione videtur: quia Angelus a sua 
creatione habuit habilitatem ad diligendum Deum 
propter se et super omnia", ergo habuit habilitatem 
ad fruendum Deo; sed ipse non habuit ahquod re- 
tardativum ex parte affectus, nec obumbrativum ex 
parle intellectns: ergo totaliler ferebatur in ipsum 
Deum amore fruitionis: ergo cum talis status et 
actus sit beatitudo et gloria, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e142">6. Item, Deus fecit liberum arbitrium vertibile: 
ergo cum possit habere creatura rationalis ipsum 
invertibile, ut patet modo in sanctis Angelis, ali- 
quibus debuit hoc modo facere; sed non esl inver- 
tibilitas liberi arbitrii in Beato " nisi per gloriam : 
ergo etc. Aut si dicas, quod non debuil facere; 
hoc non videtur, quia debuit facere res optimo 
modo; sed iste est optimus status ipsius Angeli: 
ergo aliquem in hoc stalu debuit facere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e145">CONTRA : 1. Ioannis octavo: <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e147">Ille in veritate 
non stctit </quote>; sed beatitudo est u status omniuni bo- 
norum congregatione perfectus: ergo est status in 
veritate: ergo lucifer non fuit factus beatus. Sed
inter omnes perfectus et nobilis est conditus: ergo etc.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e151">2. Item, obiicitur, quod perseverantia sive se- 
curitas est de essentia sive substantia beatitudinis — 
beatus enim non est qui potest amiltere bonum, 
quod habet ' — sed Angeli potuerunt amittere, quia 
amiserunt: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e155">3. Item , nullus laudatur vel vituperatur in 
his quae habet a natura vel conditione'; sed sicut 
damnationi essentiale est vituperium, ita beatitudini 
essentialis est laus: ergo impossibile est, quod ali- 
quis beatus sit a conditione, immo est repugnantia 
in adiecto.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e158">4. Item, aut omnes fecit Deus beatos, a,nl ali- 
quos. Non omnes ; constat , quia plures ex eis ceci- 
derunt. Non aliquos, ut videtur, quia tunc illi 
praecellerent alios quasi praeexcellentia improportio- 
nali: ergo lucifer non fuisset ausus se eis praepo- 
nere. Quod si ausus est, videtur, quod nulli conditi 
sunt beati. Si tu dicas , quod maiorem audaciam 
praesumsit, scilicet aequiparari Deo, quanto magis 
praeesse Bealis; adhuc non solvit. Si enim Deus 
beatos condidit Angelos ah ipsa eonditione, hoc fuit, 
quia naturae eorum consonabal, ut sub tali perfe- 
ctione et tam nobili fierent: si ergo lucifer, ut di- 
cunt Sancti, et Magister dicit in sequentibus '°, splen- 
didissima habuit naturalia, magis debuit et con- 
gruum fuit, ipsius naturam gloria insigniri. Quod 
si ipse, ul patet, beatus factus non est, patet etc.</p>
            <div xml:id="bb-l2d4a1q1-Dd1e161">
               <head xml:id="bb-l2d4a1q1-Hd1e163">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d4a1q1-Hd1e166" type="question-title">Angeli non fuerunt creati in statu beatitudinis 
per visionem Dei perfectae , tamen sine malo 
culpae et poenae.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e169">Respondeo: Dicendum, quod, sicut praetactum 
est supra " , quorundam opinio fuil , quod Angeli , opinio qno- 
 quia sunt spirituales et actuales. m mstanti suae 
creationis fuerunt in aclu conversionis et aversionis; 
et sicut in prima aversione sunt damnati aeterna- 
liter illi qui aversi sunt, ita in prima conversione 
illi glorificati sunt aeternaliter qui conversi sunt; 
et ita dicunt intellexisse <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, et fuisse eius
positionem , quod allqui sunt creati beali et formati, 
quia simul tempore, licet posterius natura, factum 
est caelum et lux, id est angelica natura informis 
et formata. i Lux enim , ut dicit Augustinus undecimo 
de Civitate, dicuntur Angeli , quia illuminati 
improbatur. suut , ut beate sapienterque viverent. — Sed ta- 
men liaec positio supra" improbata est tanquara 
falsa et erronea ratione illius parlis, quae dicit, in 
prinio instanti fuisse aversos. Ratione alterius partis 
pari ralione improbata est, et patet falsitas per Au- 
gustinum de Correctione et gratia ^ ubi dicit, quod 
Angeli etsi beati facti sunt, erat tamen adbuc, quod 
eorum beatitudini adderetur , si permansissent " . 
Constat, quod beatitudini et gloriae, cum sit inva- 
riabilis, non fit additio; constat etiam. quod loqni- 
tur communiter de bonis et malis, cum dicit: <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e174">si 
permansissent</quote>. 
</p>


               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e178">Et ideo aliter est dicendum , quod beatitudo 
dupliciter potest dici. Uno modo status perfectus 
plenitudine omnis boni, et haec ponit visionem Dei 

coucinsioi claram et tentionem perfectam; et hoc modo Angeli 
non sunt creati ^ nec aliqui nec omnes, sed ha- 
buerunt quidam ex eis in ipsa confirmatione. Alio 
modo dicitur beatiludo status perfectus privatione 

conciusio-2 omnis mali, tam poenae quam cnlpae; et lales 
creati sunt Angeli, quia innocentes et impassibiles. 
Et de hac beatitudine loqnitur Augusdnus; sed haec 
non est perfeela, nisi cum additur ei altera, et de 
hac currunt auctoritates probantes, quod beati fa- 
cti sunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e181">1. Ad illud enim quod dicit Ezechiel: <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e183">In deliciis 
  paradisi fuisti</quote>; dicendum, quod sicut primus 
homo conditus est et positus in deliciis paradisi, 
quae tamen non erant deliciae beatitudinis perfectae; 
et sicut data esl ei sapientia ad cognoscendum omnia 
mundana, sed non illa quae est visio Dei in pa- 
tria'^: simili inodo intelligendum est in Angelo.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e188">2. 3. 4. Quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Mirabilibus 
sacrae Scripturae, intelligit quantum ad naturalia, 
quia ita bona habuit, quod non erat habiturus me- 
liora. Unde et in illo loco conditus est, in quo eral 
beatificandus °. — Duae vero sequentes auctoritates 
loquiintur de beatitudine secundum illas duas diffe- , 
rentias, quas dixi.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e194">5. Ad illud qiiod obiicitur , quod habebant frui- 
tionem sine retardatione ; dicendum, quod verum 
esl: non tamen habebant in perfecta coinpletione, 
quia Deum non videbant facie ad faciem, sed in 
effeclibus cognoscebant et in se ipsis maxime, sicut 
inelius patebit infra'.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d4a1q1-d1e197">6. Ad illud qiiod obiicilur, quod debuit dare 
aliquibus inverlibile; dicenduin est, quod quantum 
est de conditione, nuUis debuit dari, quamvis pos- 
sit, quia <quote xml:id="bb-l2d4a1q1-Qd1e199"> homines et Angelos meliores iudicavit 
Deus, si ei liberaliter deservirent ° </quote>; ideo utrumque 
posuil in manu consilii sui.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>