<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e45581">
        <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e111" type="question-title">Utrum caro, quae est in duobus hominibus caro, resurgat caro in
          primo vel in secundo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e45581-d1e114">Quantum ergo ad primum quaeritur, cum caro est in duobus hominibus caro, utrum resurgat
          caro in primo vel in secundo.</p>
        <div xml:id="bb-d4e45581-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e122">Et quod in primo, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De civitate Dei,
            et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e45581-Qd1e127">Illi animae in puncto temporis redditur quae eam
              primitus, ut ex ea homo fieret, viveret, cresceret, animavit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e131">Item, ratione videtur, quia propria forma in propria materia nata est fieri. Ergo, si
            haec caro est propria materia huius animae, cui primo est unita, ergo semper anima
            appetit ei uniri : ergo si non potest, frustratur eius appetitus. Hoc autem est
            inconveniens : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e134">Item, caro ex unione cum anima dispositionem contrahit sive ordinationem ad
            immortalitatem. Ergo, si haec caro unita est cum hac anima, necessitatem habet iterum ad
            unionem cum ipsa ; et si hoc, cum haec necessitas non patiatur ut haec caro ordinetur ad
            animam aliam, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e137">Item, si non est necesse resurgere cum prima, ergo si tota caro hominis manducetur,
            privabitur omnino, anima suo corpore, et ita dabitur ei aliud corpus : non ergo erit ei
            resurrectio, quia resurrectio est eiusdem numero.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e141">Sed contra : Costa fuit in Adam et in Eva ; quaero igitur : in quo resurget ? Si in
            Adam, ergo, cum tota Eva sit inde facta, nihil resurget in Eva. Si non in Adam, sed in
            Adam primo fuit costa : non ergo resurget in quo primo fuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e144">Item, homo est de semine patris et Christus ex purissimis sanguinibus Virginis. Ergo,
            si semen debet resurgere in patre et sanguis in Virgine, tunc nullus homo generatus
            resurgeret nec etiam Christus. Quodsi hoc non est verum, ergo caro resurget in eo in quo
            secundo est caro.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e147">Item, esto quod aliquis nutriatur ex carne humana ; dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod redit ad primum ; esto quod de illa generet, constat quod, si
            tunc redit ad primum, nihil remanebit generato ; et. hoc est in. conveniens. Quodsi non
            redit : ergo non est necesse quod resurgat in primo, sed in secundo potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e153">Item, quod debeat resurgere in secundo, videtur, quia ab ultimo res denominatur et a
            fine ; unde statur in ultimo testamento, quod est in morte testatoris. Ergo, si caro
            ista fuit istius hominis finaliter et posterius, ergo ad ipsum magis spectat : ergo ad
            secundum et postremum debet redire, non ad primum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45581-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e162" type="question-title">Caro, quae est in duobus, in uno sicut in principio, in alio
            sicut in individuo et toto suo, resurget in secundo; si est in ambobus secundum
            materiam, resurget in primo: si vero in hoc secundum materiam, in alio secundum speciem,
            resurget in secundo; impossibile est autem, quod in pluribus sit secundum speciem</head>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e165">Respondeo : Dicendum quod caro quae est in duobus potest esse dupliciter : aut ita quod
            sit in uno sicut in principio ; in altero sicut in individuo et toto suo, aut in utroque
            sicut in individuo. Si sit in uno sicut in principio, in alio sicut in individuo et
            toto, resurget in secundo, quia non erat in primo ad ipsum, sed ad alterum ordinata,
            sicut fuit costa in Adam, quia ordinata ad propagationem Evae ; sic semen in patre, quia
            ordinatum ad propagationem filii ; sic illi sanguines in Virgine beata, quia ordinati
            erant ad conceptionem Christi. Si autem in utroque sit sicut in toto absoluto, hoc
            tripliciter potest intelligi : aut ita quod sit in utroque caro secundum speciem, aut in
            utroque secundum materiam, aut in uno secundum speciem, in altero secundum. materiam. De
            primo est controversia. Nam aliqui dicunt quod caro unius secundum speciem potest fieri
            caro alterius secundum speciem, utpote si homo de illa nutriatur et generet ; et hoc
            dicunt, quia omnino est transmutabilis caro ut alia, sicut experimento patet. Et si
            quaeras : in quo resurget ? dicunt quod in illo in quo maiorem et essentialem habet
            ordinationem, et Deus supplet alteri illud, ut verbi gratia, si de modica parte corporis
            unius quantum ad carnem secundum speciem sit aliquis generatus, ista resurget in
            generato, et Deus post supplebit in alio quod amissum est, sicut in Adam replevit carnem
            pro costa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e168">Alia positio est quod de carne secundum speciem alius homo nec potest nutriri nec
            generari , sed solum de carne secundum materiam ; et rationem huius reddunt ex parte
            actualitatis ipsius, quia transsubstantiatio haec conversio est, et conversio et
            transmutatio sive transsubstantiatio est ex ente in potentia ; et quia est caro secundum
            speciem, ideo non est possibilis converti in carnem secundum speciem. Sed quoniam hoc
            non habet stabile fundamentum, quia lupus nutritur de carnibus lupi, et in aliis
            animalibus eiusdem speciei hoc videmus ; et iterum, caro secundum speciem potest fieri
            non-caro, et tunc erit in potentia : ideo rationem fundant super pulverum appetitum, qui
            plantatus est ad illam formam determinate et sempiternaliter, qui non patitur ipsam
            carnem vivificari ab alia anima immortali. Et ideo respondent quod istud est
            impossibile, quod in primo sit caro secundum speciem unius, et postmodum fiat
            alterius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e171">Sed prima positio repugnare videtur resurrectioni eiusdem corporis, quia, si de una
            parte carnis meae secundum speciem posset fieri caro alterius secundum speciem, pari
            ratione et de alia, et sic de qualibet, et sic anima perderet suam carnem totam. Quomodo
            ergo verum est quod dicit Iob [19, 26] : <quote xml:id="bb-d4e45581-Qd1e173" ana="#iob19_26">In carne mea videbo
              Deum, Salvatorem meum ?</quote>
          </p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e178">Secunda positio non habet multum robur, tum quia videtur inconveniens dicere quod homo
            non possit nutriri de carne secundum speciem, cum sint aptae ad nutriendum et bestiae
            possint inde nutriri. Amplius, nec istud est multum stabile, quod in corpore humano sit
            aliquid actu incorruptibile, et cum sit resolubile usque ad elementa, quod ibi sit
            appetitus impediens transmutationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e181">Unde sanius dici potest quod sicut resurrectio fit per divinam virtutem, sic ordinatio
            carnis ad suam animam est secundum divinum decretum et dispositionem, quae, quoniam est
            inviolabilis, facit quod caro secundum speciem unius ad carnem secundum speciem alterius
            hominis sit impossibilis. Dicamus ergo quod in utroque secundum speciem esse omnino est
            impossibile, quia tunc esset de necessaria constitutione utriusque et necessario
            resurgeret in utroque ; et hoc est impossibile. Istam impossibilitatem non dico venire
            de virtute carnis secundum speciem ipsius hominis, quia sic necessario est ordinata ad
            incorruptionem propter appetitum ad animam primam ; et ideo non potest esse corporis
            alterius animae principalis materia, quia, sive sit ibi iste appetitus sive non sine
            calumnia potest dici quod hoc venit ex ordinatione divina, quae carnem hominis sicut non
            dimittit perire, sic nec eius substantiam confundi nec permisceri. Unde sicut divina
            providentia faciebat Adam ab exteriori impassibilem, sic etiam facit carnem secundum
            speciem unius in carnem secundum speciem alterius inconvertibilem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e184">Si autem caro sit in utroque secundum materiam, ut quando homo nutritur de carne
            alterius secundum materiam, dico quod redit ad primum, quia ad utrumque ordinata est de
            congruo ; et sequens ordinatio, cum non sit fortior, non solvit praecedentem. Si autem
            in uno sit secundum speciem, in altero secundum materiam, resurgit in eo in quo fuit
            secundum speciem, quia ad illum essentialiorem ordinationem habet, sive sit primus sive
            secundus. Unde si aliquis nutritur de carnibus alterius secundum speciem, talis caro
            redit ad primum. Si autem generatur de carnibus secundum materiam, quia de his quae
            secundum speciem non potest generari, dico quod caro stat in secundo, et Deus
            recompensat primo. Et ratio huius est, quia essentialiorem habet ordinationem ad animam
            in secundo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45581-Dd1e189">
          <head xml:id="bb-d4e45581-Hd1e191">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e194">Ex his patent obiecta, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur in duobus
            casibus, scilicet quando in primo fuit caro secundum speciem ; et hoc patet ex verbo suo
            : Ut ex ea homo fieret etc. ; vel etiam quando in duobus est secundum materiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45581-d1e200">Ad illud ergo quod obicitur, quod debet denominari ab ultimo, dicendum quod sequens
            ordinatio non solvit priorem nisi sit fortior ; et quia non est fortior, prior manet,
            maxime quando in primo fuit caro secundum speciem, habuit essentialem ordinationem ad
            animam, quia caro secundum speciem, vivificata ab hac anima, habuit necessariam et
            indissolubilem ordinationem ad illam animam ; et ideo sicut Matrimonium legitime
            contractum cum aliqua non potest solvi, si illa contrahit de facto cum aliquo, sic nec
            caro ordinationem ad primam carnem perdere. Quid autem sit caro secundum speciem, hoc
            habet locum in libro secundo, ubi agitur, utrum aliquid transeat in veritatem humanae
            naturae, et quaeratur distinctio trigesima.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>