<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 34, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 34, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d34dubia">
        <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e97">I, Distinctio 34, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e102">DUB. I.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et primo de hoc quod dicit Magister :
            Huius dicti occasione praefati haerelici etc. Videtur enim, quod Magister male reputet
            haereticos illos, qui dicebant, naturam non dici de personis. Quia videtur Damascenus
            dicere idem quod illi dicebant, cum dicit: <quote xml:id="bb-l1d34dubia-Qd1e107" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c11">De hypostasi non est deitatem
            dicere</quote>: ergo cum deitas dicat naturam, patet etc. </p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e111">Respondeo : Dicentlum , quod yerbum Dama- sceni, sirapliciter intellectum, generat
            sinistrum in- tellectum, et qui sic intelligeret, sicut sonat, hae- reticus esset. Sed
            ipse Damascenus inteliigit cum praecisione, scilicet quod deitas non dicitur de unica
            h^^postasi tantum , immo de omnibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e117">DUB. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc quod dicit: In spiritu Dei aliqumulo significari Palrem , sicut
            illud Isaiae sexagesimo primo : Spiritus Domini super me etc. Videtur enim male dicere,
            quia Hieronymus dicit ibi in Glossa, quod de illo spiritu inlelligitur, de quo dicitur
            Isaiae undecimo ' : Requiescet super euni Spi- ritus Domini etc; et constat, quod ibi
            accipitur pro persona Spiritus sancti. Item, hoc videtur aha auctoritate , quia alius
            evangelista Lucas undecimo ^ dicit: Si in digito Dei eiicib daemonia, et Glossa expnnit
            digito pro Spiritu sancto, qui est tertia in Trinitate persona.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod istae rationes non concludunt contrarietates ', quia una
            Scriptura plu- ribus modis potest exponi. Nam in illa auctoritate, in qua dicitur Isaiae
            sexagesimo primo : Spiritus Do- mini siiper me etc. , agitur de missione Filii ; et
            quoniam Filius potest intelligi missus secundum di- vinam naturam, et sic intelligitur,
            proprie loquendo, missus a Patre solum; ideo Spiritus Domini stat ibi pro Patre *. Si
            autem intelligatur de missione secundum humanam naturara , sic intelligitur de Spiritu
            sancto, prout est tertia in Trinitate persona. — Similiter intelligendum de auctoritate
            sequenti, quod potest intelligi utroque modo, sed tamen spi- ■ritus accipitur aliter et
            aliter.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e129">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, quod in
            aliquo differt Christi et Dei natura, ne eadem sit, si praestari potest, quod spiritus,
            qui Dei est, non sit etiam Christi. Videtur enim sic male dicere, quia argumentum hoc
            non valet: Filius est filius Patris et non Spiritus sancti, ergo differt natura Patris
            et Spiritus sancti: ergo cum spiritv^ dicat personam, arguraentum illud non valet, quod
            facit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> °.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e141">Respondko : Potest dici , quod <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> loquitur
            de spiritu, secundum quod nominat naturam; sic autem non habet instantiara suum verbum.
            — Nihilo- f minus tamen, si intelligatur de spiritu, prout dicitur personaliter, adhuc
            veritatem habet. Nara cum Ver- bum non possit esse sine spiritu, tunc haberent Pa- ter
            et suum Verbum duos spiritus, et ita non essent unius naturae. — Praeterea, si spiritus
            Patris non esset Filii, non oriretur a Christo, et si non procederet ab eo , non
            distingueretur originaliter ", ergo essen- tialiler ; sed spiritus Dei et Deus sunt unum
            essen- tialiter: ergo oporteret, quod spiritus et Deus essen- tialiter difTerrent a
            Filio sive distinguerentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e150">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e153">Item quaeritur de hoc quod dicit Magister, quod verbum. <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>: Non esl idem natura quod tmturae res, intelligitur solum in creaturis.
            Videtur illa solutio non esse conveniens, quia <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> loquitur de spiritu Dei, prout significat naturam et rem na- turae;
            quodsi nulla est differentia, nullam deberet vim facere', ut videtur; quodsl facit vim
            in spiritu, prout significat natwam et rem naturae , ergo videtur distinctio inter
            huiusmodi facienda.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e162">Respondeo: Diceudura, quod cum dicitur ab <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilario</name>:
            aliud est natura, aliud res naturae, aut intelligitur de alietate a parte rei, sicut
            illi haere- tici intelligebant; et sic habet veritatem solum in creaturis. Alio modo
            potest dicere alietatem sive difTerentiam secundum ratioiiem.; et sic habet ve- ritatera
            in divinis, et sic intelligit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, et dicit
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> *, quod <quote xml:id="bb-l1d34dubia-Qd1e173"> aliud est esse Patrem , aliud
            esse Deum</quote>: non, inquam, aliud secundum rem , sed aliud secundum rationem
            significandi et intel- ligendi et se habendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e181">DuB. V. </head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e184">Itera quaeritur de hac responsione Magistri, quod non debet dici persona unius Dei ,
            quia nihil est. in Trinitate creaium , vel serviens, vel subiectum. Videtur enim male
            dicere, quia genitivus de sui ratione non importat subiectionem nec dominium : ergo non
            videtur sufQciens ratio. Si dicas, quod hoc venit a parte termini; hoc nihil est, quia
            ter- minus de se non importat respectura dominii.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e187">Item quueritur, quare liuc nonien (•smitia iion iniportal superexcellentiaiu in
            genitivo. sicut lioc nomen Deus^? — Ilem, quare iion dicilur: Tres per- sonae essentiae,
            sicut unius essentiae?</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e190">Respondeo: Dicendum, quod ad hoc, quod ge- nitivus vere construalur et proprie, necesse
            est ali- quam habitudinem importari vel secundum rem, vel secundum modum intelligendi.
            Genitivus autem importat habitudinem principiali ad principium , vel e converso, ut
            possidentis ad possessum, vel formae ad informatum, vel speciQcantis ad specificatum.
            Ha- bitudinem autem formae non importat nisi cum ter- mino abstracto, quod- significat
            per modum formae; et quoniam forma se habet per modum exprimentis et declarationis: ideo
            talis constructio non attenrtitur nisi cum genitivo nominis abslracti alio determinato.
            Unde convenienter dicitur: mulier egregiae formae, sed nihil est dictum : ■miilier
            formae. Ideo bene di- citur: tres personae nnius essentiae, non autem: tres personae
            essentiae '. — Dem autem non est nomen abstractum, ideo uon construitur cum genitivo
            nisi vel in habitudine subiecti, ut forma Dei; vel in habitudine specificantis , ut
            persona Dei, sicutcrea- tura salis: vel in habitudine principii, ut creatura Dei. Et
            quoniam, quando dicitur: tres personae unius Dei, nulla habitudinum importatur proprie
            nisi ha- hitudo principii sive possessoris; hinc est, quod cum in illo sensu sit falsa
            locutio, non est recipienda. — Mia ratio est ista , quia locutio , quae esl in vi
            declarationis essentiae, convertitur, ut, cum dicitur: mulier egregiae formae, potest
            dici: egregia forma mulieris. Ergo si diceretur: tres personae unius Dei, diceretur:
            unus Deus trium personarum ; et iste intellectus non est samis, ut videtur: sic enim
            posset intelligi , sicut dicitur : unus Deus trium hominuni. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e196">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e199">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod in istis tribus couMstit sumnium bonum, scilicet
            potentia, sapientia, bonitate. Videtur enim male dicere, quia sunmum bonum specificat
            bonum: ergo si bonitas distinguitur contra potentiam et sapientiam, pari ra- tione
            summmn bonum. Item, iion videtur in his tribus esse, quia summum bonum est aggregativum
            omnium bonorum et collectivum °: ergo non tantum horuni trium. </p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e202"> Respondeo: Dicendum, quod bonum uno modo i distinguitur contra potentiam et
            sapientiam, alio modo non. Si enim accipiatur pro bonitate moris, sic consistit in
            voluntate et distinguitur contra alia duo. Si autem bonum accipiatur conununiter , sic
            complectitur omnia. Est enim bonum natura,e , et hoc ad polentiam; et bonum gratiae, et
            hoc aut perficit intellectum, el \ln est scientia, a.nta.{{eclxim, et ita bonitas: et
            haec tria complectitur bonum in sua universalitate, el summum in sua integritate.
            Quoniam igitur omne bonum ad haec reducibile est. ideo summum bonum in his tribus
            consistit. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d34dubia-Dd1e206">
          <head xml:id="bb-l1d34dubia-Hd1e208">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e211">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Scri- ptura appropriat Patri potentiam, ne
            videattir mi- nus potens. Videtur hoc plus debere dici de Filio, qaod minus potens , cnm
            fuerit passus etmortuus: ergo magis deberet ei potentia appropriari.</p>
          <p xml:id="bb-l1d34dubia-d1e214">Respondeo : Dicendum , quod , quia propter pas- sionem visus est fecisse stultitiara et
            habuisse im- potentiam — propter quod ludaeis praedicatio crucis eral in scandalum et
            Graecis in stultitiam ° — ideo ipse Aposlolus, egregius doctor, non tantum sapien- tiam
            appropriat Christo , immo etiam virtulem , ut sic excludat a divinitate infirmitatem: et
            maluit ei appropriare virtutem quam potentiam , quia virtus ^ dicit polentiam ultimam et
            summum de potentia, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>', quod
            <quote xml:id="bb-l1d34dubia-Qd1e219">virtus est ultimum de potentia </quote> ; ideo maluit ei appropriare virtutem.
            Nec est inconveniens ex diversis considerationibus idem modo appropriari uni , m^do alii
            , cum aequa- liter conveniat tribus. Unde Patri attribuimus po- tentiam, ne videatur
            impolens propter antiquitatem: Filio virtutem, ne videatur impotens sive debilita- tus
            propler assumtam infirmitatem. Nihilominus tamen facienda est vis inter potentiam et
            virtutem, sicut diclum est trigesima secunda dislinctione.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>