<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum ponendae sint ideae in Deo. </head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e103">Quantum ergo ad primum quaeritur, utrum sit in Deo ponere ideas. Et quod sic, ostenditur
          :</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e106">1. Primo auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name> libro Octoginta .trium
          Qnaestionum ': <quote xml:id="bb-l1d35a1q1-Qd1e111"> Ideae sunt formae aeternae et incommutabiles , quae in divina
          intelligentia continen- tur</quote>. Ex his triijus conditionibus concluditur, quod idea
          sit in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e115">2. Item, ratione ostenditur sic: omne agens ra- tionabililer ^, non a casu, vel ex
          necessitate, prae- cognoscit rem, antequam sit; sed omnis cognoscens habet rem cognitam
          vel secnndum verilatem, vel secundnm siniilitudinem : sed res, antequam sint, non possunt
          haheri a Deo secundum veritatem : ergo se- cundnm similitudinem. Sed similitudo rei, per
          quam res cognoscilur et producitur , est idea: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e119">3. Item, omne quod determinate dncit in alle- rum cognoscendum . liajjet penes se
          simihtudinem cogniti , vel ipsum est eius similitudo ; sed speculum aeternum mentes se
          videntinm ducit in cognitionem omnium creatorum, sicut dicit Angustinns', quod rectius ibi
          cognoscunt quam alibi : ergo restat, quod in eo resident similitndines. Et constat, quod
          sunt in eo sicul in cognoscente, quia non tantum aliis repraesentat , sed sibi ; sed liaec
          est tota ratio ideae : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e122">4. Item , quia res a Deo producuntur, ideo sunt in Deo tanquam in efjiciente, et Deus
          verissime est efQcieiis; similiter, quia ab ipso finiuntur, ideo ve- rissime est finis ■*
          : ergo pari ratione , quia ab ipso cognoscuntur et exprimuntur , per se ipsum Deus
          verissime est exemplar. Sed exemplar non est, nisi in quo sunt rerum exemplatarum ideae:
          ergo ete.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e125">CONTRA : 1. <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> de Divinis Nominibus^: ■^''ly''
          <quote xml:id="bb-l1d35a1q1-Qd1e130">Cognoscit divinus inlellectus, sed ex se ipso et per se ipsum, non secundum ideam
          singuhs se im- mittens, sed secundum nnam excellentiae causam omnia noscens et
          conlinens</quote>: ergo Deus singula non cognoscit per ideam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e134">2. Item, ratione videtur: quia idea dicit ratio- nem similitudinis, et similitudo dicit
          ralionem con- venientiae; Dei autem ad creaturam, cum sit summa dislantia , nulla est "
          convenientia , aut si est , mi- nima est: ergo aut nulla similitudo, autjninima. Aut ergo
          non est idea in Deo, aut si est, secundum rationem imperl'ect:mi est; sed nihil
          imperlectnm po- nendum est in Deo: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e137">3. Item, nobilissimus modus cognitionis est Deo attribuendus ; sed cognitio per rei
          essentiam est no- bilior quam per similitudinem rei: ergo Deus eo- gnoscit per essentiam
          rei, non per simihtndinem. Sed idea est similitudo, non essentia rei : et sic etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e140">4. Item, idea non est necessaria nisi ad diri- gendum in cognoscendo et regulandum in
          operando '; sed nihil indiget dirigente vel regulante, nisi quod potest errare vel
          deviare. Deus autem nullum ho- rum habet : ergo frustra ponuntur in Deo ideae. </p>
        <div xml:id="bb-l1d35a1q1-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d35a1q1-Hd1e146">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d35a1q1-Hd1e149" type="question-title">Deus cognoscit per ideas et habet in se rationes et
            similitudines rerum, quas cognoscit.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod circa hoc duplex fuit opinio '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e155">Quidani enim dixerunt, quod Deus non cogno- scit secundum rationem ideae, sed secundum
            ratio- nem causae. Et ponunt simile: sicut si punctus co- gnoseeret suam virtutera,
            cognosceret lineas et cir- cuniferentiani ; similiter, si unitas haberet potentiam
            cognitivam, per quam converteret se super se, co- gnosceret omnes numeros. Per hunc
            modum dicunt in Deo esse. Quoniam enim Deus habet virtutem producendi omnia et cognoscit
            totam suam virtutem, ideo cognoscit omnia. Et hoc dicunt, <name ref="#Dionysius">Dionysium</name> sen- sisse, cum dixit, quod <quote xml:id="bb-l1d35a1q1-Qd1e160">non secundum ideam, sed secundum
            unam excellentiae causam cognoscit om- nia</quote>. — Sed haec positio non potest stare.
            Primum quidem, quia Deus cognoscit non per collationem deveniendi a principio ad
            principiatum , sed simpUci aspectu. Et iterum, omne cognoscens, in quantum hu- iusmodi,
            simile est cognoscibiii : ergo '^ habet eius si- militudinem , vel ipse est similitudo.
            Rursus, omnis cognoscens ideo distincte producit, quia distincte co- gnoscit, non e
            converso : ergo ratio prorfMcencJt" non est ratio cognoscendi. Et iterum, ahqua
            cognoscit, quae ab ipso non sunt ^ Propter haec et similia ali- ter dicendum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e164">Ideo est alia positio, et secundum Sanctos, et secundum philosophos, quod Deus
            cognoscit per ideas et habet in se rationes et similitudines rerum , quas cognoscit, in
            quibus non tantum ipse cogno- scit , sed etiam aspicientes in eum: et has rationes vocat
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ideas et causis primordiaies ^</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e171">Ad intelligentiam autem obiectorum inlelligen- dum, quod idea dicitur similitudo rei
            cognitae. Si- mihtudo autem dupliciter dicitur: uno modo secun- dum convenienliam duorum
            in tertio, et haec est similitudo secundum univocationem ; alio modo est simihtudo,
            secundum quod ununi dicitur" similitudo alterius; et haec similitudo non concernit
            convenien- tiam in aliquo communi, quia simihtudo se ipsa est similis, non in tertio; et
            hoc modo dicitur creatura similitudo Dei, vel e converso Deus similitudo crea- turae.
            Hoc modo sumendo similitudinem, similitudo conciusio -2 est ratio cognoscendi , et haec
            dicitur idea. — Sed ahter est in nobis, aliter in Deo. In nobis quidem ratio cognoscendi
            est similitudo, cognitum est veri- |n nobis ac tas. Nam in nobis est simihtudo accepta
            et impressa ab extrinseco, propter hoc quod intellectus noster respectu cogniti est
            possibilis et non actus purus ; ideo fit in actu per aliquid cogniti , quod est simi-
            litudo eius ". In Deo autem est e converso, quia ra- tio cognoscendi est ipsa veritas,
            et cognitum est similitudo veritatii, scilicet ipsa creatura. Et quia ratio cognoscendi
            consistit in ipsa veritate prima', Noiandum. ideo ratio cognoscendi in Deo est summe
            expressiva. Et quoniam omne id quod summe exprimit, perfe- ctissime assimilat cognitum
            assimilatione competente cognitioni , ideo patet , quod ipsa veritas ex hoc , coiiciusio
            .1 quod facil cognoscere, est similitudo expressiva ° et idea. E contrario est in nobis,
            quia eo ipso, quod est similitudo, facit cognoscere. Ex his patent obiecta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e174">1. Quod enim obiicitur, quod non ° secundum .soiutio op ideam smgulis se immitlens ;
            dicendum , quod Dio- nysius ex hoc non vult removere rationem ideae a Deo, sed vult
            dicere, quod non sic est multitudo et differentia idearum secundum singula , sicut in
            nobis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e177">2. Ad illud quod obiicitur, quod nulla est con- venientia, vel minima; dicendum , quod
            est siraili- Tnpiex si. tudo umvocationis sive parlicipatioms , et simihtudo
            imitationis, et expressionis. Similitudo participa- tionis nulla est omnino, quia nihil
            est commune"'. Similitudo imitationds est modica, quia in modico potest finitumjmitari
            infinitum, unde semper maior est dissimilitudo quam similitudo. Similitudo vero
            expressionis est summa , quia causatur ab intentione veritatis , ut visum est, quae est
            ipsa expressio; ideo Deus summe omnia cognoscit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e180">3. Ad illud quod obiicitur tertio, quod nobiliur est eognitio per essentiam; dicendum.
            quod est si- militudo caumta a verUate rei extra, et de hac verum est, quod nunquatn ita
            perfecte exprimit rem, sicut ipsa res , si praesenlialiter ' esset apud animam ; et hac
            similitudine non cognoscit Deus. Est aha si- mihtudo, quae est ipsa veritas expressiva
            cogniti et eo similitudo, quo veritas; et haec similitudo me- hus exprimit rem, quam
            ipsa res se ipsam expri- ■ mat, quia res ipsa accipit rationem expressionis ab iha: et
            secundum hanc est perfectior cognitio, et hac cognoscit Dens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q1-d1e183">4. Ad illud quod obiicitur , quod idea est ad regulandum et dirigenduni; dicendum, quod
            regu- lari et dirigi potest esse duphciter: aut per regularn i differentem a directo et
            reguJato, et haec ponit im- perfectionem et possibihtalem erroris; aut per regu- lam ,
            quae est idem quod regulatum , et haec ponit impossibihtatem erroris. Quia enim regula
            errare non potest, et* Deus est ipsa regula et idea: ideo impossibile est, eum errare.
            El sic patet, qund idea in Deo non ponit^ imperfectionem, sed coinple- mentum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>