<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30065">
        <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e111" type="question-title">Quoties debeat hoc sacramentum dari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e30065-d1e114">Quarto et ultimo quaerittir, quoties debeat hoc saeramentum dari ; et quaeritur, utrum
          debeat iterari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30065-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e122">Et quod non, videtur : Primo, quia <quote xml:id="bb-d4e30065-Qd1e124">nulli sacramento facienda est iniuria</quote>
            ; sed qui iterat sacramentum, facit ei iniuriam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e128">Item, per simile videtur, quia unctio episcopalis sive Confirmationis non iteratur.
            Ergo nec Unctio Extrema iterari debet ratione consimili.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e131">Item, hoc videtur per denominationem, quia dicitur Unctio Extrema ; sed unius hominis
            una est mors et unum extremum : ergo tantum semel debet inungi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e134">Contra : Quoties iteratur morbus, et medicina ; sed tam morbus corporalis quam
            spiritualis iteratur, scilicet veniale peccatum et corporalis infirmitas : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e138">Item, aliquis, qui est in periculo secundum humanum iudicium et opinionem medicorum,
            est inungendus, quia praesumitur quod laboret in extremis. Si ergo ille idem in extremis
            alias laborare potest, videtur quod inungi debet. Iuxta hoc quaeritur, si aliquis
            sacerdos incipit inungere et in unctione deficit, utrum debeat a capite incipi vel
            perfici.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e141">Et iterum, utrum aliquis in eadem infirmitate debeat bis inungi, ut puta in infirmitate
            incurabili.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30065-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e147">Conclusiones</head>
          <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e150" type="question-title">Cum in hoc Sacramento nec imprimatur character, nec detur
            effectus perpetuus, potest et debet ipsum iterari</head>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e153">Respondeo : Dicendum quod istud sacramentum, sicut innuitur aperte in littera, et debet
            et potest iterari. Si autem quaeratur ratio huius, dicendum est quod generalis ratio
            quare sacramentum non debeat iterari, est, quia effectus eius est perpetuus, qui non
            iteratur. Unde characteris impressio non est generalis ratio, sed potius effectus
            perpetuatio. Unde ex quo panis semel consecratus est, non debet amplius consecrari ;
            quamvis non imprimatur ibi character ; et simiIiter oleum benedictum non debet amplius
            benedici sive consecratum non debet amplius consecrari. Quoniam igitur in Unctione
            Extrema non imprimitur nec datur effectus perpetuus, maxime si homo ab infirmitate
            resurgat, ideo secunda operatio sacramenti est necessaria, et ideo iterari potest et
            debet medicina absque aliqua contumelia sacramenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30065-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e30065-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e163">Ad illud ergo quod obicitur, quod sibi fiat iniuria in iteratione, dicendum. quod hoc
            verum est quando iteratur sacramentum et nihil novum efficitur ; hoc autem in proposito
            non habet locum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e166">Ad illud quod obicitur de unctione Confirmationis, dicendum quod non est simile, quia
            non utrobique est effectus characteris, qui est perpetuus, propter quem amplius
            sacramentum iterari non debet</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e169">Ad illud quod obicitur de denominatione, dicendum quod Unctio Extrema est dupliciter :
            aut secundum veritatem aut secundum nostram opinionem. Primo modo non iteratur, sed
            secundo modo sic ; et ita frequenter accidit multos inungi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e172">Ad illud quod quaeritur, si sacerdos deficit, utrum sit initiandum, dicendum quod
            potius est supplendum quod inchoatum est, pro eo quod quaelibet unctio habet specialem
            sibi formam, sicut patet aspicienti ordinarium, attamen generaliter conveniunt in
            remissione peccati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30065-d1e176">Ad illud quod quaeritur de infirmitatibus prolixis, aliqui voluerunt dicere quod post
            annum iterari potest, pro eo quod completa est revolutio corporum superiorum. Sed
            absurdum valde videtur sacramenta regulari secundum motum astrorum. Et ideo potest
            aliter dici quod nullus in aliqua infirmitate inungendus est, nisi cum praesumitur ad
            exitum propinquare ; et hoc est in infirmitatis aggravatione, quem statum natura diu
            sustinere non potest, immo aut vincit aut vincitur. Si ergo infirmus melioretur, ut
            diutius vivat, etsi non perfecte curetur, curatur tamen aliquo modo ab intensione morbi
            ; et ideo, quia venialia iterum redire possunt et iterum infirmitas corporalis
            aggravatur, potest et debet sacramentum Unctionis iterari. Et sic patet responsio ad
            obiecta.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>