<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 39, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 39, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d39dubia">
        <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e97">I, Distinctio 39, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e102">DUB. 1.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litterani, et primo de hoc quod dicit
            .\ugustinus: Sciunt se Pater et Filius invieem, sed iste nascenclo, ille gi- gnendo.
            Videtur enim male dicere, quia scire est essentiale in divinls: ergo si scit nascendo,
            cum nasci dicat proprietatem personalem , proprietas personalis est ratio rei
            essentialis ', quod non est sane neque vere dictum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e108">Respondeo : Aliqui voluerunt dicere, quod scire Dei, relatum ad creaturas, vel ita quod
            una persona sciat se ipsam , est dictum essentialiter ; sed secun- dum quod una persona
            scit aliam, dicit respectum personae ad personam et est dictum notiomliter. — Sed lioc
            non est convenienter dictum, quia, sicut in praecedentibns habitum est -, sapientia el
            sapere essentialiter tanlum dicitur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e111">Et propterea dicendum , quod ablativus iile non tantum dicit causam sive rationem
            dicendi, sed ra- tionem concomitantiae. Gerundia enim, sicut dicit Priscianus", habent
            exponi per si, vel per dum, vel per quia; et primo modo dicunt convenientiam, secundo
            concomitantiam , et tertio causam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e117">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e120">Ilem quaeritur de hoc quod dicit: Et omnia quae sunt in eorum sapientia et in eorum
            essen- tia, unusquisque eorum simul videt. Sed supra, distinctione trigesima sexta*
            dictum est, quod crea- turae sunt in Dei notitia, sed non in Dei essentia: ergo est
            contradictio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum est, quod in divina scientia sunt scibilia, in divina vero essentia
            sunt attributa, sicut potentia, sapientia et bonilas. Et Au- gustinus vult dicere, qund
            Pater et Filius simul vident omnia cognoscibilia, creata et creanda, et omnia essentiae
            attribula. Unde littera legenda est divisim : omnia quae sunt in eorum scientia , ut
            puta creata, simul scit quilibel; similiter omnia quae sunt in eorum essentia, ut pnta
            attributa, simul sciunt sive scit quilibet. Et ideo non vult di- cere, quod creaturae
            sint in divina essentia. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e129">Dub. III</head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod scieii- tia Dei non est nisi de his quae sunt
            vel fuerunt vel erunt. Videtur enim hoc esse falsum , quia Deus scit omne quod potest
            facere ; sed potest facere quod nunquam fuit nec est nec erit: ergo scientia Dei est de
            aliquo, quod nunquam fuit vel est vel erit. Et praeterea, est infinitorum, sicut vult
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo de Civitate Dei, non tantum quae sunt
            vel fuerunt vel erunt.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e138">Respondeo: Dicendum, quod Magister loqiiitur de scientia visionis, quae est illorum
            tantuin, quo- rum ab aeterno fuit praevisio; sed ipse obiicit de scientia intelligentiae
            , quae nullius connotat exi- stentiani; quod patet. Inteiligit enim Deus omne quod
            potest, et ita non recte currit obiectio '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e144">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e147">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod non potest incipere scire vel praescire elc.
            Videtur enim maie dicere, quia nihil scitur nisi verum^: ergo antequam sit verum, non
            scitur: ergo si aliquid incipit esse verura , aliquid incipit a Deo sciri: ergo Deus
            potest incipere aliquid scire. — Item, creatio est divina essentia, et tamen ratione
            connotati Deus potest aliquid incipere creare: ergo similiter et ali- quid scire.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e150">Respondeo : Scire dupliciter dicitur. Uno uiodo i seire hoc est quod habere
            cogiiitionem de aliquo; et sic non connotal actualem exislentiam cogniti, et sic non
            potest Deus incipere aliqnid scire, id est alicuius cognitionem incipere habere. Alio
            modo scire hoc est quod nosse aliquid esse verum, et lioc tunc primo scitur esse verum,
            qnando inci|)it esse; et sicut ' incipit Deus scire, sic et desinit praescire, non
            ratione principalis significati, quod est scientia, sed ratione connotati, quod quidem
            est veritas rei scitae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e157">DuB. V. </head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e160">Item quaeritur de hoc quod dicit: Nec potest noviter vel ex tempore velle aliquid, et
            tamen po- . lest velle quod nunquam voluit. Videtur enim hic dicere duo contradictorie
            opposita, quoniara iUud est novum , quod prius non fuit et modo est : ergo si posset
            velle quod prius non voluit, videtur quod incipiat velle.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e163">Respondeo : Dicendum , quod cum dico , Deum velle hoc \ duo dico : et actum divinae
            voluntatis, et ulterius ordinationem ipsius effectus ad illum actum. Et primum quidem
            est necessarium et sem- per , uec potest incipere nec desinere. Voluntas enim divina est
            seraper in actu suo, ita quod nec potest illo carere nec alium hahere; sed ordinatio
            alicuius effectus ad illum actum est ordinatio rei fulurae, quae nondura est, et ideo
            potest esse et non esse, et ordinari et non ordinari. Quando ergo di- citur : Deus
            potest velle quod nunquam voluit, et tamen nou ex tempore; intellectus est, quod
            effectus ille potuit ordinari ad divinum velle; et quoniam ordinatio effectus est
            ordinalio rei futurae , et quod semel est futurum semper fuit futurura, et quod serael
            est ' ordinatum seraper fuit ordinatum ad illam. Quando ergo dicitur, quod Deus potest
            velle ahquid, idem est dicere, quod aliquid potuit esse futurura sive habere ordinera ad
            divinara volunta- tem , quod tamen non babet ordinem ' ; sed si ha- beret, ab aeterno
            habuisset. et ideo non incipit ex tempore. Et ideo exempiura Magistri bonuui est, si
            velle Dei iraportat ordinem ad volitum in ratione futuri; sed secundura quod importat
            concomitan- tiam in ratione praesentis, potest Deus ex tempore velle hoc esse , sive hoc
            approbare hodie, non quia * incipiat actus, sed quia incipiat connotatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d39dubia-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-l1d39dubia-Hd1e169">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod spe- cialem curam habet de rationalibus ; quia
            videtur esse contra illud quod dicitur Sapientiae sexto": Aequalis est illi cura de
            omnibus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39dubia-d1e175">Respondeo: Dicendum, quod aequaliter non privat ibi ordinera divinae distributionis,
            sed privat acceptionem personae. Et omnibus distribuit ^ ibi tantura pro horainibus,
            tamen pro raagnis et parvis, pauperibus et divltibus; et sic est ei aequaliter cura de
            omnibus, quia ita vult salutem pauperura, ut divitum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>