<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e5960">
        <head xml:id="bb-d4e5960-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e5960-Hd1e111" type="question-title">Utrum haeretici dent rem sacramenti.</head>
        <p xml:id="bb-d4e5960-d1e114">Secundo quaeritur, utrum haeretici dent rem sacramenti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e5960-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e119">Et quod non, videtur <ref xml:id="bb-d4e5960-Rd1e121" target="http://scta.info/resource/gd-p3d4-d1e781">Augustinus,
              De consecratione, distinctione IV</ref> : <quote xml:id="bb-d4e5960-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/oki8u6-d1e75">Ecclesia paradiso comparata indicat
              nobis posse quidem foris Baptismum eius recipere, sed salutem beatitudinis extra eam
              nec accipere nec habere
              <!-- <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Baptismo contra Donatistas, IV, c. 1, n. 1 --></quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e129">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Qui foris Ecclesiam baptizantur non
            sumunt Baptismum ad salutem, sed ad perniciem, habentes formam Baptismi, virtutem eius
            negantes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e135">Item, ratione videtur, quia, si Baptisma haereticorum facit filios Dei, dando gratiam
            Baptismatis, videtur quod inter haereticos extra Ecclesiam sint filii Dei ; hoc autem
            falsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e138">Item, si Baptisma haereticorum facit remissionem peccatorum, et remissio fit per
            Spiritum Sanctum, ergo inter eos est Spiritus Sanctus : ergo haeretici dant Spiritum
            Sanctum ; sed hoc est falsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e141">Contra : Unum est Baptisma Christi, Ecclesiae et haereticorum, qui in eadem forma
            baptizant. Ergo eamdem efficaciam habent : ergo, si in Baptismo Ecclesiae datur gratia,
            et in Baptismo haereticorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e145">Item, Baptisma illud est verum sacramentum ; quod patet, quia non est iterandum. Ergo,
            si non invenit obstaculum, ita confert gratiam ut Catholicorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e148">Item, possibile est quod ille qui baptizat sit haereticus, me nesciente : ergo damnum
            incurram de malitia aliena sine omni mea culpa.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5960-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-d4e5960-Hd1e154">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e5960-Hd1e157" type="question-title">Baptismus haereticorum in forma Ecclesiae collatus habet
            efficaciam, nisi obsit obex</head>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e160">Respondeo : Dicendum quod Baptismus, qui datur ab haereticis in forma Ecclesiae,
            Baptismus est et Baptismus Ecclesiae, quia regenerat filios Ecclesiae, non haeresi,
            generat etiam filios in Christo. Exemplum <name ref="#Augustine">Augustini</name>,
            Contra Donatum, est quia, sicut Iacob semen non tantum genuit per uterum liberarum, sed
            etiam ancillarum, sic et Christus ; unde qui boni baptizantur ab haereticis, comparat
            eos filiis ancillarum, sed qui mali ab Ecclesia, comparat Esau. Habet igitur semper
            efficaciam nisi habeat obicem in suscipiente ; tunc autem hatiet obicem, quando ille qui
            baptizatur consentit haeresi. Et hoc potest esse tripliciter : aut quando est haereticus
            et favet errori ; aut, si non est haereticus, tamen vadit ad haereticum praecisum in
            contemptum Ecclesiae ; aut, si non est praecisus, vadit tamen ad occultum, quem scit
            esse haereticum propter aliquod commodum vel favorem. Et tunc nihil accipit, quia
            accipit ab haeretico ut est haereticus. Sed tunc non consentit, quando habet impotentiam
            discernendi, ut parvulus ; vel quando ille haereticus est occultus et creditur esse
            Catholicus ; aut quando homo est in necessitate constitutus, solo necessitatis
            intuitu.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5960-Dd1e168">
          <head xml:id="bb-d4e5960-Hd1e170">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e5960-d1e173">1-4. Auctoritates <name ref="#Augustine">Augustini</name> secundum primam viam
            intelliguntur. Rationes ad oppositum patent, quia quos haeretici baptizant non
            consentientes haeresi suae, etsi videantur esse de eis, tamen sunt Ecclesiae filii et
            intra Ecclesiam. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, Contra Donatum,
            quod haeretici baptizant non per id quod habent repugnans Ecclesiae, sed per id quod
            habent communitatem cum ea et unitatem ; et ideo, si ille qui baptizatur nihil recipiat
            ab haereticis nisi Baptisma nec in aliis conveniat, iudicandus est Catholicus, quia cum
            Catholicis convenit et non habet repugnans ; et talis est parvulus. Et ideo, quamvis
            parvuli baptizentur ab haereticis, non tamen sunt intra haereticos quantum ad meritum,
            sed solum quantum ad numerum ; et ideo non sequitur quod sint intra haereticos secundum
            quod haeretici sunt, sicut filii Dei ; nec etiam quod inter eos sit Spiritus sanctus,
            per quem remittuntur peccata.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>