<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 22, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 22, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d22a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d22a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 22, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d22a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus habeat unum solum nomen, an plura.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e103">
  Secundo quaeritur, utruni Deus habeat unum 
  solum nomen, an plura. Et quod plura, videtur: 
</p>
        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e106">1. Aitctoritate Scripturae, quae ipsum diversis 
nominibus appeliat. Exodi sexto ' : Nomen meum 
rnagnum Adonai non indicavi eis. Exodi decimo 
quinto^: Omnipotens nomen eius. Et Psalmo': Do- 
minus nomen illi. Si ergo isla sunl diversa nomina, 
patet auctoritate Scripturae, quod Deus habet plura 
nomina.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e109">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in Hbro de Divinis Nomini- 
bus * plura assignat nomina Dei; <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> similiter 
in libro de Trinitate ° , et Magister similiter in littera.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e119">3. Item, hoc ipsura ratione videtur; quia nuUum 
nomen sufficienter exprimit esse divinum nec in se 
nec in comparatione ad nostrum " intellectum. Quod 
patet, quia oranis perfectio et est et intelligitur esse 
in Deo; et nuilum nomen exprimit omnis conditionis 
perfectionera : ergo cum non possit fieri per unura, 
indigemus pluribus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e122">4. Item , illud in quo res conveniunt et in quo 
differunt, aut necesse est pluribus nominibus ' dicere, 
aul necesse est unum aequivocari; sed aequivocatio 
generat ambiguitatem et toUenda est: ergo congruum 
est diversis exprimere norainibus. Cum ergo in divinis 
sit comraune et propriura et hoc in pluribus, necesse 
est, plura nomina esse.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e125">5. Item, quamvis una sit priraa veritas ', taraen 
articuli fidei sunt raulti: si ergo fides de Deo raul- 
tos articulos credit, et quod corde creditur ad iusti- 
tiam oportet ore confiteri ad salutem " , multos 
potest et debet articulos ore confiteri; sed multi arti- 
culi uno nomine non expresse et explicite expriraun- 
tur: ergo oportet habere plura nomina.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e128">Contra: 1. Hilarius": <quote xml:id="bb-l1d22a1q2-Qd1e130"> Non serraoni res, sed
rei sermo est subiectus </quote> : ergo cuni in Deo sit omni- 
moda realis unitas, ergo et vocis et nominis.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e134">2. Item, omne quod est in Deo, est Deus, ergo 
quod significat aliquid quod est in Deo, est Deus; sed 
Deus unus est : ergo omnia ^ divina nomina habent 
unum significatum; sed omnia talia sunt synonyma , 
nominibus autem synonymis non plus dicilur pluri- 
bus quam uno: ergo videtur, quod omnia alia ab uno 
sint praeter necessaria.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e137">3. Item, multiplicatio divinorum nominum aut 
venit a parte rei, aut a parte mlellectuum , aut a 
parte effectuum. Si a parte rei, tunc bonitas et veri- 
tas non sunt nomina diversa, quia res omnino una ; 
si a ^SiTte effectuum , tunc ergo unitas et aeternitas 
non sunt diversa, cum non connotent effectum; si a 
parte intellectmm solum: ergo videtur, quod huius- 
modi nomina cassa sint et vana, cum non habeant 
aliquid respondens^ in re.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e141">4. Item, in Scriptura nomen Dei singulariter 
proponitur, sive addatur uni, ut cum dicitur: Domi- 
nus nomen illi", sive pluribus, ut cum dicitur: 
In nomine Patris et Filii et Spiritus sancti: ergo 
cum eadem sit ralio rei et unius rei , et nominis et 
unius nominis*, ergo Deus tantum unum habet 
nomen.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d22a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d22a1q2-Hd1e146">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d22a1q2-Hd1e149" type="question-title">Deum nominamus modo uno nomine, modo pluribus, iuxta diversos modos, quibus nomen accipitur.</head>
          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod in nomine tria sunt, 
   scilicet vox et significatio et ratio innotescendi. Unde 
   et nomen multipliciter accipitur: aliquando pro voce significante, 
   ut cum dicitur: Petrus est noraen Apostoli; 
   et sic constat, quod in Deo sunt plura nomina. Aliquando 
   nomen accipitur pro re significata , ut cum
   dicitur: bonum et honestum sunt idem nomine; et
   sic in divinis quodam modo est dicere nomen unum.
   quodam modo plura. Si enim res significata dicatur  
   essentialiter, sic omnia unum; si personahter, sic 
   plures et plura nomina correspondentia. Aliquando 
   nomen accipitur pro ipso notamine sive ralione inno- 
   tescendi; et sic dicendum, quod'^ quodam modo no- 
   men unum, quodam modo plura.
   </p>
   

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e155">Si enim accipitur ratio innotescendi ex parte Dei, 
sic innotescit per virtutem, quae una et magna est; 
et sic unum nomen Dei est et magnum sive maxi- conciusio j. 
mum. Unde Jeremiae decimo": Magnus es tii, et 
magnum nomen tuum-, quantum ad rationem inno- 
tescendi sive virtutem, per quam innotescit, secun- 
dum quod dicitur in Psalmo': Notus in ludaea Deiis, 
in Israel magnuni nomen eius.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e158">Si autem accipiatur ratio innotescendi ratione^ 
effectimm sive creaturarum , sic diversa sunt no- conciusio '.. 
mina. Nam Deus innotescit nobis triphciter, scilicet 
per causalitatem , per ablationem et per excellen- dous inno- 
tiam^; et secundum hoc est multitudo nominum. Si piic' via. 
enim nominetur per causalita.tem, multa sunt nomina, 
quia multos habet effectus; si per ablationem, multa 
sunt nomina , quia multa removentur , scilicet omnia 
creata; si per excellentiam, multa, quia in multis, 
in omnibus scilicet conditionibus nobilitatis, excedit 
creaturas '°.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e162">4. Ex praedictis patent obiecta. Quod enim obii- 
cit, quod Scriptura nomen Dei exprimit singulariter ; 
dicendum, quod Scriptura, ut plurimum nomen Dei 
praedicat magnum, admirabile ", sanctum et lau- 
dabile; et sic non loquitur de nomine, secundum 
quod vox, sed secundum quod ratio innotescendi 
a parte Dei; et sic unum. Tamen non sequitur: lo- 
quitur singulariter , ergo unum solum, quia fre- 
quenter quod dicitur singuiariter dicitur et uni- 
versaliter, ut patet in multis exemplis in Lege, cum 
dicebatur: Imno de domo Israel'^, vel homo qui 
fecerit hoc vel illud, intelligeliatur de quolibet 
homine.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e165">3. Ad illud quod obiicitur, quod unitas " est a 
parte rei; dicendum, quod pluralitas a parte rei est. 
ut accipiatur res pro persom. Si autem pro natura, 
etsi non sit pluralitas in se, tamen ' in quantum 
innotescit. Et ideo plura nomina.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e168">2. Ad illud quod obiicitur, quod nomina talia sunt 
synonyma; dicendum, quod timc sunt nomina^ sy- 
nonyma, cum difierunt a parte vocis solum. Hic 
autem est differentia secundimi rationem innotescendi, 
et ideo non sunt synonyma. Alia ratio dicta fuit supra, 
distinctione octava in primo problemate '.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d22a1q2-d1e171">3. Ad illud quod obiicitur , quod si venit a parte Ad s, 
inteUigendi solum , ergo talia nomina sunt vana ; 1^11™" 
dicendum, quod non venil ab hoc solum, quoniam 
illi rationi innotescendi respondet pluralitas in crea- 
turis, et in Deo respondet vera unitas^ complectens 
illam totam pluralitatem. Unde quia intelligimus 
Dei potentiam et sapientiam per diversa, diversi- 
mode nominamus; et quia in Deo est vere sapientia 
et potentia , ideo non est ibi vanitas.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>