<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1dt">
        <head xml:id="bb-l1d37p1dt-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1dt-d1e100">Supra egit Magister, quoraodo omnia sunt in Deo. Hic secundo agit, quomodo Deus sit in
          rebus et in locis corporaiibus. Et quoniam ad esse in loco et in re mutabili sequitur
          mutalio in eo quod in illo est, ideo agit secundo' de Dei immutabililate in ioco, infra
          distinctione eadem ultra medium, ibi: Cumque divina natura elc. Prima pars habet tres
          partes. In prima narrat, quomodo Deus est in locis et in rebus, et per auctoritates
          confirmat. In secunda nititur diclorum aperire intelligentiam, ibi : Quoniodo autem Deus
          habitat in bonis etc. In terlia ostendit intellectus nostri ad hoc capiendum
          insufficientiara, ibi : Ex praediciis patet, quod Deus ubique totus est.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1dt-d1e103">Prima pars tres habet secundum tria capitula! In prima ostendit modos essendi Deum in
          rebus. In secunda vero confirraat auctoritatibus , quod Deus est ubique per essentiam,
          ibi: Ne aiUem ista, quia capacitatem, humanae intelliijentiae etc. In tertia ostendit,
          quod Deus in solis Sanctis habitat per gra- tiam. il:)i: in Sanctis vero habitat, in
          quibus etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1dt-d1e106">Quomodo autem Deus habitat. Haec est se- cunda particula, in qua excitat ad dictorura
          intel- ligentiam , et liabet haec pars tres partes. In priina rationabiliter manuducit. In
          secunda stultam ratio- nem excludit, ibi: Sciendum est etiam, quia , ut ait <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. In tertia in adrairationem erigit, ibi: Iltud quoque
          mirabile est. Sacramenta enim divina raagis sunl admirabilia quam intelligibilia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1dt-d1e112">Ex praedictis patet, quod Deus ubique totus. Haec est tertia pars, in qua ostendit
          insufficientiam ad cognoscendum , quomodo Deus est ubique per essentiam ; et haec pars
          habet tres partes secun- dum tria capitula. Primo enim ostendit, quod intel- iectus nostri
          non sufficiunt. Secundo excludit eos qui praesuratuose solvunt , ibi : Quidam tamen, im-
          mensa ingenio suo metiri etc. Tertio vero abiicit eos qui irrationabihter quaerunt, ibi:
          Solet etiam ab eisdem quaeri, quomodo Deus etc: ul)i osten- dit, quaestionem eorum esse
          frivolam et responsione indignam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>