<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 42, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 42, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d42dubia">
        <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e97">I, Distinctio 42, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram el primo de hoc verbo <name ref="#Augustine">Augustini</name>; Non facil Deus , nisi quod convenit eius verilati et
            iustitiae. Videtui- enim falsum, quia iii Psalmo ^ dicitur: Msm'co?'rfM Doinini .super
            omnia opera eius: ergo magis de- beret dicere, quod non lacit, nisi quod convenit
            misericordiae. Et iterum, quae differentia est inter veritatmn et iustitiam.l</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e111">Resfonukh ; DicLHiiUim, iiuoil iiisli.lia iiiio iiiotlo Disiinciio. est iclem qnod
            iwigcnlia incriloniiii , ol sic iliviilitur contra inisericoriiinin ; alio iiioilo dicil
            cundccenlia.in bonilalis, et lioc inodo coiiiprehendit inisericordiam el itistitiam
            proprie diclain. Kt sic jiccipil \ugusti- nus in praediclo verbo. et lioc niodo diftert
            a ve- ritate secuiidum rationem dicendi, quamvis idein sit secimdnm rem. Nain verilas
            respicit unamqiiamque rem secnndiim se: sed iiisiilia respicit unam rem coinpar;ilaiii
            ad ;ili;im. secundnm ipiod per lenes lieliilas collinatiir iin:i :ilieri '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e117">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc quod dicit: Potuit Deus siinul cuncta facere, sed ratio
            prohibuit. Videtur enim niale dicere, quia posse prohiberi est impo- tentiae: ergo si
            divina potentia polest prohiberi, est impotens. — Itein, illa ratio aut est quid
            creatim, aut increatum. Si crealum : ergo aliquid aliud a Deo prohibuit divinam
            virtutem, ergo aliquid potest resi- stere Deo. Si increatum: quomodo potest prohibe- re,
            cum sit omnino idem? — Praeterea, hoc non vi- detur prohibendum.quia Ecclesiastici
            decimo octavo' dicitur: Qui rii'il iii aeteriium creavit omnia simul.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e123">Respondeo : Dicendiim . quod ratio hic vocatur volunlas rationalis . et
            ra.tioiutbilitas in voluntate \ quamvis non dicat aliud quantum ad principale si-
            gniflcatum a divina essentia , connolat tamen aliud , scilicet congruitatem aliquam in
            volito , quae qui- dem non reperitur in eius opposito. Quod patet. Si . omnia simul
            producta essent quanlum ad esse sin- gulare, nulla creatura aliquid faceret, et non
            esset rerum * cursus in universo , qui est. Voluntas ergo rationalis hoc exigebat, ut
            Deus non faceret omnia simul, quamvis posset; unde prohibitio non accipi- tur hic pro
            repugnantia, sed pro arctatione potentiae quantum 3.d actum , non quantum ad posse. Et
            haec est determinatio indifferentiae ad hoc opus, non ad oppositum; et sic patent
            obiecla. Nam Ecclesiasticus intelligit quantum ad partes principales sive priores , sed
            <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur quantum ad individua^</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e130">
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e132">DuB. III.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e135">Item quaeritur de dilTerentia horuin quatuor, quae removet <name ref="#Augustine">Augustinus</name>" a Deo, scilicet mori , falH , misenmi esse et vinci.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e141">Respondeo: Dicendum, quod ista dicunl defe- ctiis ipsius hominis sive aniniae in
            corpore. Qua- QuadrD» druplex autem est actus et quadruplex potenft:». "a,"dZ| Priina
            est vivificaliva, et huius actus et vivere, et ' contra hunc est defectus mori. Secunda
            esl cogni- liva, cuins actiis est nosse , el contra hunc est faUi. Tertia est ajfcctiva,
            et liuius actus est uelle sive ainare et deleclari , et contra hunc est miseruin esse.
            Quarta est operativa , et huius actns est agere, et contra hunc esl vinci et superari. —
            Et nota, quod ex his quae dicuntur, quatuor genera actuum reinoventur a Deo, scilicet
            corporales sive instru- mentales ', ut currere; actus culpabiles, ut peccare, mentiri;
            actus passioi, nt vinci et superari; actus clefectivi, ut mori et falli, quia habent
            potentiam coniunctam defectui. Et inde elicit Magister'* per- fectam rationem poteutiae,
            quod potesl omnia fa- cere et nihilpati.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e147">Dub. IV</head>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e150">Item qiiaeritur de hoe quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quod omnia
            tam ample accepit, ut etiam mala ineluderet. Videtur enim falsum dicere, quia aul malum
            includitur ratione substrati, aut ralione deformitatis. Ratione substrati includitur
            etiam pro- prie", quia actio mala ratione actionis substratae est a divina potentia. Si
            ratione deformitatis , cum illa sit simpliciter non ens, non videtur posse in-
            cludi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e156">Respondeo: Dicendum, quod malum accipitur ratione deformitatis; et quoniam omwwt
            distribuit '° ibi pro possibilibus , et possibile potest accipi ge-'' neraliter, tam a
            potentia activa quam defectiva, et sic accipitur ample, et coraprehendil malum; et sic
            inteliigit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Alio modo ut possibile dicatur a
            potentia, quae secundum rem et modum est po- tentia, et tunc proprie accipitur, et tunc
            non con- tinelur ibi nialum, et sic accipitur in communi usu , cuni dicimus Deum
            omnipoleiUem. Et sic patet, quotl quamvis non contineatur sub ente, non * est simile de
            potentja. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e166">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e169">Item quaeritur de lioc quod dicit, quod /lomo vel Angelus graluilam habet polentiam ,
            qua po- tens est. Videtur enim male dicere, quia generatio est actus naturalis, cum quis
            generet siniilem in natura^, ergo est potentia naturaiis; sed non Dei, quia Deus non
            naturaliter producit liominem: ergo est hominis, ergo liomo habet potentiam
            naturalem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e172">Respondeo: Dicendum, quod naturale dicitur saiaiaie dupliciter. Uno modo dicitur
            naturale quod habetur iihir dn- ^ , . ^ citer. a natura et secunaum comonantiam naturae;
            et sic crealurae multae habent potentias naturales. Alio modo dicitur naturalis
            potentia, quae inest alicui per propriam naturam, ita quod non per aliam naturam, nec
            dantem nec conservantem ; et hoc niodo sola virtus divina est naturalis, oranis autem
            alia a Deo est liberaiiter data, et liberaliter conser- vatur et adiuvatur, ut agat, et
            ideo dicitur gra- tuita. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d42dubia-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-l1d42dubia-Hd1e178">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e181">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod vere ac proprie dicitur Trinitas Deus
            omnipotens. Vi- detur enim non verum dicere, quia non diciturpro- p7He omnisciens: ergo
            nec omnipotens. — Item, Mat- thaei ultirao ^ : Data est mihi omnis potestas in caelo et
            in terra. Et de aliis videtur, quia Marci nono " : Si potes credere, omnia possibilia
            sunt credenti.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42dubia-d1e184">Respondeo: Dicendum, quod omnipotentia est solius Dei proprie, quia dicit potentiam
            infmitam, quae in nulla potest esse creatura, nec iii Christo nec in alio secundum
            humanam naturam. Et hoc meUus patebit alibi''. Unde si di.catur de Christo omnipotentia
            , hoc intelligitur secundum idiomatum communicationem. Si autem dicatur de credentibus,
            dislributio est accommoda ' solum de miraculis. Et sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>