<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e41517">
        <head xml:id="bb-d4e41517-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e41517-d1e111">Supra determinata sunt impedimenta Matrimonii quae impediunt respectu omnis personae. Hic
          determinantur impedimenta quae respiciunt personas determinatas. Et dividitur haec pars in
          duas, quoniam aliquae personae non sunt legitimae propter nimiam distantiam, ut illae in
          quibus est cultus disparitas. Quaedam propter nimiam convenientiam, ut illae in quibus est
          spiritualis vel carnalis proximitas. Ideo haec pars habet duas. In prima agit de
          impedimento quod venit ex cultus disparitate. In secunda de impedimento quod venit ex
          proximitate, infra, distinctione quadragesima : Nunc superest de cognatione etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e41517-d1e114">Prima pars habet duas. In prima agit de cultus disparitate per comparationem ad
          Matrimonii contractionem. In secunda per comparationem ad dissolutionem, ibi : Potest
          tamen licite dimittere etc. Prima pars habet duas. In prima determinat veritatem. In
          secunda dissolvit dubitationem, ibi : Huic autem videtur obviare etc. ; ubi ostendit quod,
          quamvis Matrimonium non possit contrahi inter fidelem et <unclear>inffelem</unclear>,
          potest tamen esse, si prius contractum est.</p>
        <p xml:id="bb-d4e41517-d1e120">Potest tamen licite dimittere, quia in infideli etc. Haec pars secunda agit de Matrimonii
          dissolutione, et haec pars duas habet. In prima determinat veritatem. In secnda manifestat
          mentiente, ibi : Sunt tamen nonnulli, qui inter infideles etc., ubi reprehendit eos qui
          dicebant inter infideles non esse coniugiuin. Prima pars habet duas. In prima parte agit
          de dissolutione Matrimonii quoad cohabitationem inter eos qui sunt disparis cultus. In
          secunda agit de dissolutione Matrimonii quoad vinculi fractionem sive omnimodam
          separationem, ostendens quod, si infidelis non vult cohabitare, fidelis potest contrahere,
          ibi : Hic quaeritur, si fidelis infidelem dimittat etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>