<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 39, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 39, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d39a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d39a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 39, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d39a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus possit scire plura, quam sciat.</head>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e103">Tertio quaeritur , utrum Deus possit scire vel praescire plura, quam sciat. Et quod
          possit plura scire, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e106">1. Nihil scitur nisi ens et verum-; sed multa possunt esse, quae non sunt, et veriflcari,
          quae falsa sunt : ergo multa possunt sciri a Deo, quae tamen non sciuntur. </p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e109">2. Item, quod possit plura praescire, videtur, quia praescientia est tantum futurorum;
          sed multa possunt esse futura, quae nunquam fient nec erunt: ergo raulta possunt
          praesciri, quae non praesciun- tur : ergo Deus potest plura praescire, quam sciat ^.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e113">Sed contra: 1. Quod non possit plura scire, videtur, quia scientia Dei est infinitorum.
          cum sit Infinita, sicut probatum est supra^; sed infinitis non possunt esse plura nec
          cogitari: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e116">2. Item, si potest praescire plura, aut plura in- complexa sive plures res, aut plura
          complexa sive enuntiabilia. Non plura incomplexa, quia res scit Deus, etiamsi nunquam
          sint; scit enim omnia quae possunt fleri. Similiter non plura complexa, quia cu- iuslibet
          contradictionis semper altera, pars est vera, altera falsa'': ergo de complexis seraper
          tot sunt vera quot sunt falsa. : ergo qui scit omnia non potest scire plura, quia non
          possunt plura esse vera.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e119">3. Item , quod non possit plura praescire, quam praesciat, videtur, quia quaecumque Deus
          praescit, siraul praescit nec potest praescire nisi simul: si ergo potest plura praesdre,
          quam praescial, aut ergo simul, aut successive. Simul est impossibile , successive
          similiter impossibiie, quia in aeternitate non est suecessio: ergo nuUo modo. </p>
        <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e122">4. Item, si potest plura praescire, ergo cum maior sit praescientia plurium saltem
          extensive, et quod potest esse maius potest augeri. ergo divina praescientia potest
          augeri; sed ubi augmentum, ibi mutatio et variatio : ergo divina scientia ' potest mu-
          tari et variari. </p>
        <div xml:id="bb-l1d39a1q3-Dd1e125">
          <head xml:id="bb-l1d39a1q3-Hd1e127">CONCLUUSIO.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e130">Scientia approbationis' et visionis potesl esse plu- rium , non autem scientia
            simplicis intelli- genliae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e133">Respondeo: Dicenduin, quod cum quaeritur, utrum Deus possit plura praescire vel scire,
            aliter est iudicandum de praescientia quam de scientia. Nam, sicut dici consuevit,
            triplex est Dei cognitio, non quantum ad diversitatem cognitionum, sed conno- tatorum ^
            scilicet cognitio approbationis, visionis et intelligentiae. Cognitio approbationis est
            solummodo de eis ad quae se extendit beneplacitum voluntatis, et liofi est solummodo de
            his quae flunt et bona sunt; et liaec absque dubio potest esse plurium. Cognilio vero
            intelligentiae dicitur cognitio, qua Deus cognoscit omne possibile et sibi et aliis, et
            ciusioa. hac cognoscit Deus infinita ; et haec nuUo modo potest esse plurium. Cognitio
            visionis est eorum quorum ab aeterno fuit praevisio^, et haec solum est eorum quae sunt
            vel fuerunt vel erunt ; et haec ciusios. cognitio potest esse plurium, quam sit. Et quia
            eiusdem est haec cognitio, cuius esl praescientia , praescientia potest esse pluriiun. —
            Concedendum ergo, quod quaedam scientia potest esse plurium, quaedam non. Et per hoc
            patet responsio ad obie- cta de scientia. </p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e136"> 1. 2. Quod enim obiicit, quod scientia Dei est soiutioop- mlinitorum, et quod mhil
            connotat circa incomple- xum; dicendum, quod hoc veruin est de scientia inleUigentiae ,
            sed non est verum de scientia visio- nis. — Quod autem obiicitur de praescientia, con-
            cedendum est, qnod potest esse plurium. </p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e139">3. Quod autem obiicitiir ad oppositum, quod si potest scire plura. ant simul, aut non
            simul ; dicendum, quod simnltas potest attendi dupliciter : Disiinciio. aut quantnin ad
            .mbslantiam praescitorum * sive cognitionem: sic est verum, quod simid, quia ab aeterno
            praescivit quaedam et ab aeterno potuit prae- scire plura et potest praescisse. Si autem
            attendatur simultas quantum ad rationem paucitatis et plura- litatis; sic est imphcatio
            oppositorum,-et sic est sensus, quod simul praesciat plura et pauciora. Et primo sensu
            obiectio habet veritatem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a1q3-d1e143">4. Ad illud quod obiicitur , si potest plura praescire , quod potest praescientia
            augeri ; dicen- dura , quod esto, quod praescita possent augeri , non tamen augeretnr
            praescientia, quia uno et eodem praescit Deiis et multa et unum, et plura et pauca.
            Tamen quamvis praescita possint e.sse plura, non votaiidom. tamen possunt augeri, quia
            augeri est de paucioribus fleri plura; sed haec: posse esse plura habet dnas causas
            veritatis: aut quia de paucioribus possunt fieri plura, aut quia ab initio potuerunt
            esse plura; et hoc ultimo sensu est oratio vera. Et ideo, cum pro- cedat a pkiribus
            causis veritatis ad unam, facit sophisma secundum consequens</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>