<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 29, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 29, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d29dubia">
        <head xml:id="bb-l1d29dubia-Hd1e97">I, Distinctio 29, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d29dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram et prirao de hoc quod dicitur, quod
            Pater est principium. totius deitatis. Quaeritur ergo, pro quo stat ibi hoc nomen
            primipium. Nou enim potest stare pro essentia nec pro persona, quia utrumque dicit,
            quantum est de se, absolutum. Aut ergo stat pro paternitaie, et lioc falsam, quia non
            est pater ' Spirltus sancti: nec pro spiratione, quia spiratio non est respectu Filii:
            nec communiter ad utrum- que, quia niliil habent commune nisi essentiam; nec pro
            innascibilitate , quia innascibilitas non dicit respectum ad personam, sed privationem
            respe- ctus: ergo omni modo ^ est falsa. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod sensus locutionis hic est: Pater est principium totius
            deitatis, id est omnium personarum in deitate; et est distribiUio accommoda^, sicut cum
            dicitur: caelum continet omnia, se scilicet excepto. — Si autem quaeralur, pro quo stat
            hoc nomen principium; dicendum, quod stat pro palernitate simul et spiratione, quia per
            paternita- tem est principium Fihi, per spirationem principium Spiritus sancti , et per
            utrumque principium utrius- que. — Quod ergo obiicitur, quod non habent com- mune;
            dicendum, quod ^ non conveniunt in notione unica convenientia formali; tamen conveniunt
            conve- ; nientia originali in eadem persona et eiusdem per- : sonae proprietate. Quia
            enim persona Patris a nullo ; est, ut dicitur in littera % ideo omni modo productio- nis
            producit, et ideo est principium totius deitatis. Unde idem importatur noraine
            principii, cum dicitur principium deitatis , intellectu principali , quod ira- portatur
            nomine innascibilitatis ^ quantum ad intel- lectuin consequentem. Et ex hoc verbo et ex
            hac jfouindiim. ratione verbi conflrmationem recipit ista positio , quae dicit, quod
            innascibilitas dicit in Patre pleni- tudinem fontalitatis sive fontalem plenitudinera,
            licet ex consequenti intellectu'.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d29dubia-Hd1e114">DuB. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e117">Item quaeritur de huiusmodi circumlocutioni- bus , qualiter accipiatur ibi hoc nomen
            principium, cum dicitUT : principium sine principio, principium de principio. Aut enira
            accipitur essentialiter, aut personaliter : non personaliter , ut videtur, quia Spiritus
            sanctus dicitur esse principium de princi- pio, et principium non convenit ei nisi
            temporali- ter. — Praeterea, sicut dicit Magister distinctione vigesima septima*, non
            potest dici hoc de illo nisi quantum ad nomina substantialia : ergo principiura non
            potest accipi notionaliter. — Et iterum, pro qua notione acciperetur °, cum dicitnr
            Filius prin- cipium de principio ? quia non pro filiatione , quia hoc convenit Spiritui
            sancto, scilicet esse princi- pium de principio ; non pro communi spiratione, quia
            coramunis spiratio convenit Patri, cui non con- venit esse principiura de principio. —
            Si tu dicas, quod accipitur essentialiter; contra: essentia non est personae principium
            nec dicit respectum ad personam: ergo cum principiura dicat respectura ad personam , non
            potest accipi essentiahter , et ita nullo raodo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e120">Respondeo : Posset dici , quod hoc nomen prin^ cipium accipitur in comparatione ad
            creaturam, et trahitur ad personas per praepositiones additas, sicut si dicatur : Deus
            de Deo , et Deus non de Deo, et consimilia; et sic cessant obiecliones. — Aliter potest
            dici, quod hoc nomen principium non est impositum ad signiflcandum respectum essentialem
            vel personalem, quantum est de se, sed indifferen- ter se habet ad utrumque, et eius
            acceptio deter- minatur per adiunclura. Quando ergo dicitur de Patre, stat pro notione
            paternitatis et spirationis comrauniter, et arctatur per proprietatem innasci- bilitatis
            per hoc, quod dicitur non de principio. Si- militer in Filio stat pro communi spiratione
            cum flliatione, quae importatur per hoc, quod dicitur de principio. De Spiritu vero
            sancto dicendum, quod stat essentialiter tantum et arctatur ad personam per hoc, quod
            dicitur de utroque.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d29dubia-Hd1e126">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Spiri- tus sanctus esse coepit principium
            creaturai-mn. Videtur enira dicere contra illud quod dictum est supra distinctione
            tertia " : <quote xml:id="bb-l1d29dubia-Qd1e131"> Ex perpeluitate creatu- rarura intelligitur Conditor
            aeternus</quote>. Si ergo Spi- ritus sanctus est aeternus Conditor, ergo aeternaliter
            principium. — Item in hyrarao": Aeterne rerum Conditor. — Itera ratione videtur, quia
            res ab ae- terno fuerunt in Deo; sed non nisi sicut in principio: ergo ab aeterno fuit
            principiura.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum, quod nomina, quae di- cunt effectum in creatura , possunt illum
            dicere actu, vel h.abitu: si actu, ex terapore dicuntur; si habitu, possunt dici
            aeternahter. Et quoniam principium potesl. sonare in actum, vel in habitum, ideo potest
            dici non solum tempomlUer , imino eliara aeternali- ter. Sed quoniam usus magis accipit
            hoc nomen principium, prout dicitur in actu quam in liabitu, ideo dicit Magister, quod
            dicitur temporaliler. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e138">Quod obiicitur, quod dicitur Condilor aeternus; dicendum, quod haec ' locutio duplex
            est : tum ex 3 parte eius quod est Conditor, quia potest dicere actum, vel liabitum;
            tuni ex parte eius quod est uelernus , quia potest teneri adtective, vel substan- tive.
            Et si aeternus teneatur substantive , sic non ponit aeternitatem circa conditionem , sed
            circa sup- positum, et est locutio vera. Si adiective et Condi- tor tenetur habitualiter
            ', adhuc est locutio vera ; si actualiter, tunc falsa. Sensus sunt manifesti. Nara uno
            modo sensus est: aeternus Conditor, id esl aeternus , qui est Conditor. Alio modo
            aeternus Con- ditor, id est ab aeterno polens condere iu tempore. Et lertio modo
            aeternus Conditor, quia aeternali- ter condidit. Dnobus primis sensibus est vera lo-
            cutio, sed tertio sensu est falsa.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e142">
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Paler ab aeterno principium est Filii; sed Pater
            et Filius et Spiritus sanctus non sunt principium nisi ex tem- pore: ergo secundum hoc,
            cum aeternum sit ante temporale , per prius dicitur principiura notionaliter in divinis
            quam essentialiter. Sed contra: omne es- sentialiter dictum esL comraunius; et quanto
            aliquid communius, tanto prius": ergo per prius debet dici principium essentialiter quam
            notionaliter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum , quod dupliciter est loqui ■ de hoc nomine prvncipium: aut
            respectu subiecti , aut respectu termini.'Si respecln subiecti*, sic cum intellectus
            essentiae sit ante intellectum personae, sic principium essentialiler dictum secundum
            ratio- nem intelligendi praeit principium notionaliter di- ctum , sicut opponit. Si
            autem respectu termini, sic principium essentialiter dictum respicit quid diver- sum per
            essentiam, et ita ^ creatum; principium vero notionaliter dictum respicit personam
            consubstantia- lem et increatara et aeternam; et ideo principium notionaliter dictum
            dicitur aeternaliter, et quantum ad hanc viam prius dicitur in Deo non solura quan- tum
            ad intellectum, sed etiam quantum ad rem. Et sic patet, de qua acceptione hoc nomen
            princi- pium dicitur per prius secundum diversas compa- rationes ". </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e152">
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e154">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod cu,m Filius se dixit principium, creatorem se
            vohiil ostendere. Videtur enim falsum; quia ipse respondit ad quaestionem Pharisaeorum
            quaerentium: Tu quis es ' ? Sed quis quaerit de persona ; sed principium, secundum quod
            pro creatore accipitur, tenetur es- sentialiter: ergo aut Dominus non respondit conve-
            nienter, aut principium non stat pro creatore ibi. — Si dicas, quod appropriatur Filio;
            contra: tam ratio creationis quam ratio principii appropriatur Pa- tri^: non ergo Filio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e157">Respondeo : Dicendum , quod principium tene- tur essentialiter ibi, sicut dicilur in
            littera": sed tractura est ad personara Filii. — Sed quod obiicis, quod
            appropriaturPatri; dicendum, qnod principium de ratione sui nominis non appropriatur
            Filio nisi per additionem ; et sic in proposito , quia appropria- tur per actura verbi.
            Non enim dixit simpliciter: ego principium , sed ego principium , qui et loquor vobis
            '".</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d29dubia-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-l1d29dubia-Hd1e163">DuB. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e166">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod non est eoncedendum, quod Filius habet
            principium, cum et Filius sitprincipium de principio. Videtur enim debere concedi, quia
            orane relativura debet habere correlativum sibi respondens " : ergo si Filius, cum
            dicitur principium de principio, dicitur relative , debet habere correlativum, quod est
            principium.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29dubia-d1e169">Respondeo : Dicendura , quod habere principium est dupliciter: aut sicut correlativum ,
            sicut filius dicitur liabere patrem, et sic Filius habet princi- pium; aut sicut
            dispositionem sui , et sic dicitur habere principium quod incipit esse, et sic Filius
            non habet principium ' , quia non incipit. — Vel aliter : Miter. est habere principium
            essendi et durandi; primo modo Filius habet principium , secundo modo non. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>