<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d26a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d26a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 26, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d26a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis ponendae sint proprietates personarum.</head>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e103"> Quod autem in divinis sit ponere proprietates non solum vocaliter, sed etiam realiter,
          ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e106">1. Hieronymus dicit, et habetur in fme prae- cedentis distinctionis ' : <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e108">Non tantum
          nomina , sed etiara nominum proprietates confitemur</quote>: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e112">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in libro de Fide ad Petrum ^ :
          <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e117"> Proprium est Patris , quod unum filium genuit</quote>: ergo a coniugatis,
          generatio est proprietas Patris; sed constat, quod generatio realiter est in Deo, constat
          etiam, quod convenit soli Patri: ergo secundum rem est Patris proprietas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e122">3. Item, proprietatis est distinguere, ergo ubi est vera distinctio, ibi est vera
          proprietas; sed in divinis est vera distinctio : unde Damascenus ^ : <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c5">Dif- ferentiam hypostaseon, id est
          personarum, in tribus proprietatibus , paternali, fiUaU et processibili reco-
          gnoscimus</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e128">4. Item , hoc ipsum videtur ratione, quia sicut alius est modus quaerendi de essentia et
          persona , ita alius est modus quaerendi de essentia et pro- prietate. De essentia enim
          quaeritur per q^dd, de proprietate per quomodo se hahet: ergo sicut po- nitur in divinis
          et essentia et persona secundum ve- ritatem,ita del^et poni proprietas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e131">5. Item, supra^ probatum est, quod differunt generatio et processio realiter — alioquin
          non differ- rent personae — ergo generatio et spiratio differunt realiter. Sed tam
          generatio , quam spiratio est in una persona non multiplicata, ut in persona Patris: ergo
          cum persona sit realiter una, et proprietates reabler plures, ergo ponere est proprietates
          realiter in divinis differentes ; sed non differentia essentiali nec personali, cum sint
          in eadem persona: ergo notio- nali. Quodsi non differunt generatio et spiratio, sicut haec
          est vera: Pater spirat Spiritum sanctum, ita et haec: Pater generat Spiritum sanctuni; et
          tunc sequeretur, quod Spiritus sanctus esset FiUus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e134">6. Item , Pater et Filius sunt unum principium Spiritus sancti , hoc Supra ^ probatum
          est, et est ratio in promptu, quia unus omnino est qui spiratur. Hoc quod est unum dicit
          unitatem non essentiae nec personae: ergo oportel, quod proprietaUs; et si Iwc, necesse
          est ponere proprietates in divinis rea- liter, non nominaliter sive tantum in voce.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e137">7. Item, in Patre est paternitas et innascibilitas : aut ergo eadem proprietas, aut alia.
          Si eadem pro- prietas, ergo et relatio eadem ; sed secundum pater- nitatem refertur ad
          Filium: ergo et secundum in- nascil3ilitatem. Sed hoc est falsum, ergo est alia°; et
          persona est una : ergo necesse est ponere proprie- tates in divinis personis etiam
          realiter differentes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e140">Contra: 1. <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> de Trinitate': Pater et Fi- Ad
          opposi- lius et Spiritus sanctus solis differunt nominibus: ergo si differunt solis
          nominibus, non sunt ibi rea- les proprietates , sed vocales.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e147">2. Ilem, Damascenus dicit primo libro ': <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/jddfo-l1c8">Opor- tet scire. qiiod aliud est differre
          re, aliud ratione</quote>, et dicit, quod in creaturis est differentia re et convenientia
          ralioiic, sed in divinis e contrario. Cum ergo sit distinctio secundum proprietates ,
          videtur ergo, quod sint ibi solum secundum modum loquendi vel intelligendi: non ergo a
          parte rei.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e153">3. Item , Tioc ipsum videtur ratione , quia in summe simplici non cadit dillerentia
          aliqua; sed divina persona esl summe simplex: ergo aut ibi non est proprietas, aut est
          solo modo loquendi: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e156">4. Item, ita simplex esl persona, sicut essentia; sed proprietales essentiae non
          differunt nisi solo modo loquendi, non secundum rem: ergo similiter proprietates
          personae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e159">5. Item, divina essentia propter summam sim- plicitatem se ipsa refertur ad creaturam, et
          ideo re- latio essentialis solo modo loquendi differt ab essentia, ut cuiB dicitur
          Dominus; omnino eijim transil in substantiam ' : ergo pari ratione persona se ipsa re-
          fertur ad personam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e162">6. Item , creatura propter essentialem compara- tionem ad suum principium se ipsa
          refertur ad suum Creatorem — alioquin inter Creatorem et creatu- ram caderet medium, quod
          non esset nec Creator nec creatura — ergo si multo essentialior est comparatio personae ad
          personam, ergo se ipsa refertur. Et si hoc : ergo videtur , quod ipsa proprietas vel
          relatio non differat nisi solo modo loquendi a persona.</p>
        <div xml:id="bb-l1d26a1q1-Dd1e165">
          <head xml:id="bb-l1d26a1q1-Hd1e167">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d26a1q1-Hd1e170" type="question-title">Proprietates personarum ponendae sunt in divinis, quae non
            solum secundum vocem, sed etiam realiter a se invicem, et aliquo modo etiam a personis
            differunt.</head>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e173">Respondeo: Dicendum, quod omnes catholici tractatoces posuerunt proprietales personarum
            in di- vinis. Cum enim sint plures personae et distinctae, necesse est, quod sit ibi
            distinguens ; boc autem proprietatem appellamus. Sed diversificati sunt in modo
            positionis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e176">Quoniam ergo viderunt aliqui " summam sim-Demodopo- plicitatem in persona sicut in
            essentia, posuerunt, nioT*"''" quod sicut in essentia omnino est idem quo est et quod
            est, ita in persona omnino idem * qui distin- guitur et quo , el ita suppositum et
            proprietas, differens autem solo modo loquendi; sicut si dica- tur: rogo te benignum vel
            benignitalem tuam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e179">Sed ista positio non potest stare, quoniam, si-improbaior. cut in opponendo ' probatum
            est, in eadem persona sunt proprietates diffferentes non solum modo lo- quendi, sed et
            realiter. Videmus enim, quod una persona uno modo comparatur ad unam, ut Pater ad
            Filium; et videmus, unam personam uno modo sive una habitudine comparari ad plures, ut
            Spiri- tus sanctus ad P.itrem et Filium; el iterum, unam personam pluribus modis
            comparari ad plures, ut Filius ad Patrem et Spiritum sanctum. Similiter vi- demus,
            plures personas eodem modo comparari ad unam, ut Pater et Filius ad Spirilum sanctum:
            ergo unitas habitudinis non potest accipi a parte es- sentiae — certmn est — nec a parte
            personae , quae refertur; nec ex parte personae, ad quam refertur. Restat ergo, quod sit
            alius modus dicendi, sumtus a parte rei.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e183">Et ideo nunc communis opinio tenet, in divinis conciusio 2. esse proprietates
            personarum realiter differenles a se invicem, et per hoc etiam differentes a personis
            aliquo modo. Sicut enim , quia in una essentia non pluriflcata plures ponimus personas ,
            modi ° dicendi essentialiter et personaliter differunt non soluin differentia sumta a
            parte nostra , sed etiam a parte rei ; sic etiam dicendum de modo dicendi personaliter
            et notionaliter. Et ideo distinguunt ma- gistri tres modos dicendi in divinis . qui
            sumuntur ' tks moii ° ... . , , dicendi. a parte rei , scihcet essenttalem , personalem
            et notionalem. Et dicitur communiter, quod tres sint modi praedicandi, scilicet in quid,
            in quis et in quae sive in quo modo se habet. Et incidit peccatum se- cundum figuram
            dictionis ex commutatione * horum modorum, sicut in creaturis ex commulatione prae-
            dicamentorum. Sicut ergo in divinis vera est essen- tia, et verae sunt personae, ita
            verae sunt persona- rum proprietates.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e186">1. Ad illud quod obiicitur in contrarium primo soimio op- de <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilario</name>, dicendum, quod <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> accipit nomina non pro ipsis vocibus, sed pro intellectibus sive si-
            gnificatis importatis per illa tria nomina. Important enim ibi proprietates. Nam solis
            non excludit ibi proprietatis veritatem , sed excludit diversitatem formae vel
            substantiae vel naturae. </p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e195">2. Ad illud quod obiicitur de Damasceno, quod differunt solum ratione; dicendum, quod
            di/ferre ratione est Iripliciter. Uno modo a parte noslrae apprehensionis , sicut
            differunt in Deo bonitas et magnitudo. Alio modo differre ratione est secundum
            differentiam attributionis , quia aliquis modus po- nitur circa unum vel attribuitur
            uni, qui non attri- buitur alteri ; et sic differunt ratione essentia et petsona et
            notio. Tertio modo differre ratione est differre secundum pluralitatem distinctionis ,
            quae non inducit diversitatem in essentia vel natura, ta- men tantam inducit
            differentiam, quod unum non dicitur de altero; et sic differt ratione persmia a persona
            et proprietas a proprietate. Et prima qui- dem differentia seoundum rationem est minima,
            quia nihil ei respondet a parte rei; sed ultimae respon- det. Non vult ergo Damascenus
            dividere rem contra rationem, nisi secundum quod res accipitur pro natura, -nec etiam
            sic omnino dividit, sed quasi a principali denominat. Nani in creaturis non solura est
            communitas rationalis ^, immo etiam naturalis. Nam Petrus et Paulus non tantum in
            ralione conve- niunt, sed etiam in natura communi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e198">3. Ad illud quod obiicitur, quod haec' tollit summam simplicitatem; dicendum, quod
            differentia rationis quaedam fundatur super quid absolutum sive substantiale sive
            accidentale, quaedam super respectum sive modum se habendi. Et prima dif- ferentia
            omnino repugnat simplicitati, et non potest esse in Deo; secunda vero non repugnat. Nam
            vi- demus, respectura aliquem de novo esse circa ali- quid, illo nullo modo mutato^.
            Videmus etiara, ali- quid habere plures respectus, ipso sioe compositione existente.
            Dicendum ergo, quod proprietates persona- les sunt respectivae, non absolutae; et ideo
            possunt differre ratione respectuum ; quia persona suppositum sive hypostasim dicit, sed
            proprietas dicit habitudi- nera ad alterum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e201">4. Ex hoc patet sequens. Quia enim proprietates essentiales sunt absolutae, non possunt
            dicere realem differentiam, nisi essentialera habeant; et ideo solo modo loquendi
            differunt. Non sic proprietates perso- nales. Unde proprietates essentiales omnino
            transeunt in essentiara, sed personales non.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e204">5. Kd illud quod obiicitur, quod essentia se ipsa refertur; dicendum, quod essentia
            divina non potest i referri nisi ad aliara essentiara ; ad illara autera non refertur,
            quoniam relatio dicit ordinem et habitudi- nem. Sicut autem vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>: <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e209"> Deus non or- dinatur ad res, sed res ad ipsum </quote> ; et
            ideo non est ibi relatio nisi solo modo loquendi. Sed cum persona ad personam refertur,
            ibi vere est ordo originis, et ideo habitudo, et ideo vera relatio. Et sic patet
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q1-d1e214">6. Ad illud quod obiicitur, quod creatura se ipsa refertur ° ; dicendum , quod referri
            se ipso potest in- . telligi tripliciter: aut quia inter rei respectum et i essentiam
            non cadit medium, qm3.ipsa essentia es- sentialiter dependet; et sic quidem reperitur in
            crea- turis. Sic enim refertur materia ad formam et for- raa ad materiam; unde dicit
            <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>", quod <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e219"> raateria hoc ipsum quod est ad
            alterum est </quote>; ta- men nec materia est suus respectus, nec forma, quia non habent
            oranimodam simplicitatem. Alio modo est referri se ipso, quia inter id quod refer- tur
            et suum correlativum non cadit aliquod medium, quod non sit alterwn eorum; et sic Pater
            refertur se ipso ad Filium , et e converso. Nam Pater est sua paternitas, et hoc propter
            suraraam simplicitatem. Tertio modo referri se ipso est, quia ipsura quod re- fertur non
            est nisi relatio et respectus purus; et hoc est impossibile esse neque in Deo neque in
            creatura, quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, <quote xml:id="bb-l1d26a1q1-Qd1e225" source="http://scta.info/resource/adt-l7">omne quod refertur est aliquid, excepto eo
            quod relative dicitur</quote>; ahoquin relationis esset relatio '. Et ita patet, quod
            omnis proprietas relativa sive sit in Deo sive in creatura , necessario differt aliquo
            modo ab eo cuius est pro- prietas, et niagis in creatura quam in Creatore. Et
            intelligantur omnia haec, sicut prius quoniam omne respectivum fundatur super aliquid
            absolutum. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>