<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 45, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 45, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d45dubia">
        <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e97">I, Distinctio 45, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e102">DUB. 1.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e105">In parte ista sunt dubitationes circa litteram el primo de hoc quod dicit Magister,
            quod voluntas nunquam dicitur relative. Videtur enim falsum, quia sicut creator dicitur
            ad creaturam , et praescientia ad praescitum, ita velle dicitur ad volituni; sed su- pra
            habitum est distinctione trigesima quinta ", quod illa dicuntur relative: ergo et
            velle.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e108">Respondeo : Dicendum , quod Magister accipit hic dici relative, prout relativus modus
            dicendi distinguitur a modo dicendi secundum subslantiam , et hic est personalis , et
            ita accipitur hic '. Ipse au- tem obiicit de relatione respectu creaturae, qnae est
            quantum ad modum intelligendi , nec distingui- tur a modo dicendi secundum subslantiam.
            — Ve^Aiiter. potest dici , quod Magister loquitur secundum gene- ralem nominis
            intellectum. quia velle non est tan- tum respectu creati, ut praescire et creare, sed
            etiain respectu Dei '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e112">
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e114">DUB. II.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e117">lloiii qiiaerilur de hoC qnod dieit: Deus scU omnia, id est, Deus esl , ctiins
            .scirnliac, qiiae est ipsius cssentia, subiecla siiiii ininiiii. \'idelur enim niaie
            dicere, quia similiter diviimc vulunlali subiecta sunt omuia, quia voluntati eius nulius
            resistit^: ergo Dens vnlt onmia; quod non conceditur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e120">llem ego quaero: cum omnia scibilia sint sub- (^uaesiio iecta divinae scientiae et
            essentiae, et similiter vo- incidens. jj^,^ . ^^^^.^y^ ,|qjj jicinius, quod Dcus volendo
            se velit alia, sicut sciendo se scil alia ? Quod si tu 'concc- das, tunc celera essent
            aeterna. S?' lu dicas, quod non est simile; qnaeritur: Qnare non? et videtur quod sil
            simile, qnia, sicut divinae scientiae actus non dellectitur extra Deum, et ita sciendo
            se scit omnia. ita et de voluntate videtnr.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e123">Respondeo : Dicendum , qnod subiecla divinae scientiae non dicuntnr, qnia sunt
            inferiora, sed subiecta dicuntur, respcclii qnornni esl aiiiis iliviiiae cognitionis ;
            et haec i|niilein siiiil oiiiiii:i in^^iioscil.ii- lia: et ideo novit oinnia. Sirniliter
            .siibiccla volinilaU sunl - , et haec non snnt omiiia volibilia , ideo pa- tet
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e126">Qnod quaeritur, ntrum volendo se velit orania: Adqoac-dieendum. quod velle uno modo
            dicit complacen- lionem. ^^-^j,,,^ abo modo dicit causam. Et prout dicit com-
            placenliam, credo quod bene potest dici, quod volendo se veiit omnia, quia omnia placent
            ei, quae ab ip.so et ad ipsum sunt. Prout tamen dicit pro- gressum effeclus ab ipso,
            quamvis actus non egre- diatur extra, tamen res egrediuntur, et ideo dicit respectum ad
            extra ■*. Unde sicut non concedi- tur : possenilo se polest omnia , sic et in
            proposito.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e130">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e132">DUB. III</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e135">Item quaeritur ile boc qnod dicit: Quare Deus fecit caclum cl lerra^n? Respondendum est
            : fjuia voluit. Videtur enim mala responsio. quia tunc vi- detur facile omnia
            determinare; videtur etiam, qnod voluntas Dei non haheat ralionem. Sed contra: su- per
            illud ad Epliesios primo : <quote xml:id="bb-l1d45dubia-Qd1e137" ana="#eph1_11">Secundum consilium voluntatis
            suae</quote> , Glossa: <quote xml:id="bb-l1d45dubia-Qd1e140"> Voluntas Dei est ex ra- tione </quote> : ergo est
            quaerere rationem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e144">Respondeo : Dicendum , quod voluntas nostra , n = cum excitelur a volito, et causam et
            rationem habet et ciuantum ad se et quantum ad volitum, maxime cum vult aliqaid , quod
            esl propter flnem ; sed vo- luntas Dei, cuius actus est ipse°, quia non excita- tur
            aliqua ratione alia a se, cansam quantum ad se habere non potest. Volitum autem
            aliquando habet aliam causam quam voluntatem °, aliquando solam voluntatem, ut in mundi
            creatione. Voluntas hahet rationem, sed non causam , quia non esl irrationalis. Unde non
            habet rationem tanquam di- versam a se, sed wfcm ' re ; et ideo voluntas Dei non potest
            esse irrationalis; et propter hoc in acti- bus, qui totabter sunt ab ipsa, sufficit
            ipsam scire, nec oportet ulterius aliam rationem quaerere. Et sic patet illud °.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e150">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e153">Itein quaeritiir de hoc quod dicit , qnod volun- tas Dei est causa omnium specierum pt
            motionum. Videtur enim male dicere , quia tunc, cum voluntas Dei sit agens per
            intentionem, videtur cjuod nihil fiat casu et fortuna.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e156">Respondeo: Dicendum, quod Deus, quamvis sit causa omnium, non tamen est tota causa, sed
            ipse cum causis crealis. Propter hoc notandum , quod effectus habet comparari ad causam
            supremam, quae Deus est, et sic nihil evenit casu et fortuna ; habet etiam comparari ad
            voluntatem sive causam creatam, quae est natura vel intelligentia, et sic, cum niulta
            eveniant praeter intentionem, mnlta fiunt casu et foituna.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e163">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e166">Item quaeritur de hoc quod dicit, ijuod nihil fit, quod non egrediatur de interiori
            aula summi Imperatoris. Videtur enim falsum , quia peccata flunt, et non egrediuntur ab
            ipso.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e169">Respondeo: Dicendum, quod Magister non assu- rnit haijc auctorilatem , sicut habetur in
            originali K Nam ihi dicitur, quod non iubeatur , aut permit- tatur; et ita non hahet
            locum obiectio. Nihilominus tamen potest dici , quod Magister restringit distribu-
            tionem suam ad res, quae sunt aliqua natura. — Vel dicendum , quod ampliat verbum
            egrediendi ad facere et permittere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e175">DuB. VI. </head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e178">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod mon- struosi animantium partus et terrae motus
            el his similia fiunt voluntale Dei. Videtur enim falsuin dicere, quia monsirum dicit
            deordinationem ali- qiiam in iiatura : ergo non est a causa suprema.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e181">Respondeo: Aliquibus dicendum videtur, quod soiuiio monstrum dicit deordinationem
            aliquain in natura , iqaoruin. ^^ ^.^.|. ^^^^^ substuntiam aliquam ^ Substantia illa
            causam habet positivam, quae Deus est, sed inor- dinatio illa non habet causam
            positivam, sed pri- vationem; et haec est ut phirimum improportio virtutis agentis ad
            materiam : aut enim materia superabundat , aut deficit secundum proportionein caloris
            operantis et virtutis. Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur de monstris
            quantum ad id, qiiod habent sub- stratum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e187">Tamen aliter posset dici, quod monstra etiam iasoiutio. sunt a Deo pwniente, quoniam '
            poenae sunt; et sic habent rationem ordinis. ^Quamvis enim Deus non faciat contra
            ordinem in fineni, facil tamen contra solitum cursum naturae frequenter, vel ad vindi-
            ctam, vel ad misericordiam ' .</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e193">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e196">Item quaeritur de Iwc quod dicit: Placuitva- nitati philosophorum causis aliis
            attribuere. Vide- tur enim, quod non hene dicat, quia philosophi cau- sis aliis vere
            attribuerunt: ergo in hoc vani non fuerunt . ut puta luna eelipsatur , eo quod terra
            interp:)nitur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e199">Respondeo: Dicendum, quod non <!--<quote>-->rfeo dicuntur vani, quia aliis tribuerunt;
            sed quia sic aliis tri- buerunt, ut tameu ad causam praecipuam non referrenl. Et ideo
            evanuerunt '", quia ad causara primam et praecipuarii non venerunt, quae sola esl causa
            simpliciter priraa et simpliciter genera- lissima.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e205">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e207">DuB. VIII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e210">Item quaeritur de hoc quod dicit: Divina v^ luntas non recipit in se multiplicitatem.
            Videtur enira falsum , quia plures sunt ideae, eo quod plu- rium ideatorum: ergo
            similiter plures voluntates , quia plurium volitorum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e213">Respondeo: Dicendum, quod non est simile , sicut patet in quaestione de ideis"; quia
            voluntas dicit , quod plus se tenet ex parte volentis et se- cunduin esse et secundura
            rationem dicendi, et ideo re et ralione una est voluntas beneplaciti: sed idea secundum
            rationem dicendi plus se tenel ex parte ideati, quia similitudinem eius dicit. Et
            cognitio se- cundum rationem inteUigendi et dicendi motum dicit in nobis a rebus ad
            animam secundura rem, sed in Deo secundum rationem intelligendi; vohm- tas antem non.
            Ideo hac duplici ratione conceditur de ideis , non de voluntate '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e217">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e219">DuB. IX.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e222">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod volun- las non recipit mutabititatem. Videtur
            enim falsum, quia Deus nunc vult aliquid esse, quod postea non volet' esse: ergo
            videtur, quod desinal velle et similiter incipiat: ergo videtur divina volunlas
            mutari.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e225">Respondeo: Dicendum, quod in huiusmodi lo- cutionibus est solum respectu connotati
            rautatio , quod comparatur ad divinam voluntatem, ratione cuius ponitur inceptio et
            desilio in actihus iUis , qui connotant aliquid de praesenti. Si enim dicatur: Deus
            vult, hoc esse futurum, ab aeterno voluit: sed tamen causa in aclu sive acLualiter
            causans non fuit, nisi quando facero vohxit, id est pro illo instanti, in quo actus
            voIuntatis° copulatur operi, non autera ipsi subiecto volenti. Et sic patet, quoraodo
            sit causa actualis' in terapore, nulla facta in ea mulatione , quia continue voluit, et
            ita actu fuit; sed causans in actu non fuit nisi pro tempore, pro quo voluit, ita quod
            nuUa circa Deum voluntas incepit. sed so- lus effectus incepit ".</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e229">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e231">DuB. X.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e234">Item quaeritur de hoc quod dicitur: El Deus iralus dicitur ; sed non est ira in eo.
            Videtur enim male dicere, qiiia in Deo est xi<!--</quote>--> ralionalis et con-
            cuupiscibilis: ergo pari ratione poneiula est in Deo irascibiUs: ergo siciit vere in eo
            est actns cognitivae et amoris, ila proprie actns fnroris. </p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e239">Respondeo: Dicendum, tinod irascibil.is aliqno modo sonal in imperfectionem de ratione
            sni nomi- Opinioqiio-nis: et ideo ilicniil aliqni, quod nullo modo recipi- ran am. ^^^
            .^^ ^^^ ^^.^. ^,.,,,, ^.^.,„jj^,;yg_ — Tameu cum actus huinsmodi vis in nobis sint
            gloriari et dominari , et hi sunl in Deo; quare non similiter et haec vis?</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e242">Et est propterea dicendum, qnod in Deo vere est soiniio haec vis gloriandi el
            doininamli, quae est ipsa di- '""""^' vina substantia. Tauicn i|iiia ini ' habet
            passionem coniunctam de ralioiu' sni iKnniiiis, ideo non recipi- tur iu Deo nec
            irascibilis , nec ira, nisi transsnm- tive et sermone tropico. Et notandnm , quod Deus
            habet signa irae, non qnae significent iram in ipso, sed quae signilicant iram in nobis
            et vere in nobis sunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d45dubia-Dd1e247">
          <head xml:id="bb-l1d45dubia-Hd1e249">Dub. XI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e252">Item quaeritur de hoc quod dicit, (piod prae- cepil Abrahae immolare filium, nec tamen
            voluit; ergo secundum hoc videtur, quod praeceptum fal- sum signum fuit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45dubia-d1e255">Respondeo : Dicendum , quod voluntas Dei vole- bat fidem et devotionem Abrahae
            manifeslari" in praeparatione obediendi; et hoc Deus volebat, et hoc signum iniportabat
            et vere; sed tamen secun- dum aestimationem Abrahae plus iinportabat, et per illud plus,
            quod Abraham intelhgebat, Dominus fidem eius probabat, ita quod nec in signo falsi- tas
            , nec in Abraham deceptio fuit, sed probatio'.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>