<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e15916">
        <head xml:id="bb-d4e15916-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e15916-Hd1e111" type="question-title">Utrum poenitentia sit virtus generalis an specialis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e15916-d1e114">Secundo quaeritur, utrum poenitentia sit virtus generalis an specialis.</p>
        <div xml:id="bb-d4e15916-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e119">Et ostenditur, quod generalis: <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De
            quinque responsionibus : <quote xml:id="bb-d4e15916-Qd1e124">Poenitentia est quaedam res optima et perfecta ; omnes
              defectus revocans ad perfectum</quote>. Sed alio habitu restauratur defectus
            concupiscibilis et irascibilis : ergo poenitentia respicit omnes habitus. Sed hoc non
            posset facere, si esset specialis virtus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e128">Item, ratione vipetur, quia eiusdem virtutis cuius est delectari in aliquo est tristari
            et detestari oppositum ; sed continentiae est delectari de actu castitatis : ergo
            eiusdem est detestari actum incontinentiae, et sic de aliis. Sed poenitens detestatur
            omne peccatum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e131">Item, habitus cognoscuntur per actus et actus per obiecta. Sed obiectum. poenientiae
            est peccatum in communi, quia ipsa omne peccatum detestatur et omne peccatum expellit :
            ergo poenitentia est virtus generalis et communis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e134">Contra : Specialis virtutis est diligere bonum quia bonum, scilicet caritatis : ergo, a
            simili, specialis virtutis est odire sive detestari malum quia malum ; sed hoc est
            poenitentiae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e137">Item, specialis doni est refugere malum faciendum sive declinare a malo, ut timoris :
            ergo specialis virtutis est refugere malum iam factum ; sed hoc est poenitentiae : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e141">Item, poenitentia ordinatur ad unum actum tantum liberi arbitrii, non ad omnes, quia
            solum ad poenitere et dolere : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15916-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e15916-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e15916-Hd1e150" type="question-title">Poenitentia est virtus specialis</head>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e153">Respondeo : Dicendum quod hic fuit multiplex positio. Quidam enim voluerunt dicere quod
            est virtus generalis et est pars iustitiae generalis, cuius est facere bonum et
            declinare a malo. Unde sicut facere omne bonum est iustitiae generalis, sic declinare ab
            omni malo facto est iustitiae generalis ; et hoc est poenitentiae ; et ideo poenitentia
            et pars iustitiae generalis. Et quoniam iustitia generalis dicitur non per
            praedicationem, sed per quamdam virtutum aggregationem, quia comprehendit multas
            virtutes - sicut una vinea multas vites, ut dicit Chrysostomus, sic poenitentia
            comprehendit omnes virtutes - quando poenitet de malo luxuriae, tangit chordam
            continentiae ; quando de malo superbiae, chordam humilitatis ; ut sit venter
            conscientiae resonans in fletu quasi cithara, secundum illud Isaiae 16, 11 : Venter meus
            ad Moab quasi cithara sonabit ; quia si secundum omnes virtutes flenda sunt peccata
            aliena, multo magis propria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e156">Sed haec positio non debet stare, quia, etsi poenitentia respiciat malum in communi,
            tamen respicit sub propria ratione et habet actum specialem qui indiget virtute non
            tantum praecipiente, sed eliciente ; ut sicut ita per zelum, quae detestatur omne
            peccatum in proximo, est specialis virtus, quia respicit illud sub ratione digni poena ;
            et obedientia specialis virtus, quia respicit exsequendum sub ratione mandati : sic
            etiam poenitentia specialis virtus, quia respicit sub ratione mali proprii a se contra
            Deum perpetrati, prout homo ex hoc dignus est puniri.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15916-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e15916-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e166">Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, quod effectum habet generalem, dicendum quod
            illud est verum ratione connexionis virtutum, quia omnes defectus reparat ; et magis est
            verum de ipsa quam de alia, quia aliorum actus est in formando, sed actus poenitentiae
            in reformando.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod eiusdem virtutis est gaudere de aliquo et de opposito
            tristari, dicendum quod verum est imperative, sed non elicitive. Et hoc patet, quia
            caritas dictat et imperat fugere peccatum ; sed tamen amor elicit motum fugae. Alterius
            enim virtutis est imperare et alterius elicere, ut obedientia. dictat Deo obediendum in
            hoc praecepto : Non moechaberis, et continentia elicit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15916-d1e172">Ad illud quod obicitur de obiecto, dicendum quod, etsi non contrahatur ad speciale
            peccatum, tamen illud considerat sub speciali et propria ratione, hoc est , in quantum a
            se perpetratum et Dei offensivum, cui vult reconciliari et emendam facere ; ideo est
            virtus specialis, quia virtus ponitur generalis vel specialis, non ratione obiecti, quod
            est materiale, sed secundum quod habet rationem motivi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>