<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e48204">
        <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e111" type="question-title">Utrum Deus agat iustius cum uno quam cum altero.</head>
        <p xml:id="bb-d4e48204-d1e114">Quarto quaeritur, utrum Deus agat iustius cum uno quam cum altero.</p>
        <div xml:id="bb-d4e48204-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia, sicut iustitiae est punire, ita misericordiae est parcere
            : ergo, cum magis puniat unum quam alterum, ergo iustius agit cun uno quam cum
            altero</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e125">Item, quantum intenditur misericordia, tantum minuitur rigor iustitiae et e converso.
            Ergo, cum agat misericordius cum uno quam cum altero, ergo et iustius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e128">Item, quantum iste meruit praemiari, tantum iustum est istum praemiari ; sed unus magis
            meruit quam alter : ergo iustius est magis unum praemiari quam alterum. Sed Deus
            praemiat secundum quod meruit : ergo iustius praemiat unum quam alterum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e131">Item, demonstratis duobus, quorum unus peccat duplo magis quam alter, qui minus
            peccavit meruit sex, qui magis peccavit meruit duodecim. Tunc esto quod Dominus remittat
            duo illi qui minus peccavit, quaero : quantum illi remittit qui magis peccavit ? Si
            amplius quam duo, ergo misericordius agit cum eo qui magis peccavit, et ita reportat
            commodum de malitia ; quod est inconveniens. Si autem remittit duo, arguitur sic : ille
            punitur plus duplo et non meruit nisi duplo : ergo est magis dignus quatuor quam ille
            sit dignus decem, quia ita dignus est sex sicut ille duodecim : ergo ita quatuor sicut
            ille octo : ergo, si Deus isti infligit quatuor, illi decem, iustius agit cum illo qui
            recipit decem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e135">Contra : Quod non iustius, videtur, quia sicut Deus est optimus, ita et iustissimus ;
            sed, quia optimus est, optime agit : ergo, quia iustissimus, iustissime.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e138">Item, quanto aliquis est iustior, tanto magis accedit ad medium in iudicando : ergo, si
            est iustissimus, summe accedit ad medium : cum ergo summe, non est ibi magis et
            minus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e141">Item, sicut Petrus est dignus gloria sua, ita et Linus sua : ergo similiter ex parte
            poenarum. Si ergo considerat dignitatem meritorum, ergo non magis iuste agit cum uno
            quam cum alio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48204-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e150" type="question-title">Quoad ordinem in remunerando Deus non agit iustius cum uno
            quam cum alio, sed iustissime: tamen quoad severitatem poenae agit severius cum uno quam
            cum alio.</head>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e153">Respondeo : Dicendum quod iustitia in opere uno modo dicit severitatem, alio modo
            ordinem, sicut et bene facere uno modo qualitatem absolutam, alio modo ordinem. Si
            iustitia in opere dicat severitatem sive qualitatem absolutam, dico quod sic iustius
            agit cum uno quam cum alio, quia se verius ; et sic melius facit unum quam aliud. Alio
            modo iustitia dicit ordinem praemii ad meritum ; et sic dico quod iustissime retribuit.
            Sicut enim quae producit optime ordinat, sic in remunerando optime et aequissime ordinat
            praemia ad merita. Concedendae igitur sunt duae primae rationes ostendentes quod iustius
            agit, quia severius.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48204-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e48204-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e163">Quod vero obicitur, quod quantum quis meruit, tantum iustum est praemiari, dico quod
            concedendum est ; et hoc similiter : iustius est unum praemiari quam alterum, comparando
            ad idem praemium ; unde, si Deus tantum praemium daret Petro, quantum Lino, dico quod
            iustius agit cum Petro. Sed maius praemium dat Petro et minus Lino, ita quod Petrus non
            est magis dignus suo praemio quam Linus suo. Quoniam ergo iustitia dicit ordinationem
            secundum diversitatem praemiorum, correspondentem diversitati meritorum, ideo non
            iustius agit cum uno quam cum alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e166">Ad illud quod obicitur de remissione, dico quod, si remittit duo ei qui meruit sex,
            remittit quatuor ei qui meruit duodecim, nec magis remittit comparando ad meritum sive
            ad quantitates diversas, licet absolute magis. Quod ergo dicit quod reportat commodum,
            dicendum quod falsum est, quia semper duplo punitur. Misericordia enim, quando currit
            cum iustitia, magis remittit quantitate absoluta, ubi est maior miseria ; sed tamen
            aequaliter, loquendo proportionaliter ; quia sicut uni, ita et alteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48204-d1e169">1-3. Rationes vero ad partem oppositam procedunt de iustitia secundum quod dicit
            ordinem ; et sic, quemadmodum sapientia optime producit secundum ordinem conditionum,
            ita iustitia iustissime remunerat secundum ordinem retributionum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>