<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 17, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 17, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e15942">
        <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e119">III, D. 17, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus in omni oratione sua fuerit exauditus.</head>
        <p xml:id="bb-d1e15942-d1e125">Secundo quaeritur, utrum Christus in omni oratione sua fuerit exauditus.</p>
        <div xml:id="bb-d1e15942-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e133">Et quod sic, videtur. Per illud quod dicitur Ioannis 11, 42 : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e135">Ego autem sciebam
       quoniam semper audis me</quote> ; sed illud audire non est aliud quam exaudire : ergo
      etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e139">Item, super illud Psalmi [20, 3] : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e141">Desiderium animae eius tribuisti ei, et voluntate
       labiorum eius non fraudasti eum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e144">Voluntate labiorum, id est
       verborum eius, hoc est per verba prolata, non fraudasti eum ; quidquid enim dixit, factum
       est</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e148">Item, Christus magis dignus est exaudiri quam membra eius petentia in nomine eius ; sed
      Ioannis 14, 13 dicitur : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e150">Quidquid petieritis Patrem in nomine meo, dabit
       vobis</quote> : ergo multo fortius, quidquid ipse petiit, obtinuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e154">Item, voluntas Christi fuit divinae voluntati conformis, ergo nihil desideravit et petiit
      nisi quod Deus voluit ; sed omne quod Deus voluit, fecit et facit : ergo omne quod Christus
      petiit impetravit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e158">Item, quod Christus petiit, petiit pie, perseveranter et ad salutem, nec habuit in aliquo
      remorsum conscientiae ; sed quicumque petit sic, impetrat quod petit : ergo omne quod
      Christus petiit, obtinuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e161">Sed contra : In Psalmo [21, 3] dicitur de Christo : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e163">Deus meus, clamabo per diem, et
       non exaudies</quote>. Ergo non exaudivit ipsum in eo quod clamavit : non ergo exaudivit
      ipsum in omni eo quod petiit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e167">Item, in littera dicitur : <quote xml:id="bb-d1e15942-Qd1e169">Christus damans non exauditur ad salutem corporalem ;
       bonum quidem petiit, scilicet ut non moreretur, sed melius erat ut moreretur</quote>. Ergo
      Christus non fuit in omni eo quod petiit exauditus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e173">Item, Christus petiit et oravit, ut calix transitet ab eo ; sed calix non transiit ab eo :
      ergo non in omni eo, quod petiit, fuit exauditus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e176">Item, Christus oravit pro suis crucifixoribus ; nec tamen omnes salvati fuerunt : ergo non
      fuit exauditus in omnibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e179">Item, Christus oravit pro discipulis suis ut servarentur a malo, secundum quod dicitur
      Ioannis 17, 20 : Non tantum pro eis, sed etiam pro eis qui credituri sunt etc. ; sed non
      omnes fuerunt servati a malo : ergo non in omnibus quae petiit, exauditus fuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e15942-Dd1e183">
          <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e185">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e188" type="question-title">Christus exauditus fuit in omni eo, quod petiit voluntate rationis
      sive absoluta, non vero in omnieo, quod petiit volunlate pietatis vel carnis.</head>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e191">Respondeo : Dicendum quod, cum oratio sit petitio procedens ex voluntate et desiderio,
      secundum quod voluntas humana fuit in Christo secundum triplicem differentiam, sic et
      oratio. Nam quaedam oratio fuit exprimens sive procedens a voluntate rationis, quaedam a
      voluntate pietatis, quaedam a voluntate carnis. Oratio procedens a voluntate rationis
      procedebat a voluntate, quae quidem requirebat exaudiri ; et talis oratio in omnibus est
      exaudita, tum propter hoc quod ista voluntas erat per omnia conformis voluntati divinae ;
      tum etiam quia adeo petebat digne et sancte quod in omnibus erat exaudienda pro sua
      reverentia et dignitate. Oratio autem procedens a voluntate pietatis et voluntate carnis non
      fuit in Christo exaudita per omnia, tum quia hac voluntate non conformabatur Deo in omni
      volito, sicut habitum est prius ; tum etiam quia illa petitio plus ordinabatur ad nostram
      instructionem quam ad divinam exauditionem. Magis enim petebat hac voluntate ut nos erudiret
      quam ut Deum ad suam petitionem inclinaret.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e194">Ex his patet responsio ad quaestionem propositam : et ad rationes ad utramque partem.
      Concedendum est enim quod Christus exauditus fuit in omni petitione qua petiit ut
      exaudiretur, hoc est in omni eo quod petiit voluntate rationis sive voluntate absoluta. Unde
      rationes, quae ad primam partem inducuntur, verum concludunt. Concedendum est nihilominus,
      quod non in omni eo quod petiit voluntate carnis vel pietatis fuit exauditus, sicut rationes
      ad secundam pattern inductae ostendunt. Non enim petebat ut exaudiretur, sed ut nos
      erudiremur ; sicut petiit, calicem a se transferri, et suis crucifixoribus condonari, unum
      ex voluntate carnis ad ostensionem naturae assumptae, alterum ex voluntate pietatis ad
      ostensionem benignitatis et misericordiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e15942-Dd1e199">
          <head xml:id="bb-d1e15942-Hd1e201">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e204">Ad illud tamen quod obicitur de auctoritate Psalmi, dicendum quod hoc dicitur de capite
      ratione membrorum, sicut Glossa ibidem exponit ; et multa consimilia reperiri consueverunt
      in Scriptura.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15942-d1e207">Ad tres rationes sequentes patet responsio per iam dicta, quia non ferunt instantiam pro
      quacumque oratione Christi, sed pro ea solum quae procedebat ex voluntate carnis vel
      pietatis, sicut patet aspicienti.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>