<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 45, A. 3, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 45, A. 3, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d45a3q1">
        <head xml:id="bb-l1d45a3q1-Hd1e97">I, Distinctio 45, A. 3, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d45a3q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum voluntas divina convenienter dividatur in voluntatem signi
          et beneplaciti.</head>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e103">Et quod prima divisio non sit conveniens, vi- detur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e106">1. Quia sicut voluntas est respectu rerum, ita Adopposi-et potentia et scientia; sed
          scientia non distinguitur per scientiam veritatis et scientiam signi, similiter nec
          potentia: ergo nec voluntas. Situdicas, quod illa non habent signa; contra: sicut
          cireaturae sunt signa voluntatis, ila etiam innuunt es suo ordine scientiam , et ex sua
          magniiudine monstrant polen- tiara : ergo si signum perducit in aliud ', patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e109">2. Item, si contingit divinam voluntatem signi- ficari, aut per signa naturalia, aut per
          signa vo- luntaria '' : non per naturalia , quia praeceptio et prohibitio non sunt a
          natura, sed a voluntate ; non per voluntaria, quia signum voluntarium est quod
          significatex institulione; sed praeceptio et prohibi- tio significant non ex institutione
          voluntatem, sed ipsum quod praecipitur: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e113">3. Item , res significata non comniunicat nomen suum signo — unde quamvis circulus sit
          signum vini, non tamen est vinum — ergo quamvis prae- ceptio el prohibitio etc. sint signa
          divinae volun- latis, non tamen debent dici voluntates: ergo non debet dividi voluntas in
          voluntalem signi et volun- tatem beneplaciti.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e116">4. Item, praeceptio eiprohibitio el huiusraodi, aut sunl signa ratione actus, aut ratione
          obiecti sive connolati. Si ratione actus; sed idem est actus quod divina voluntas et Deus
          — quia cum dico : Deus praecipit, dicilur de Deo, et ita praedicat divinam essentiara —
          ergo secundum hoc idem esset signum sui ipsius. Aut ratione effectus , et tunc, cum prae-
          ceptio et prohibilio nuUum connotent efTectum, nec consilium, nullum omnino erit signum;
          et ita nullo modo videntur signa.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e119">Sed contba: i. Scriptura dicit, plures esse to-f luntates Dei ^; sed constat, unara esse
          voiuntatera be- neplaciti: ergo si plures sunt, oportet, quod stet pro alia voluntate quam
          beneplaciti. Sed nulla volun- tas Dei est nisi beneplacitum , vel signum illius: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e122">2. Itera, contingit cognoscere voluntatem Dei; sed non possunuis cognoscere eain per se:
          necesse est ergo, qiiod cognoscamus per signa. Sed sic no- minamus, secundum quod
          cognoscimus: ergo non tantum debemus dicere volnntatem beneplacili esse voluntatem, sed
          etiam signum eius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e125">3. Item , praeceptio alicuius recte dicitur vo- luntas illius, ergo et praeceptio Dei;
          sed non est volunlas causans ', quia praeceptio est, etiamsi nihil fiat: ergo est voluntas
          ut significans.</p>
        <div xml:id="bb-l1d45a3q1-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d45a3q1-Hd1e130">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d45a3q1-Hd1e133" type="question-title">Auctoritate et ratione probatur, distinguendam esse voluntatem
            beneplaciti et signi.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e136">Respondeo: Ad hoc intelligendum est, quod et nciusio. ratio et auctoritas compeUit nos
            distinguere volun- tatem Dei in voluntatem signi et voluntatem benepla- citi. Auctoritas
            quidem: quia dicit Apostolus pri- mae ad Thessalonicenses quarto ^ : Haec est voluntas
            Dei, sanctificalio vestra; sed illud non est dictum per essentiam, ergo vel per causam,
            vel per si- gnificationem ; non autem per causam, ergo per significationem. — Item ,
            7'atio dictat , quia com- muiii usu loquendi consuevimus praeceplum no- strum voluntatem
            appellare.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e139">Propter hoc intelligendum, quod sicut non ab- Raiio. surde inlelleetus dicitur vis
            intellectiva et ipsum intellectum, ita voluntas dicitur ipsa vis volendi et ipsum
            volitum. Et quia voluntas Dei innotescit nobis per volitura tanquam per visibile signuin
            , et <quote xml:id="bb-l1d45a3q1-Qd1e141"> si- gnum est quod facit in aliud venire, dum offert se sensui</quote>; inde
            est, quod voluntatem Dei dividimus in voluntatem beneplaciti et in voluntatem signi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e145">1. Ad illud quod obiicitur de scientia et po-s tentia, dicendum, quod ipsa voluntas se
            habel im- mediatius ad res, et cuni non sit determinata in futuris indifferentibus, ideo
            indiget certis signis\ Et propterea, cum debeamus nos illi conformare, opor- tet nos
            ipsam cognoscere. Sed divina scientia est respectu omnium, similiter et potentia, el
            praeterea, neutri oportet nos conformare ; ideo non sic dicitur scientia signi vel
            potentia, sicut volunlas dicitur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e149">2. Ad illud quod obiicitur, ulrum sint signa na- turalia, vel voluntaria; dicendum,
            quod signum est ens et est signum ; potest ergo dici naturak in quanturn em, vel in
            quantum signum. Signa igitur voluntatis in quantum entia voluntaria sunt, quia a
            voluntate, sed naturalia sunt in quantum signa\ quja naturaliter significant, sicut
            effectus naturaliter signiflcant causam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e152">3. Ex hoc patet sequens, quia res non com- municat signo dato nomen , communicat tamen
            signo natw-a.li", ut patet: nam urina dicitur sana, quia est signum sanitatis ; est enim
            signum , quod cau- satur naturaliter. Hoc tamen non est generaiiter verum, nec secundum
            sermonis proprietatem , sed secundum tropum loquendi, sicut tangit Magister in littera
            '. Et ratio transferendi est similitudo comperta inter signum, quod naturaliter
            significat et significatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a3q1-d1e155">4. Ad illud quod obiicilur: ratione cuius sunt signa ? dicendum, quod ratione actus
            causati ^* per comparationem ad obiectum. Obiectum enim innote- scere facit voluntatem ,
            ut est sub actu praeceptionis et prohibitionis et huiusmodi. Unde hoc quod praeci-
            pilur, signum est voluntatis, in quantum praecipitur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>