<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16648">
        <head xml:id="bb-d4e16648-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e16648-Hd1e111" type="question-title">Utrum contingat per poenitentiam resurgere, hoc est poenitentiam
          iterare.</head>
        <p xml:id="bb-d4e16648-d1e114">Secundo quaeritur, utrum contingat per poenitentiam resurgere, hoc est poenitentiam
          iterare.</p>
        <div xml:id="bb-d4e16648-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e119">Et quod sic, videtur : Exemplo David, qui primo peccavit homicidio et poenituit ;
            rursus, numerando populum, et poenituit, et Deus utrumque acceptavit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e122">Item, auctoritate Ezechielis 18, 21 : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/ez18_21">Si impius egerit
              poenitentiam ab omnibus peccatis etc., omnium iniquitatum eius non recordabor
              amplius</quote>. Sed non distinguit peccatorem : ergo verum est de eo qui recidivavit,
            quia terminus in conditionali in antecedente tenetur universaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e128">Item, esto quod iste semper, dum fuit in poenitentia, fuisset in culpa ; constat quod
            peior fuisset ; sed non est ei praeclusa via : ergo, si tunc potuisset per poenitentiam
            surgere, et nunc potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e131">Item, ratione videtur, quia Deus pronior est ad miserendum quam ad condemnandum ; sed
            quantumcumque homo Deo servierit, si poenitet de bono facto, Deus obliviscitur bonorum :
            ergo, si poenitet de malo, remittit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e134">Item, si non potest resurgere secundo, aut hoc est quia non potest secundo poenitere
            aut quia Deus non acceptat. Non primo modo, quia liberum arbitrium est in nobis
            vertibile et tota die verti videmus ; non secundo modo : poenitere enim est conteri et
            humiliari de peccato ; sed dicitur in Psalmo [50, 19] : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/ps50_19">Sacrificium Deo spiritus contribulatus, cor contritum et humiliatum</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e141">Contra : Ad Hebraeos 6, 4 : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/hebr6_4">Impossibile est eos qui prolapsi sunt
              rursus renovari ad poenitentiam</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e147">Item, Proverbiorum 28, 18 : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/prov28_18">Qui perversis graditur viis
              concidet semel</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e153">Item, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit quod <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e158">unica est Poenitentia
              sicut unicum Baptisma</quote>. Et Origenes dicit quod <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e161">in gravioribus criminibus
              semel tantum poenitentiae conceditur locus</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e165">Item, ratione videtur, quia sacramentum Poenitentiae habet effectum a Christi passione
            ut Baptismus ; sed passio Christi est unica, et amplius non potest pati : ergo nec
            Poenitentia iterari. Et hoc est quod dicit Apostolus ad Hebraeos 6, 6 : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/hebr6_6">Rursus crucifigentes sibi Filium Dei</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e171">Item, Baptismus non iteratur nec iterari potest, ne fiat contumelia sacramento et
            veniat in contemptum : ergo pari ratione nec poenitentia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16648-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e16648-Hd1e177">Poenitentia semper iterari potest, quamdiu homo est in hac vita</head>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e180">Respondeo : Dicendum quod pessimus error est et crudelissimus quod Poenitentia non
            possit iterari, quia claudit viscera divinae misericordiae ; et tunc omnes peccatores
            vel fere omnes cogeret desperare. Et ideo dicendum quod iterari potest quotiescumque,
            quamdiu homo est in hac vita, sed post hanc vitam non potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e183">Et ratio quare Poenitentia possit et debeat iterari et Baptismus non, est triplex. Una
            est, quia in Baptismo imprimitur character, qui est indelebilis, in Poenitentia non.
            Secunda ratio est, quia Baptismus est contra morbum non iterabilem, qualis est morbus
            peccati originalis ; sed Poenitentia contra morbum iterabilem, qualis est morbus peccati
            actualis. Unde, quia medicina debet aptari morbo, patet etc. Tertia ratio est, quia
            Baptismus habet totam efficaciam a passione Christi, sed Poenitentia non tantum a
            passione Christi, sed ab actu. nostro ; et ideo Baptismus non iteratur sicut nec passio
            ; Poenitentia vero iteratur secundum quod voluntas nostra convertitur et revertitur.
            Inde est quod in Baptismo omnis poena remittitur, in Poenitentia non. Et si Baptism us
            iteraretur, daretur nobis occasio peccandi ; non sic est in Poenitentia, quia bene
            punit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16648-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-d4e16648-Hd1e190">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e193">1-2. Ad illud ergo quod obicitur in contrarium de verbo Apostoli : Impossibile est
            etc., potest fieri vis in hoc quod dicit impossibile, quia non ex viribus humanis ; vel
            impossibile, id est difficile ; loquitur enim de perfectis, qui difficulter resurgunt.
            Vel ut fiat vis in poenitentia, quia loquitur de renovatione quae est in poenitentia,
            quam sequitur Baptismus ; haec enim virtutem totam habet ab hostia passionis, et de hac
            dicit Apostolus ad Hebraeos 10, 26 : <quote xml:id="bb-d4e16648-Qd1e195" source="http://scta.info/resource/hebr10_26">Non relinquitur hostia pro
              peccato</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e199">Ad illud <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> et Origenis, dicendum quod intelligi
            debet de poenitentia solemni, et hoc secundum morem aliquarum ecclesiarum, sicut patet
            in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16648-d1e205">4-5. Ad illud quod obicitur de Baptismo et contumelia sacramenti, patet responsio ex
            praedictis, quod non est simile. Hic enim non fit contumelia sacramento, quia sic
            institutum est et efficaciam habet, sed secundus Baptismus nullius est efficaciae. Non
            fit etiam contumelia passioni, quia non sic totam et plenam efficaciam a passione
            recipit ut Baptismus, sicut in praecedentibus visum est et infra de poenitentia
            videbitur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>