<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11739">
        <head xml:id="bb-d4e11739-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e11739-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e11739-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> : Satis responsum est haereticis etc., quia his duabus
            obiectionibus ipse non respondit, scilicet de manducatione Domini nostri, quod videtur
            esse irreverentiae ; et de formatione corporis Christi, quod videtur esse dementiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e122">Respondeo : Dicendum quod solutio huius secundi articuli patebit in sequenti
            distinctione de conversione ; alterius vero, scilicet de irreverentia, patet ex
            praecedentibus, quia non manducatur manducatione carnali, sed spirituali, sicut medicina
            salutifera ; et hoc non est irreverentia, immo magis irreverentia Domini contemnere
            medicinam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11739-Dd1e126">
          <head xml:id="bb-d4e11739-Hd1e128">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e131">Item. quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : Si tantum
            valuit sermo Eliae etc. : unde hoc habuit sermo Eliae ? Aut a se aut aliunde. Non a se,
            constat ; non aliunde, ut videtur, quoniam appetere vel petere consumptionem aliorum non
            est caritatis, cum caritas dictet contrarium : sed, si non est ex caritate, non est
            exaudienda petitio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e137">Respondeo : Dicendum quod sermo Eliae dicitur valuisse, non quia potentia fuerit in
            Elia vel eius sermone ad illud faciendum, sed quia ad eius petitionem astitit vis
            superior ; et hoc non fuit tantum ratione caritatis quae erat in eo, sed potius ratione
            gratiae miraculorum quae potissime vigebat in eo. Nec peccavit in hoc Elias, immo digne
            fecit, quia illi confidentes in multitudine comitum irreverenter loquebantur,
            contemnentes virtutem Dei quae erat in eo ; et ideo iuste experti sunt Dei iudicium
            iustum et potentiam viri sancti ; et nos etiam instructi sumus quantam servis suis velit
            Deus reverentiam exhiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11739-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e11739-Hd1e143">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e146">Item quaeritur de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Post
            consecrationem carnem Chtisti et sanguinem, quod benedictio consecravit. Videtur enim
            male dicere, quia in substantia formae nihil est pertinens ad benedictionem, sed totum
            per modum narrationis ; quod patet, cum dicitur : Hoc est corpus meum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11739-d1e152">Respondeo : Dicendum quod verba in quibus consistit vis consecrandi dicuntur benedictio
            tum ratione benedictionis praecedentis, tum quia ad eorum prolationem Dominus benedicit,
            quia convertit in corpus quod super omnia benedixit, ditando perfectis donis gratiarum
            animam et sanctificatione et puritate carnem illam sanctissimam.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>