<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50503">
        <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e111" type="question-title">In quo subiecto sit beatitudo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e50503-d1e114">Tertio quaeritur de beatitudinis subiecto ; et quaeritur, utrum homo sit subiectum
          beatitudinis secundum animam an totum coniunctum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e50503-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e122">Et quod totum coniunctum, videtur :<ref xml:id="bb-d4e50503-Rd1e124">
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XIX De civitate Dei</ref> : <quote xml:id="bb-d4e50503-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/adcd-l19">Summum bonum, a quo homo beatus efficitur,
              ex utriusque rei bonis constat, animae scilicet et corporis</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e134">Item, De spiritu et anima, dicit quod Deus factus est homo, ut totum hominem
            beatificaret, exterius per humanitatem, interius per Divinitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e137">Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, definiens beatitudinem, dicit quod est
            sufficientia omnium bonorum ; et bona illa dividit in bona animae et corporis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e143">Item, ratione videtur, quia praemium respondet merito ; sed meritum est totius
            coniuncti, quia anima exuta non meretur : ergo beatitudo sive praemium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e147">Item, beatitudo opponitur miseriae ; sed miseria est non tantum de animae, sed etiam
            est totius coniuncti, maxime. ratione corporis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e150">Item, si beatitudo omnino respiceret animam ut subiectum, ergo non necesse esset corpus
            resurgere ; sed necesse est resurgere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e153">Contra : Super illud Psalmi [32, 12] : <quote xml:id="bb-d4e50503-Qd1e155" ana="#ps32_12">Beata gens, cuius Dominus
              Deus</quote> etc., Glossa : <quote xml:id="bb-d4e50503-Qd1e158">Beatitudo hominis tantum in animo est, quia animus
              hominis tantum capax est, valens frui illa</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e162">Item, ratione videtur, quia beatitudo consistit in Deo, quia ipse est finis ultimus, in
            quo standum est ; sed solus spiritus ad Deum videndum et amandum convertitur : ergo
            beatitudo est in solo spiritu.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e165">Item, beatitudo gloriae respondet gratiae ; sed gratia, cum sit qualitas spiritualis,
            est in homine ratione solius animae : ergo et beatitudo, quia, quantum se extendit
            dispositio ad formam, tantum se extendit forma.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e168">Item, si aliqua passio inest aliquibus subiectis, inest secundum aliquod commune ; sed
            beatitudo inest angelo et homini : ergo inest secundum aliquod commune angelo et homini.
            Sed non est aliquod commune angelo et homini nisi spiritus et potentiae spirituales :
            ergo beatitudo est tantum in potentia spirituali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e172">Item, si aliqua duo communicant in aliqua natura et non possunt convenire in eo quod
            superadditum est naturae, illud superadditum non inest secundum naturam in qua
            communicant ; sed homo communicat cum brutis in corpore et in potentiis sentiendi et non
            potest communicare in beatitudine : ergo non inest secundum corpus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50503-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e178">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e181" type="question-title">Beatitudo est in sola anima ut in subiecto primo per
            inhaerentiam, in corpore vero propter coniunctionem per quandam redundantiam</head>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e184">Respondeo : Ad hoc dixerunt aliqui quod beatitudo dicitur dupliciter : proprie et
            communiter. Proprie est gaudium de participatione Dei perfecta per cognitionem et amorem
            ; communiter vero dicitur omnis remuneratio excludens omnem miseriam. Primo modo
            comprehendit praemium substantiale tantum, secundo modo accidentale ; primo modo est
            tantum in anima, secundo modo est in anima et corpore et toto coniuncto. Et per hoc
            solvunt rationes ad partes oppositas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e187">Sed ista solutio non videtur conveniens, quoniam, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, beate vivere est bonis veris certisque gaudere ; sed gaudium et
            dolor, sicut dicit, XIV De Trinitate, est ipsius animae : ergo et gaudium beatitudinis
            est in anima sicut in subiecto, sive sit de bono increato, quod est Deus, sive de bonis
            corporis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e193">Et ideo dicunt alii aliter, quod gaudium etiam accidentale et beatitudo accidentalis
            est in anima sicut in subiecto, sed huius gaudii materia est in corpore, quia gaudet
            anima de bonis corporis ; et ideo beatitudo non est in corpore sicut in subiecto, sed
            sicut in materia et obiecto, non principali tamen. Sed istud non sufficit dicere, quia
            similiter materia gaudii est in omnibus creaturis remanentibus post iudicium : ergo non
            magis diceretur secundum hoc, corpus nostrum beatificari quam aliae creaturae ; quod non
            est conveniens dicere. Si tu dicas quod magis, propter hoc quod habet conditiones
            nobiliores, hoc non valet, quia similiter corpus solis easdem conditiones quas corpus
            nostrum habebit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e197">Et ideo dicendum aliter quod beatitudo, cum sit gaudium de bonis, est in aliquo sicut
            in subiecto primo per inhaerentiam, et sic dico quod est in sola anima ; et est in
            aliquo sicut in coniuncto per quamdam redundantiam, et sic, quia corpus est coniunctum
            animae, gaudium redundat in corpus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e200">Concedendae ergo sunt rationes probantes quod beatitudo non sit in corpore tamquam in
            subiecto primo, sed tamen est ibi propter coniunctionem per quamdam redundantiam et
            comparticipationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50503-Dd1e205">
          <head xml:id="bb-d4e50503-Hd1e207">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e210">Ad illud ergo quod obicitur, quod ex utriusque bonis constat beatitudo, dicendum quod
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit illud secundum opinionem Tullii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e216">Ad illud quod obicitur, ut totum hominem beatificaret, dicendum quod ibi est quaedam
            congruentia, quia etiam, etsi non esset incarnatus, homo esset beatus, dum tamen esset
            redemptus et ad visionem Dei perductus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e219">Ad illud quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, dicendum quod bene continet
            bona corporis ; sed beatitudo non dicitur esse illa bona, sed gaudium de illis
            bonis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e225">Ad illud quod obicitur de merito, dicendum quod anima non potest mereri extra corpus,
            non propter defectum virtutis, sed propter defectum status et temporis merendi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e229">Ad illud quod obicitur, quod miseria est ex parte corporis, dicendum quod miseria
            subiective et proprie est in natura rationali ; sed materialiter potest esse ratione
            corporis, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, VIII De civitate
            Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50503-d1e235">Ad aliud patet responsio, quod corpus necesse est resurgere, ut fiat beatum per quamdam
            comparticipationem et redundantiam. Et est simile in gratia, quia, si gratia existens in
            anima secundum potentiam rationalem, redundat in sensibilem, quando abundans est, et
            ipsam tranquillat, et quando delectatio magna est, similiter, sicut dicitur in Psalmo
            [41, 3] : Sitivit in te anima mea ; cum in gloria sit perfecta abundantia et delectatio,
            non est mirum si redundat in corpus ; et hoc nemo dubitat nisi inexpertus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>