<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e37589">
        <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e111" type="question-title">Utrum virginitas praeferatur continentiae coniugali.</head>
        <p xml:id="bb-d4e37589-d1e114">Secundo quaeritur de comparatione continentiae virginalis ad Matrimonium sive
          coniugium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e37589-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e122">Et quod virginitas sit melior et perfectior, videtur : quia <quote xml:id="bb-d4e37589-Qd1e124">virtus consistit
              circa difficile et arduum</quote>. Ergo circa magis arduum maior virtus ; sed magis
            arduum est omnino abstinere a coitu quam aliquando tantum : ergo maioris virtutis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e128">Item, opera perfectionis sunt in consilio, imperfectionis vero in indulgentia : sed
            virginitas est in consilio, Matrimonium in indulgentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e131">Item, cui debetur fructus maior, illud est maioris virtutis ; sed continentiae
            virginali debetur fructus centesimus, sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e37589-Rd1e133" target="http://scta.info/resource/mt13_23">Matthaei 13,
              23</ref> in Glossa, coniugali trigesimus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e137">Item, quod similius est statui gloriae, est perfectius ; sed continentia virginalis est
            similior statui gloriae, quia ibi est incorruptio, ibi non nubunt ; unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> dicit quod angelis est cognata virginitas : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e144">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De bono coniugali : <quote xml:id="bb-d4e37589-Qd1e149">Non est
              impar meritum in Ioanne, qui nullas expertus est nuptias, et in <name ref="#Abraham">Abraham</name>, qui filios generavit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e156">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De bono viduali : <quote xml:id="bb-d4e37589-Qd1e161">In continentia
              coniugali bene utitur homo malo, qui concupiscentiam restringit in connubio</quote>.
            Sed laboriosius est bene uti malo quam bene uti bono : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e165">Item, ratione videtur : si optimum in aliquo genere melius est optimo alterius generis,
            ipsum simpliciter est melius altero. Sed optima fecunditas melior est omni integritate :
            unde melius est in beata Virgine quod est mater quam quod virgo : ergo simpliciter
            fecunditas melior virginitate. Sed fecunditas est in coniugio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e168">Item, quod ad plura valet et magis facit ad perfectionem gloriae, illud est melius ;
            sed continentia coniugalis non tantum prodest continentibus, sed etiam filiis generatis,
            facit etiam ad perfectionem numeri electorum ; sed virglnalis sibi soli prodest et
            perfectionem electorum non accelerat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e171">Item, terra sterilis est iuste maledicenda ; sed virginitas facit ventrem sterilem :
            ergo merito est maledicenda : non ergo melior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e174">Item, si homo stetisset, non minus perfectas habuisset virtutes ; sed tunc non esset
            virginitas, sed tantum continentia coniugalis : ergo continentia coniugalis est
            continentia perfectissima : ergo virginitas non superexcellit, immo exceditur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37589-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e180">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e183" type="question-title">Virginitas praefertur continentiae coniugali tum ratione
            decoris integritatis, tum ratione status secundum tempus gratiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e186">Respondeo : Dicendum quod, sicut tactum est, in virginitate est tria considerare,
            scilicet habitum, statum et decorem integritatis. Si loquamur quantum ad habitum, sic se
            habent ut excedentia et excessa, quia ex maiori virtute potest continere etiam coniugata
            quam virgo et e converso. Si autem loquamur quantum ad decorem, sic semper virginitas
            praefertur continentiae coniugali, quia ibi est corruptio foeda, hic autem est incorru
            ptio sancta. Si autem quantum ad statum, tunc est loqui dupliciter : aut secundum idem
            tempus aut secundum diversa. Si secundum idem, dupliciter : aut secundum tempus Legis
            aut secundum tempus gratiae. Si secundum tempus Legis, status continentiae coniugalis
            omnino praefertur et status virginitatis prohibetur et sterilis maledicitur et in
            contumelia habetur. Si secundum statum gratiae, ubi non requiritur fecunditas ventris,
            sed sanctitas et incorruptio et puritas mentis, virginitas praefertur continentiae
            coniugali. Si autem secundum diversa tempora loquamur, utpote si continentiae statum
            consideremus in tempore Legis et virginitatis in tempore gratiae, sicut unusquisque in
            suo optimo, sic status statui non praefertur nec meritum merito, dum tamen sit caritas
            aequalis. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quod
            caelibatus Ioannis non praefertur coniugio <name ref="#Abraham">Abrahae</name>. Rationes
            igitur probantes quod continentia virginalis est dignior, procedunt ratione statuum
            relatorum ad tempus gratiae vel ratione decoris virginitatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37589-Dd1e197">
          <head xml:id="bb-d4e37589-Hd1e199">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e202">Ad illud quod obicitur in contrarium de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, dicendum quod loquitur secundum status diversos, scilicet Legis et
            gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e208">Ad illud quod obicitur, quod laboriosius est etc., dicendum quod verum est, ceteris
            paribus ; sed, licet activa sit laboriosior, non tamen melior, quia alia purior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e211">Ad illud quod obicitur, quod optima fecunditas est melior etc., dicendum quod hoc verum
            esset, si fecunditas illa esset per actum coniugalem, sed non fuit, ideo nihil ad
            coniugium ex hoc, immo magis ad commendationem virginitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e214">Ad illud quod obicitur, quod valet ad plura est melius, dicendum quod hoc est verum, si
            aeque intense valeat ; sed aliquid intense valet ad unum, quod praevalet remisse valenti
            ad plura.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e218">Ad illud quod obicitur, quod terra sterilis est maledicenda, dicendum quod verum est,
            si sterilis est a fructu quem tempore illo debet producere ; sed tempore gratiae non
            quaeritur fructus ventris, sed mentis, non corporalis, sed spiritualis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37589-d1e221">Quod ultimo obicitur, loquitur de habitu, et hoc verum est ; de statu autem non est
            verum : aliquem enim statum patientiae et temperantiae contingit habere nobiliorem et
            fortiorem post lapsum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>