<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43083">
        <head xml:id="bb-d4e43083-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e43083-Hd1e111" type="question-title">Utrum affinitas praestet Matrimonio impedimentum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e43083-d1e114">Tertio quaeritur utrum affinitas praestet Matrimonio impedimentum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e43083-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e119">Et quod sic, videtur. <ref xml:id="bb-d4e43083-Rd1e121">Causa XXXV, quaestione 3</ref> : <quote xml:id="bb-d4e43083-Qd1e124">Aequaliter
              coniungatur quis propinquis suis et uxoris suae consanguineis</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e128">Item, Levitici 18, 8 : <quote xml:id="bb-d4e43083-Qd1e130" ana="#lev18_8">Turpitudinem uxoris patris tui non
              revelabis</quote> : ergo nullus potest contrahere cum uxore patris ; sed hoc non est
            ob aliud nisi ob vinculum affinitatis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e134">Item, hoc ipsum arguitur per rationem, quia turpitudo uxoris est turpitudo viri ; sed
            turpitudo consanguineae non est aliquatenus per actum coniugalem revelanda : ergo nec
            uxor viri in coniugium assumenda.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e137">4. Item, proximitatis vinculum tam in consanguinitate quam in affinitate est ex
            sanguinis unitate. Ergo, si consanguinitas propter unitatem sanguinis impedit, pari
            ratione et affinitas, cum vir et mulier fiant una caro ratione commixtionis seminum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e140">Contra : In Lege erat prohibitum ducere sororem, et praeceptum erat ducere uxorem
            fratris ; et illa est affinis : ergo affinitas Matrimonium non impedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e144">Item, magis iungitur aliquis alicui qui iungitur per se et immediate quam qui mediate ;
            sed vir qui cognoscit mulierem potest ei iungi matrimonialiter : ergo multo magis
            consanguinei ipsius viri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e147">Item, secundum iura consanguinei succedunt defuncto in rebus suis, in quibus habuit
            dominium et possessionem ; sed vir habuit dominium in mullerem per Matrimonium : ergo
            secundum iura consanguinei debent et possunt habere dominium in corpus coniugis per
            Matrimonium : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e150">Item, commixtio carnalis est ad tempus, et Matrimonium est vinculum insolubile. Si ergo
            maius vinculum solvit minus, cum commixtio carnalis Matrimonium non possit impedire,
            ergo nec affinitas inde contracta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43083-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e43083-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43083-Hd1e159" type="question-title">Affinitas, quae praecedit, impedit matrimonium contrahendum et
            dirimit contractum, non autem superveniens, quae tantum aufert reo ius exigendi
            debitum</head>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e162">Respondeo : Dicendum quod affinitas impedit Matrimonium, sicut habetur Extra, De
            consanguinitate et affinitate ; et hoc intelligendum est de affinitate quae praecedit
            Matrimonii contractionem, non de ea quae supervenit. Si enim praecedat, impedit
            contrahendum et dirimit iam contractum, quia facit personam illegitimam secundum eumdem
            modum et per easdem rationes per quem modum et per quas rationes facit consanguinitas.
            Si autem sequatur Matrimonium, non potest ipsum dissolvere, cum sit vinculum insolubile
            ; si tamen contractum est et consummatum, ambo sunt ad continentiam monendi. Si vero
            contractum est et ratificatum per verba de praesenti, cum solvi non possit, nisi
            ingrediatur alter coniugum religionem, sicut habetur Extra, De conversione coniugatorum,
            necessario oportet quod ille qui malitiose cognovit consanguineam aliquam reddat
            debitum, si illa non vult continere, aut in religionem ingrediatur, <ref xml:id="bb-d4e43083-Rd1e164" target="http://scta.info/resource/cice-l4t13-d1e195">Extra, De eo qui cognovit
              consanguineam uxoris suae, Discretionem</ref> ; et infra, ubi dicitur quod tenetur
            reddere debitum, <quote xml:id="bb-d4e43083-Qd1e167">cum non debeat coniux sine culpa iure sua privari</quote>. Ipse
            autem non debet exigere, quia reddidit se inhabilem, sicut dicitur eodem titulo :
            Transmissae nobis etc., ubi dicitur quod requisitus non sine gravi cordis dolore
            accedat. Sic igitur concedendum quod affinitas praecedens Matrimonium, quantum ad primum
            genus, ita impedit Matrimonium ut consanguinitas.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43083-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e43083-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod praeceptum erat ducere uxorem fratris, dicendum quod hoc
            verum erat in casu, scilicet cum. frater mortuus erat sine semine. Quia enim promissa
            erat eis perfecta benedictio in semine, ideo non debebat pati Lex quod aliquis esset qui
            videretur sine semine, si haberet propinquum qui suscitaret. Nunc autem, quia hoc
            sublatum est, sic impedit omnino sicut consanguinitas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod vir magis iungitur mulieri, dicendum quod verum est ; sed
            quoniam me actus consonat et consequitur Matrimonium ; hinc est quod vinculum nullum ibi
            concurrit inter virum et mulierem quod Matrimonio praestet impedimentum. Amplius, sicut
            praedictum est, cum affinitas sit vinculum per accidens, praesupponit vinculum per se,
            scilicet consanguinitatem ; et quia nemo ibi ipsi est consanguineus : hinc est quod
            mulier non effieitur affinis viro, sed eius consanguineis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod secundum iura consanguinei debent succedere, dicendum quod
            verum est in illa hereditate quam potest quis alii communicare et dare. Sed uxor est
            adeo bonum proprium quod nec caritas, communicat, quae facit omnia communia ; et ideo
            illud ius nunquam se extendit ad uxorem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43083-d1e187">Ad illud quod obicitur ultimo, quod carnalis commixtio est ad tempus, dicendum quod,
            quamvis sit ad tempus, tamen habet effectum perpetuum, scilicet affinitatem, ut prius
            visum est, et per illam impedit. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>