<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e48520">
        <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e111" type="question-title">Utrum Deus possit aliquem pure remunerare ex iustitia vel pure
          ex misericordia.</head>
        <p xml:id="bb-d4e48520-d1e114">Quarto quaeritur, utrum possit Deus aliquem pure remunerare ex iustitia vel pure ex
          misericordia, ita quod ista duo separentur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e48520-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> de Sancto Victore
            dicit quod, si Deus totam poenam relaxaret, non propter hoc esset iniustus. Ergo, si
            misericordia velit relaxare poenam, et iustitia non repugnat, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e128">Item, ratione videtur, quia Deus est summe iustus et summe misericors ; sed albius est
            quod est nigro impermixtius ; ergo cum misericordia temperet iustitiam, et iustitia
            misericordiam, istud est summae misericordiae quod nihil habet de iustitia et e
            converso. Ergo, si Deus summus est in utroque, potest facere opus de iustitia, in quo
            non sit misericordia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e131">Item, tantae culpae debetur tanta poena, quaeritur igitur, utrum Deus possit tantam
            infligere. Si non, ergo non est omnipotens ; si potest, et hoc erat purae iustitiae,
            ergo potest facere opus purae iustitiae ; similiter concluditur quod opus purae
            misericordiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e134">Item, homo potest punire hominem tantum quantum meruit, potest etiam totum remittere.
            Ergo, si Deus est iustior et misericordior homine, multo fortius Deus potest hoc
            facere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e138">Contra : II ad Timotheum 2, 13 : <quote xml:id="bb-d4e48520-Qd1e140">Iustus est et negare se ipsum non
              potest</quote>. Si ergo non potest facere contra se nec se negare, non potest facere
            quin puniat ; et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e144">Item, proprium est Dei misereri ; sed proprium non potest relinquere illud cuius est
            proprium : ergo impossibile est quod aliquem remuneret quin misericorditer faciat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e147">Item, culpa est totam culpam prosequi, et culpa est malum relinquere impunitum. Ergo
            sicut Deus non potest mentiri, quia malum est, sine culpa, sic nec omnino iuste punire
            nec omnino misericorditer parcere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e150">Item, sicut Deus creat in quantum unus, verus et bonus, ita regit et remunerat in
            quantum misericors et iustus ; sed impossibile est Deum facere effectum qui non habeat
            modum, speciem et ordinem, quae respondent unitati, veritati et bonitati : ergo
            impossibile est quod retribuat quin in effectu illo aliquid retribuat iustitiae, aliquid
            misericordiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48520-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e159" type="question-title">In omni Dei retributione misericorda et iustitia sic
            coniunctae sunt, ut impossibile sit, eas ab invicem separari</head>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e162">Respondeo : Dicendum quod in omni retributione Domini sic sunt coniunctae misericordia
            et iustitia, quod impossibile est separari eas ab invicem. Et ratio huius est, quia
            sicut in nobis quaedam sunt virtutes quarum perfectio attenditur per accessum ad
            extremum, ut puta caritas ; quaedam per accessum ad medium, ut iustitia et misericordia
            ; unde non dicitur summe iustus per excessum severitatis, nec summe misericors propter
            omnimodam reinissionem culpae ; sed quia tantum miseretur quantum est conveniens
            similiter et tantum punit. Et ratio huius est, quia iustitia et misericordia maxime
            dicuntur respectu actuum et meritorum nostrorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48520-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e48520-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e172">Ad illud quod dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, quod potest totam poenam
            remittere, dicendum quod verum est de potentia simpliciter, sed non est verum de
            potentia ordinata ad merita. Vel intelligitur de poena subsequente, non de poena
            concomitante culpam, quia, ut dicitur in I Confessionum, impossibile est esse dedecus
            peccati sine decore iustitiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod est summe iustus, dicendum est quod non dicitur summe
            iustus per recessum a misericordia ad severitatem, sed per recessum ab iniustitia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e181">Ad illud quod quaeritur, utrum possit isti tantam poenam infligere, dico quod non
            potest, et hoc, quia misericordia repugnat et non potest suam. misericordiam negare, hoc
            enim est non-posse ; unde sicut non posse esse nimis rigidum non sonat in defectum, sed
            in nobilitatem, sic in proposito intelligendum. Posset etiam dici quod ratione offensae,
            quae est in Deum infinitum, poena non possit sufficiens taxari nec peccator esset capax
            ; unde defectus est ex parte naturae suscipientis, non naturae infligentis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48520-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod homo potest parcere totum, dicendum quod est homo ad quem
            spectat misereri, ut est ille qui recepit iniuriam, et iste non potest omnino punire
            quin excedat ; et homo ad quem spectat punire, ut est iudex, et iste non potest omnino
            dimittere quin excedat. Et quoniam Deus gerit istam duplicem personam, scilicet eius qui
            offenditur et eius qui iudicat, cum non possit excedere, facit utrumque.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>