<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 21, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 21, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d21dubia">
        <head xml:id="bb-l1d21dubia-Hd1e97">I, Distinctio 21, Dubia</head>

        <div xml:id="bb-l1d21dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d21dubia-Hd1e102">DUB. I.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e105">In parte isla sunt dubitationes circa litteram, 
et primo dubitatur de hoc quod dicit Magister, quod 
proprie tota Trinilas est soliis Deus, quia videtur 
velle negare istam: <quote xml:id="bb-l1d21dubia-Qd1e107"> Pater est solus Deus </quote> ; sed 
haec videtur esse vera per expositionem , quia Pater 
est Deus et non alius a Deo vel aliud: ergo etc. 
Item, praedicatum, quod dicitur de tota Trinitate, 
non potest esse nisi praedicatum essentiale; ergo cum 
solus Deus sit praedicatum essentiale ' — quia aliter 
non diceretur de tota Trinitate — et essentiale prae- 
dicatum dicitur de qualibet persona singillatim: ergo 
Pater est solus Deus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e111">Respondeo: Dicendum , quod quando solus per 
se additur ad praedicatum, ita quod non intelligitur 
a parte subiecti, improprius est serrao, sive dicatur 
de Trinitate tota , sive de Patre. Nec vult dicere Au- 
igustinus, quod solus Deus praedicetur de tota Trini- 
tate, ita quod non de Patre. Sed in illis locutionibus : 
soli Deo honor et gloria "^, et consimilibus solus Deus 
non accipitur pro unica persona, excludendo alias 
personas, sed pro tota Trinitate, excludendo alias 
naturas; et Magister ita accipit, ac si <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
vellet dicere', quod hoc, scilicet soliis Deus, praedi- 
caretur de Trinitate, et non de Patre. Sed ipse vult, 
quod supponat pro ipsa Trinitate; pro Patre vero si 
supponat, non tamen praecise supponit pro solo Patre ; 
et ideo <name ref="#Augustine">Augustinus</name> concedit, quod sola Trinitas est so- 
lus verus * Deus, non tamen solus Pater. Unde et Ma- 
gister non dicit, quod Pater non sit solus Deus, sed 
quod non proprie dicilur. Et illud manifestum est, si 
inspiciatur, qualiter solus debet addi ad praedicatum ^</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d21dubia-Dd1e121">
          <head xml:id="bb-l1d21dubia-Hd1e123">DUB. II. </head>

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e126">Item quaeritur de hoc quod dicit: Trinitatem 
dicimus solum Deum, quamvis semper sit cum 
Sanctis, cum inseparabilis sit a rebus aliis et inti- 
mus omnibus: propter quid magis dicit" esse cum 
Sanctis quam cum aliis ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e129">Respondeo: Dicendum, quod quamvis Deus sit 
in omnibus et cum omnibus, tamen speciahter dicitur 
esse cum Sanctis propter effectum gratiae inhabitan- 
tis , per quam ipsi conformantur et cari et similes ei 
fiunt. Unde Proverbiorum octavo': <quote xml:id="bb-l1d21dubia-Qd1e131" source="http://scta.info/resource/prov8_31">Deliciae meae 
esse cum filiis hominum</quote>, dicit Sapientia Dei. Unde 
Dominus vobiscum dicitur hominibus, non bestiis.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d21dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d21dubia-Hd1e138">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e141">Item quaeritur de hac locutione: Nemo no- 
vit Filium nisi Pater , quia, cum nemo compo- 
natur ex non et homo, ergo 'iiemo idem est quod 
nullus homo; sed dictio exceptiva non excipit 
nisi contentum sub termino ». Unde nihil est di- 
ctum: nullus homo currit nisi asinus. Cum ergo 
Pater non contineatur in suppositione huius nomi- 
nis honio, patet etc. Si tu dicas , quod ampliatur 
ex usu distributio importata per istum terminum 
nemo ultra quam ad homines; tunc ego quaero: pro 
quo stat ? aut pro creato , aut pro increato ? Si pro 
creato, nuUa est exceptio, quia simpliciter vera; et 
praeterea, Pater non est ibi contentum. Si pro increato, 
simpliciter el totaliter esl' falsa: ergo per exceptionem 
non potest verificari. Si tu dicas, quod pro utro- 
que; quomodo potest hoc esse, cum nihil habeant 
commune? Et si habent commune, aut hoc quod'" 
est nemo distribuit pro essentiis, aut pro personis; 
si pro essentiis: ergo non debet excipi Pater; si pro 
personis: ergo debet excipi Spiritus sanctus, sicut el 
Pater; alioquin locutio est" falsa.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum, quod nemo distribuit 
communiter pro omni '^ cognoscente sive habente 
vim cognitivam, et distribuit nemo non pro suppo- 
sito tantum sive persona, sed pro natura. Unde Pater 
non excipitur, quia persona, sed quia eiusdem na- 
turae cum Filio; et ideo implicatur in illa exce- 
ptione Filius et Spiritus sanctus, et ideo locutio 
habet veritatem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d21dubia-d1e147">Vel dic, quod nemo distribuit pro hominibus '^ * 
et nisi tenetur non exceptive, sed adversative, sicut 
dicitur secundae ad Timotheum secundo ": Ad nihil 
valet nisi ad subversionem audientium.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>