<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e15821">
        <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e111" type="question-title">Utrum poenitentia sit virtus.</head>
        <div xml:id="bb-d4e15821-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e119">Circa primum proceditur sic: Matthaei 3, 2 : <quote xml:id="bb-d4e15821-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/mt3_2">Poenitentiam
              agite</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e15821-Qd1e124">Prima virtus est per poenitentiam perimere veterem
              hominem</quote>. Hoc ipsum dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e131">Item, sicut dicit Philosophus, <quote xml:id="bb-d4e15821-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/aristneth-l2">virtus est quae habentem perficit et opus eius bonum reddit</quote> ; sed talis est
            poenitentia : ergo est virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e137">Item, nullus actus est laudabilis nec meritorius nisi actus virtutis ; sed poenitere
            est laudabile et meritorium : ergo est actus virtutis. Sed est actus poenitentiae : ergo
            poenitentia est virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e140">Item, nihil expellit vitium et peccatum nisi gratia vel virtus ; sed poenitentia
            expellit haec : ergo poenitentia est gratia vel virtus. Sed non est gratia, quia gratia
            dicit pure quod Deo est, poenitentia autem actum nostrum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e144">Item, poenitere non ideo bonum est quia praeceptum, sed magis e conversa : ergo per se
            bonum. Et iterum, arduum et difficile est modo debito poenitere, et circa ipsum
            contingit errare : ergo necessario indigemus virtute ordinante ad hoc. Sed haec non est
            nisi poenitentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e147">Contra : Sacramentum et virtus ex opposito dividuntur ; sed poenitentia est sacramentum
            : ergo non est virtus. Si dicas quod poenitentia dupliciter accipitur et secundum duas
            acceptiones est virtus et sacramentum, quaeritur : quare magis poenitentia quam
            Baptismus vel aliud sacramentum ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e150">Item, poenitentia est passio ; sed omnis virtus, ut dicit Philosophus, est habitus :
            ergo poenitentia non est virtus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e153">Item, omnis virtus habet obiectum bonum, sicut scientia verum ; sed poenitentiae
            obiectum est peccatum : poenitens enim non poenitet recte nisi de culpa : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e156">Item, omnes virtutes sunt connexae et manent aliquo modo in patria et fuerunt in
            Christo et in primo homine ; sed poenitentia non fuit in Christo nec in primo homine nec
            etiam erit in patria : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15821-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e165" type="question-title">Poenitentia recte dici potest gratia, virtus, Sacramentum,
            actus et passio, et hoc sensu analgo.</head>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e168">Respondeo : Dicendum quod circa hoc multiplex fuit opinio. Quidam enim dicere voluerunt
            quod poenitentia non est virtus, sed actus virtutis ; non unius, sed omnium, et
            concurrunt omnes ad hunc actum ; sicut chordae citharae ad unum sonum secundum regulam
            tangentis, sic omnes virtutes secundum dictamen prudentiae. Sed ista positio non est
            conveniens. Si enim iste actus est bonus et difficilis et circa quem contingit errare ;
            sicut ira per zelum est habitus quo homo irascitur vitiis alienis, sic poenitentia est
            habitus quo homo irascitur vitiis propriis. Si enim non esset habitus, tunc non
            diceretur haber poenitentiam nisi actu poenitens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e171">Secunda opinio fuit quod est habitus, non virtutis, sed gratiae ; nec tantum nominat
            gratiam secundum substantiam, sed etiam secundum actum, ut sicut gratia baptismalis
            dicitur innocentia, sic gratia iustificationis poenitentia. Sed haec positio non debet
            stare, quia gratia non dirigit liberum arbitrium ad aliquem motum specialem per se nisi
            mediante virtute, quod facit poenitentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e174">Tertia positio est quod poenitentia est virtus, sed non est virtus nisi extenso nomine
            virtutis. Nam virtus proprie est in dirigendo ad bonum : virtus enim est qualitas
            mentis, qua recte vivitur ; sed ponitentia revocat a malo. Sed haec positio non videtur
            adhuc sufficiens, quia poenitentia non facit tantum dolere de culpa perpetrata, sed
            etiam facit emendare ; unde eius est subiectum punire et Deo reconciliare ; et hoc patet
            ex definitione, et ita est virtus proprie.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e178">Ultima positio est quod poenitentia est habitus virtutis et virtutis secundum propriam
            acceptionem, non tantum secundum communem. Et haec probabilior est, ut credo, sicut
            patebit melius in sequentibus</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e181">Ad intelligentiam autem obiectorum notandum quod poenitentia est expulsiva peccati
            actualis, quod est macula animam deformans et iterum ad malum inclinans, sive a bono
            dehabilitans et iterum naturam vulnerans ; quam etiam perpetravit quis per actum
            voluntatis cum delectatione et libidine. Quia igitur delere culpam ut deformantem, est
            gratiae reformantis ; ut dehabilitantem, virtutis habilitantis ; ut vulnerantem,
            sacramenti curantis ; ut actu perpetratam, per actum similiter voluntatis ; ut cum
            delectatione perpetratam, cum passione contraria : ideo poenitentia recte dicitur
            gratia, virtus, sacramentum, actus et passio. Et iste modus est secundum diversas
            naturas in ea repertas, tamen per ordinationem ad unum ; unde non dicitur poenitentia
            his modis omnino aequivoce, sed analogice. Et propter hoc concedendae sunt rationes ad
            primam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e15821-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e15821-Hd1e187">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e190">1-2. Ad illud autem quod obicitur in contrarium, quia est sacramentum et passio, patet
            responsio et ratio illius analogiae ; non sic enim est in aliis sacramentis. Quia enim
            poenitentia respicit culpam actualem, in cuius deletione concurrit motus liberi arbitrii
            concordans gratiae ad culpae expulsionem, qui quidem motus rectus et virtuosus est ; et
            propter displicentiam peccati, quod necesse est esse perpetratum, non potest esse sine
            passione doloris, patet quare poenitentia magis est virtus quam alia sacramenta ; patet
            etiam quare magis habet passionem coniunctam quam alia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod omnis virtus habet obiectum bonum, dicendum quod falsum
            est : instantia enim est in temperantia, in pietate et etiam in fortitudine ; sed
            sufficit quod actus sit bonus. Nihilominus tamen poenitentia duplicem habet actum,
            scilicet refugere vel detestari malum et emendare ; isti sunt actus ordinati, et ratione
            secundi habet obiectum bonum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e15821-d1e196">Ad illud ergo quod obicitur de connexione virtutum et huiusmodi, dicendum quod virtutes
            habent connexionem et durationem secundum id quod perfectionis est in ipsis ;
            poenitentia autem habet aliquid perfectionis, et hoc est velle emendare, si in aliquo
            contingat offendere. Et haec quidem voluntas est in omnibus iustis ; impossibile enim
            est quod sit voluntas recta sine hoc. Habet etiam aliquid imperfectionis, sicut est
            luctus pro peccato perpetrato ; et ratione huius non attenditur connexio nec duratio,
            immo potius fit evacuatio, tamquam eius quod est ex parte.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>