<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 5, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 5, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e5444">
        <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e119">III, D. 5, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e122" type="question-title">Utrum concedendum sit naturam humanam assumtam esse a Deo.</head>
        <p xml:id="bb-d1e5444-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum sit concedendum quod humana natura sit
    assumta a Deo.</p>
        <div xml:id="bb-d1e5444-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e133">Et quod sic, videtur. Ad Philippenses 2, 7 : <quote xml:id="bb-d1e5444-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/phil2_7">Semetipsum exinanivit,
       formam servi accipiens</quote>. Sed veritas naturae attenditur quantum ad propriam formam
      : ergo, si asumsit formam hominis, assumsit hominis naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e139">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De fide ad Petrum : <quote xml:id="bb-d1e5444-Qd1e144">Deus humanam naturam in unitatem personae
       accepit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e148">Item, nullus est verus homo nisi vere habeat humanam naturam ; sed Dei Filius verus homo
      est : ergo habet humanam naturam in se. Sed non habet eam per aeternam generationem : ergo
      habet per assumtionem. Igitur assumsit humanam naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e151">Item, quicumque est alicuius filius naturalis, communicat cum eo in natura ; sed Dei filius
      est Virginis filius naturalis : ergo communicat cum ea in natura. Aut igitur illam naturam
      habuit ab aeterno vel ex tempore. Constat quod non ab aeterno, sed ex tempore. Si ex
      tempore, aut ex propria virtute aut ex aliena. Constat quod ex virtute propria ; sed quod
      accipit quis virtute propria dicitur assumere ; restat igitur quod humana natura sit a Deo
      assumta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e155">Sed contra : Omne quod assumitur, est, antequam sit assumtum ; sed humana natura Christi
      non fuit ante unionem ipsius cum Verbo : ergo non videtur quod fuerit assumta a Verbo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e158">Item, omne quod assumitur ab aliquo, fit aliquo modo unum cum eo a quo assumitur, quia
      assumtio ordinatur ad unionem : ergo, si humaha natura assumitur a Deo, fit unum cum Deo.
      Sed quae sunt eadem, unum potest praedicari de altero : ergo humana natura est Deus et e
      converso ; sed hoc est falsum : ergo et illud ex quo sequitur, scilicet quod humana natura
      sit a Deo assumta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e161">Item, omne quod assumitur ab aliquo ad unionem, acquirit proprietatem aliquam eius a quo
      assumitur et cui unitur ; sed humana natura non acquirit aliquam proprietatem ipsius Verbi ;
      nulla enim proprietas. Verbi dicitur de humana natura : ergo non videtur quod ipsa a Verbo
      Dei fuerit assumta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e164">Item, Boethius, in libro De duabus naturis et una persona Christi, ponit quatuor
      definitiones naturae, quarum nulla videtur competere assumtioni divinae. Ergo, si recte et
      sufficienter definit naturam, non videtur esse concedendum quod humana natura sit assumta a
      Deo. Quod patet discurrendo per singulas notificationes, quarum prima est : Natura est earum
      rerum, quae, cum sint, quoquo modo intellectu capi possunt. Hoc modo non potest accipi, cum
      dicitur humana natura est assumta, quia, si unam proprietatem hominis vel partem.
      assumsisset, videtur assumsisse humanam naturam. Secunda definitio naturae est : Natura, est
      vel quod agere vel quod pati potest. Et adhuc ista notificatio non competit sibi, quia
      secundum istum modum sibi sufficeret assumsisse solum animam ad hoc quod diceretur
      assumsisse humanam naturam. Tertia notificatio est : Natura est principium motus et quietis
      per se et non secundum accidens. Adhuc nec ista competit, quia sufficeret, si solum corpus
      assumsisset. Quarta notificatio est haec : Natura est unamquamque rem informans specifica
      differentia. Sed nec etiam isto modo videtur assumtioni competere, quia, sicut dicit
      <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, III libro capitulo 11 : Verbum incarnatum non eam quae nuda contemplatione
      consideratur assumsit naturam non enim incarnatio hoc esset, sed fictio et deceptio
      incarnationis neque eam quaespecie consideratur, sed eam quae est in atomo. Ergo nullo modo
      videtur esse concedendum quod Deus humanam naturam assumsit. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5444-Dd1e171">
          <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e173">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e176" type="question-title">Vere et proprie loquendo, concedi potest et debet, quod humana
      natura est a Deo assumta</head>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e179">Respondeo : Dicendum quod vere et proprie loquendo, concedi potest et debet humanam naturam
      a Deo assumtam esse, pro eo quod, sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 
            <quote xml:id="bb-d1e5444-Qd1e184">natura accipitur et pro
       vera materia et pro vera forma</quote>, et de his dicitur secundum quamdam analogiam.
      Quoniam igitur Deus assumsit carnem et animam humanam, et caro est principium hominis
      materiale, anima vero formate, hinc est quod vere, non solum humanam naturam, sed etiam
      totam humanam naturam dicitur assurnsisse. Et concedendae sunt rationes ad hoc inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5444-Dd1e190">
          <head xml:id="bb-d1e5444-Hd1e192">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod nihil assumitur nisi ens, dicendum quod hoc dupliciter potest
      intelligi. Uno modo sic : nihil assumitur nisi ens in ipsa assumtione ; et hoc quidem verum
      est nec habet instantiam in proposito, quia humana natura simul habuit esse et esse
      assumtum. Alio modo potest intelligi, ut nihil assumatur nisi prius, sit quam assumatur ; et
      si hoc intelligitur de esse in potentia, veritatem habet, quia assumta natura prius est in
      potentia materiae vel efficientis quam uniatur ipsi assumenti. Si autem intelligatur quantum
      ad esse in actu, sic non habet veritatem, in ea potentia maxime quae sirnul potest rem
      fabricare et sibi unire. Unde, si quis posset vestimentum in dorso suo facere, simul esset
      vestimenti compositio et vestimenti assumtio. Per hunc modum intelligendum est in
      proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e198">Ad illud quod obicitur, quod assumtio unum facit etc., dicendum quod verum est ; non tamen
      omnimode facit unum, sed secundum quod competit comparatione assumentis ad assumtum. Si
      autem in aliqua assumtione reperitur unio, potissime reperitur in assumtione humanae naturae
      a Verbo, quia non tantum est ibi unitas per adiacentiam, sed etiam est ibi unitas quae est
      ipsius naturae ad hypostasim suam. Haec autem unitas aliquo modo admittit differentiam in
      omni creata natura ; unde de nulla hypostasi, cuius sit natura creata, conceditur quod sit
      sua essentia vel natura in abstractione, sed solum per modum concretionis ; unde non dicitur
      quod Petrus sit humanitas, sed quod Petrus sit homo. Per hunc modum intelligendum est in
      proposito, quia, quamvis Deus non sit humana natura, est tamen homo. Et propterea non cogit
      illa ratio unum non praedicatur de altero in abstractione, ergo non habent identitatem sive
      unitatem assumtioni competentem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod omne quod assumitur ab aliquo acquirit aliquam proprietatem,
      dicendum quod verum est quod aliquam proprietatem acquirit ; sed hoc potest esse in recto
      vel in obliquo vel ratione suppositi vel ratione formae. Et quamvis non videatur humanae
      naturae acquiri proprietas ex ratione formae, acquiritur ratione suppositi ; quamvis etiam
      non conveniat ei proprietas in recto, convenit in obliqua, secundum quod natura abstractive
      sumitur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5444-d1e204">Ad illud quod obicitur : secundum quam illarum notificationum accipitur ibi natura ? dico
      quod secundum omnem potest accipi, maxime tamen secundum ultimam, quia completivam et
      specificam habuit hominis differentiam. Nec valent illae instantiae, quia Christus dicitur
      non solum assumsisse humanam naturam, sed totam humanam naturam ; nec dicitur assumsisse
      specificam differentiam, secundum quod specifica differentia sumitur per abstrationem a
      singularibus, sed assumsit specificam differentiam in particulari veraciter existentem ; et
      hoc modo datur intelligi nomine naturae. In hoc enim differt essentia a natura, quia
      essentia nominat rei formam in quadam abstractione, patura eam nominat entem in motu et
      materia ut naturalium operationum principium. Et ideo doctores catholici magis isto verbo
      uti voluerunt <mentioned> Deus assumsit humanam naturam </mentioned>, quam hoc <mentioned>
       Deus assumsit humanam essentiam </mentioned>, quamvis utraque sit vera ; ista enim est
      magis propria. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>