<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio I, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio I, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d1p2a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Hd1e99">II, Distinctio I, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum a primo efficiente debuerit, vel potuerit esse rerum multitudo.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e105">Quaeritur ergo primo , utrum a primu eiliciente 
debuerit, vel potuerit esse reruni multiludo. Et quod 
non,videlur prinio sic:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e108">1. Per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> ': <quote xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Qd1e113">Idem, uniformiter se 
habens , natum est efficere idem </quote> ; sed efficiens pri- 
mum unum est omnino uniformiter se babens: ergo 
videtur, quod nuiiquam multa facere potuerit , ergo 

unum solum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e117">2. Item , a suinrae l3ono nunquara possunt esse 
mala, a sumnie vero non- possunt esse falsa: ergo 
a summe uno non possunt esse multa.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e121">3. Item, mundus sensibilis dicitur assirailari 
mundo archetypo, qui est in mente divina — ad 
illius enini expressionem factus est — sed in illo 
omnia sunt unum: ergo et in hoc mundo: ergo vi- 
detur, quod ab illo non potuerit esse multitudo '.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e124">4. Item, a Deo exitus est-per generationem , 
per spirationem et per creationem; sed per genera- 
tionem non emanat nisi una sola persona, et simi- 
liter per spirationem : ergo per creationem non egre- 
ditur nisi una sola creatura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e127">Contra: 1. Quanto substantia producens est 

Fnndaraeni.1. melior, tanto niagis est sui diffusiva, et quanto ma- 

gis est sui diffusiva , tanto pluribus nata est se com- 

inunicare; sed primum efficiens esl optimum inter 

orania: ergo^ etc.</p> 



            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e130">2. Item, quanto substanlia spiritualior, tanto 
plurium esl cognitiva^ sed suprema substantia est 
spiritualissiraa: ergo multorum est cognitiva. Sed 
non est cognitiva multorum praecedentium se vel 
comitantium: ergo multorum ab ipsa exeuntium.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e133">3. Item, quanto substantia simplicior, tanto po- 
tentior, quia <quote xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Qd1e135"> virtus quanto magis unita, tanto ma- 
gis infinita^</quote>; sed quanto potentior, tanto in plura 
potest: ergo si substantia primi principii est sirapli- 
cissiraa, ergo potest et debet ad sui inanifestationein 
producere multa, cuni ipsa sit unica.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e139">4. Item, quanto causa prior, tanlo univei'salior, 
unde prima est universalissima"; et quanto univer- 
salior, tanto plurium principium: ergo cum princi- 
pium productivum universi sit simpliciter priinuni, 
debuit ergo et potuit exire ab ipso multitudo i'erum.</p>
            <div xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Dd1e143">

               <head xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Hd1e145">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d1p2a1q1-Hd1e148" type="question-title">Multitudo rerum est a principio uno, quia est 
principium et primum et unice unum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e151">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam no- 
tandum est , quod si de principio intrinseco 
ratur, unde veniat multitudo rerum, maxime secun- 
dum speciem, patet, quud a forma. Sed unde veniat
multitudo formarum tanquam a principio effecHvo 
extrinseco , patet , quocl ab efficiente uno. — Sed 
qualiter potest venire nuiltitudo a principio summe 
et perfectissime uno, diificile est intelligere. Et ali- 
qui circa hoc erraverunt.
</p>
               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e154">
Quidam enim dixerunt, quod quamvis unus 
opinio 1. esset rerum Conditor, tamen multa et varia facit 

improbaiur. propter multitudinem formarum idealium. — Sed 
illud improbatum est in primo libro ', ubi ostendi- 
lur, qnod omnes illae unum sunt; nec est in Deo 
secundum rem alius numerus quam personarum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e157">Aliqui vero dicere voluerunt, quod hoc erat 
opinio 2. propter luultitudinem mediorum. Deus enim , cum 
sit unus et suimne simplex, intellexit se; et se in- 
telligendo et nihil aliud, produxit primam Intelli- 
gentiam; et illa Intelligentia intellexit se et Deum, 
et ideo produxit duo, scihcet aliam Intelligentiam 
et orbem suuni; et sic descendendo et muUiplicando. 

improbaiar. — Et ista opiuio iu lectioue praecedenti - est impro- 
bata, ubi ostenditur, quod Deus immediate producit 
omnia.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e161">Tertii dixerunt, quod multitudo rerum erat a 
opinio 3. principio unico propter multitiulinem et infmitatem 
rcflexionum quibus divinus iiUellectus supra se re- 
flectitur et intelligit se, et intelligit, se intelligere; 
impjobatur. et sic usque in infmitum. — Sed illud nihil est. 
Primum, quia falsum est, quod in Deo sit mnlti- 
tudo rellexionum ^ cum Deus sit suum intelligere. 
Ilein , ex hoc nunquam proveniret nisi diversitas 
secundum numerum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e164">Et ideo est posilio recta, quod miiltitudo in 

conciiisio-2. rebus est a principio uno, quia est primum prin- 
cipium et unice unum. Quia eniin est principium 
simpliciter primum, ideo fecundum et posens est 
fecuiiditate infmita et immensa. Si enim unitas, quae 
est prima in genere numeri, est principium,a quo 
possunt infiniti numeri egredi, et punctus, a quo in- 
flnitae lineae; quod est simpliciler priinum est ita 
potens, quod omnino immensum ^ Propter ergo im-
mensitatem infmita polest, sed propter immensitatis 
manifestationem multa de suis thesauris profert, 
non oinnia, quia effectus non potest aequari virtuti 
ipsius priinae causae. — Quia vero unice imum, ideo 
simplieissimum et spiritualissimum et perfectissi- 
mum: quia simplicissimum, maximae polentiae; quia 
spirilualissimum, maximae sapientiae; quia perfe- 
ctissimum est, bonitatis summae; quia maximae po- 
tentiae, multa potest; quia maximae sapientiae, 
multa novit ; quia summae bonitatis , multa vult 
prodncere et se communicare. — Et ideo a principio 
unn. quia primum et unum, exit' miiltitudo. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e167">1. Quod ergo obiicitur. quod idem similiter se soiuiioop! 
habens etc. ; dicendum, quod intelligitur m his agen- 
tibus, quorum virtus est arctata et limitata; et hoc 
non habet locum in Deo".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e170">2. Qnod obiicitur, quod a bono non sunt mala; 
dicendum, quod non est simile, quia mala et falsa 
dicunt ' privationes et defectus, et ideo non habent 
causam efficientem, sed deficientem, qualem non de- 
cet esse Deuni; sed multitudo est positio, et ideo 
causam habet elfectivam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e173">3. Qnod obiicitur de archetypo et sensibili 
mundo , dicendum , quod iste imitatur illum in 
quantum potest, sed deficit. In illo enim est summa Noi.indam. i 
pulcritudo per omnimodam unitatem; hic autem, si 
esset unitas, non esset pulcritudo, quia noo esset 
ordo nec perfectio. Et ideo, ut mundus hic imilare- 
tur in perfectione et pulcritudine, oportuit, quod 
haberet multitudinem , ut multa fticerent quod ununi 
facere per se non posset^</p> 

               <p xml:id="bb-l2d1p2a1q1-d1e176">4. Quod ultimo obiicitur de generatione et spi- 
ratione, iani patet: quia genitus aequalis generanti 
per omnia implet et imitatur ipsum, similiter et 
Spiritus sanctus; et ideo superflueret aliam ponere 
personam ". Sed non sic est in creatura, quae est 
bonitatis linitae; ideo quod non potuit capere crea- 
tura in se, accepit quodam niodo in sibi socia, ut 
sic ex multis una perficeretur mundialis machina.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>