<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 17, Pars 1, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 17, Pars 1, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d17p1a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 17, Pars 1, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum caritas in universali sit cognoscibilis etiam a non habente eam.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e103">Quarto quaeritur, utrum caritas sit cognosci- 
bilis a non habente: et quod non, videtur:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e106">1. Quia oinne qiiod cognoscitur, aut cognosci- 
oppoii- tur per essenliam, aut per siniilitudmem. Sed ^ non 
per essentiam, quia non est essentialiter in anima 
peccatrice: si ergo cognoscitur, hoc est per simili- 
tudinem. Sed contra: secundae ad Corinthios duo- 
decimo^ dicit Glossa: <quote xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Qd1e108"> Tertium genus visionis, quo 
dilectio intellectiva cfluspicitur. eas res continet, 
quae non habent sui similes imagines . quae non 
sunt ipsae</quote>. ergo similitudo caritatis non est aliud 
quam caritas: ergo si caret quis caritate, caret et 
similitudine eius. et ita minqnam cognoscit caritatem.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e112">2. Item, si non habens caritatem cognoscit eam, 
aut ergo per speciem innatam, aut per acquisitam, 
aut per effectum, aut per primam lucem ^ Non per 
innatam, quia anima creata est sicut tabula rasa "; 
non per speciem acquisitam , quia omnis species 
acquisita acquiritur mediante sensu et imaginatione", 
sed species caritatis non cadit in sensu nec in ima- 
ginatione. Item non per effectum , quia nemo cogno- 
scit per effectum aliquid, nisi sciat, quod sit illius 
effectus*. Unde nullus cognoscil per eclypsim inter- 
positionem terrae, nisi sciat, quod interpositio est 
illius causa. Si ergo per effectum cognoscit, bportet, 
quod sciat prius, qnoiiiam' illius est causa caritas,
et ita praecognoscit caritatera; non ergo per effe- 
ctum. Si tu dicas, quod cognoscit in illa veritate 
aete)-na, aut hoc erit effective, aut farmaliter. Si 
effective, sic omnia cognoscuntur in ea, quae onmia 
facit scire, quaecumque sciuntur; si autem forma- 
liter sive exemplariter, ergo videtur, quod vel im- 
primit ' aliquam speciem in intellectu , vel necesse 
est, quod ipsa veritas vel exemplar conspiciatur ; quo- 
rum altermn est supra improbatum -, alterum autem 
manifeste falsum.
</p>
        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e116">
    Sed contra: 1. Peccatores desiderant caritatem; 
sed nuUus desiderat quod non cognoscit, quia inco- 
gnita non possunt diligi, sicut dicit Augustinus^: 
ergo ipsi cognoscunt caritatem. 
   </p>

        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e119">2. Item, aliquis habens caritatem potest habere 
cognitionem de ilia; sed omne quod cadit in intel- 
lectu apprehendente, potest in memoria conservari; 
ponatur ergo, quod imprimatur haec cognitio me- 
moriae, etquoddemum* cadat a caritiite, constat, 
quod lapsus a caritate memoriam eius retinuit: ergo 
adhuc cognoscit eam, ergo caritas potest cognosci 
a non habente.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e122">3. Itera, si caritas cognoscitur ab habente, aut 
hoc est per essentiam , aut per similitudinem ^ Sed 
probo, quod per similitudinem , quia nihil cognoscit 
intellectus, nisi ab illo informetur; sed caritas est 
habitus alTectus, ergo secundum essentiam illum" 
non egreditur: ergo si unitur intellectui et iilum 
informat, hoc est per similitudinem; sed similitudo 
potest haberi a non habente caritatem: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e125">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit undecimo de Trinitate', 
quod ad hoc, quod intelleclus intelligal qiiod est 
in memoria, necesse est, aciem intellectus infor- 
mari: ergo multo fortius ad hoc, quod intelligat 
quod est in voluntale: ergo si intelligit caritatem, in- 
formatnr intellectus aliquo*; non substantia caritatis: 
ergo similitudine, ergo idem quod prius.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Hd1e133">Conclusio</head>
  
          <head xml:id="bb-l1d17p1a1q4-Hd1e136" type="question-title">Caritas etiam a non habenle eam potest cognosci, 
non cognitione experiitientali, sed speculativa, 
et quidem non per similitudinem a sensibus 
abstractam, sed per quandam veritateni ani- 
mae immtani.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e139">Respondeo: Dicendum, quod cognitione expe- 
rientiae non cognoscitur caritas nisi ab habente ; co- 
gnitione vero speculationis certum est cognosci ca- 
ritatem etiam a non habente. Modus autem huiusJi 
cogiiitionis non potest esse per caritatis essentiam 
nec per similitudinem a sensibus acquisitam: ergo 
necesse est, quod sit per similitudinem infusam , 
vel imiatam. Utraque autem, quae sic cognoscuntur ^ 
ab homine, dicuntur ab Augustino' cognosci in Ve- 
ritate aeterna, aut quia Veritas cognitionem infundit, 
ut Prophetis, aut quia a conditione imprimit, secun- 
dum illud '°: Signatum est super nos lumen vultiis 
tui, Domine etc. Caritas autem non cognoscitur a 
peccatoribus per speciem infusam : ergo oportet, quod c 
per innatam cognoscatur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e142">Species autem innata potest esse dupliciter: aut 
similitudo tantum, sicut species lapidis, aut ita si- 
militudo, quod " etiam quaedam veritas in se ipsa. 
Prima species est sicut pictura ; et ab hac creata est 
anima nuda. Secunda species est impressio aliqua 
summae veritatis in anima , sicut verbi gratia ani- 
mae a conditione sua datum est lumen quoddam 
directivum et quaedani directio uaturalis; data est 
etiam ei affectio ^- voluntatis. Cognoscit igitur anima, 
quid sit reclitudo, et quid affectio, et ita, quid re- 
ctitudo affectionis; et cum caritas sit hoc, cognoscit 
caritatem per quandam veritatem, quae tamen ve- 
ritas est similitudo caritatis ; et tunc recte habet
rationem aimUitudinis, dum accipitur ab iutelie- 
ctu; liabet tamen rationem verilatis, prout est in 
anima.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d17p1a1q4-d1e145">Unde quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit', quod huiusniodi 
habitus cognoscuutur in ipsa veritate et per simili- 
tudines, quae sunt idem quod ipsae '■', non dicit lioc, 
quia non fiat aliqua species in intellectu cognoscentis, 
sed quia irt anima non est pura species , sed veritas 
quaedam ab ipsa veritate impressa ; et sic patet re- 
sponsio ad obiecta.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>