<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30521">
        <head xml:id="bb-d4e30521-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e30521-Hd1e111" type="question-title">Utrum praelati Ecclesiae teneantur clericis quantum ad temporale
          stipendium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e30521-d1e114">Quarto quaeritur, utrum praelati Ecclesiae teneantur clericis quantum ad temporale
          stipendium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30521-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e119">Et quod sic, videtur : I ad Corinthios 9, 13 : <quote xml:id="bb-d4e30521-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/Icor9_13">Nescitis quoniam
              hi qui in sacrario operantur, ea quae de sacrario sunt edunt ; et qui altari
              deserviunt cum altari participant ?</quote> Si ergo clerici iam altari deserviunt :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e125">Item, magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> dicit, in libro De sacramentis :
              <quote xml:id="bb-d4e30521-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/hds-l2p3c2">Postquam clericus factus est,
              debet deinceps de stipendiis Ecclesiae sustentari</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e134">Item, <ref xml:id="bb-d4e30521-Rd1e136" target="http://scta.info/resource/cice-l3t5-d1e134">decretalis, libro III,
              De clericis ordinandis</ref> : <quote xml:id="bb-d4e30521-Qd1e139">Non liceat ulli episcopo ullos ordinare clericos
              et nullas alimonias eis ministrare ; sed duorum unum eligat : vel non faciat clericos,
              vel si fecerit, det illis unde vivere possint</quote>. Unde alia decretalis
            Innocentii, in <ref xml:id="bb-d4e30521-Rd1e142" target="http://scta.info/resource/cice-l3t5-d1e346">eodem
              titulo</ref> : <quote xml:id="bb-d4e30521-Qd1e145">Tamdiu per ordinatores vel per eorumdem successores pravideri
              volumus ordinatis, donec per eos ecclesiastica beneficia consequantur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e149">Contra : Clerici non tenentur patrimonium dimittere : ergo nec Ecclesia tenetur eis in
            necessariis providere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e152">Item, simplices clerici non tenentur Ecclesiae deservire : ergo nec praelati Ecclesiae
            tenentur eis necessaria ministrare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e156">Iuxta hoc quaeritur, utrum, clerici qui de bonis Ecclesiae sustentantur, utpote qui
            habent beneficium praebendale, teneantur ad horas canonicas. Et quod sic, videtur, quia,
            cum vivant de altari, debent altari deservire ; sed servitium Ecclesiae a Patribus
            statutum est in horis canonicis dicendis : ergo etc. In oppositum vero huius est, quia,
            cum non sint in sacris Ordinibus constituti, non videntur ad hoc teneri, cum ante
            possint omnia quae posse libertas dignoscitur laicalis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30521-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e30521-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30521-Hd1e165" type="question-title">Clericis ad sacros ordines promotis, non habentibus unde
            vivant, episcopus, qui eos ordinavit, tenetur providere in necessariis, secus non
            promotis ad sacros ordines, vel non indigentibus</head>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e168">Respondeo : Dicendum quod clericus ordinatus aut est ad sacras Ordines pramotus aut
            non. Si sit ad sacras Ordines promotus et non habeat unde vivat, cum ei teneatur
            Ecclesia tamquam ministro ad servitium Ecclesiae deputato, et ipse indigeat, dico quod
            episcopus qui eum pramovit, sibi in necessariis pravidere tenetur. Si autem non est
            pramotus ad sacras Ordines vel si patrimonium habet, non tenetur sibi Ecclesia vel
            episcopus providere : primo, quia non est obligatus ad serviendum Ecclesiae ; secundo
            vero, quia non indiget. Et quamvis nemo teneatur suis stipendiis militare, quia tamen
            ipse promoveri voluit, deservire tenetur Ecclesiae ratione Ordinis ; nec tenetur sibi
            providere praelatus necessario, cum non possit indigentiam allegare. Et totum hoc
            confirmatur per illud quod dicitur in illa decretali Alexandri, libro III, De praebendis
            : Episcopus, si aliquem sine certo titulo, de quo necessaria vitae percipiat, in
            diaconum vel presbyterum ordinavit, tamdiu ei necessaria vitae subministret, donec ei in
            aliqua ecclesia convenientia stipendia militiae clericalis assignet, nisi talis
            ordinatus de sua vel paterna hereditate ubsidia vitae possit habere. Et si quaeratur
            ratio huius, ius divinum reddit, quia, cum talis obligetur ad serviendum Ecclesiae,
            debet etiam Ecclesia econtra obligari ad pravidendum ei in necessariis. Et sic
            intelligendae sunt auctoritates quae de hac materia loquuntur ; et patent rationes ad
            oppositum, quia procedunt de simplici clerico.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30521-d1e171">Quod vera quaeritur ultimo, utrum ad dicendum horas canonicas teneantur, per illud idem
            solvi potest. Quidam enim obligantur Ecclesiae, quia Ecclesia eis obligatur, utpote qui
            beneficia recipiunt Ecclesiae. In aliquibus est e converso, quia Ecclesia eis obligatur,
            quia ipsi primo per sacrarum Ordinum susceptionem obligantur Ecclesiae. Unde apparet
            secundum ius commune quod clerici in sacris Ordinibus constituti tenentur ad horas
            canonicas ex officio ; infra vero sacros Ordines tenentur beneficiati ex beneficio ; in
            sacris Ordinibus constituti et beneficiati tenentur ex utroque ; et hoc dictat ius
            canonicum et concordat divinum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>