<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 12, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 12, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d12a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d12a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 12, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d12a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum materia corporalium creata sit in omnimoda possibilitate.</head>
            <!-- https://archive.org/stream/doctorisseraphic02bona#page/292/mode/2up -->

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e107">Circa primum sic proceditur et ostendilur, quod 
materia creata sit in oninimoda possibilitate, ita 
quod nullam habuerit formam :</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e110">1. Primo per Aiigustinum in libro de Symbnlo ', 
- qui ait sic: <quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e112">Prirao omnium formarum capacitas 

facta est, ut ordinatissimo Dei munere cetera for- 
marentur, quae formata sunt</quote>: ergo videtur, quod 
in maleria, secundum quod primo condita fuit, fuerit 
sola formarum capacitas et nulia forma.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e117">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in duodecimo libro Confessionum: 
  <quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e122">Nonne tu, Domine , docuisti me, quia, 
priusquam istam informem materiam formares at- 
que distingueres , non erat aliquid, non color, non 
figura, non corpus, non spiritus; tamen non omnino 
nihil erat informitas sine uUa specie</quote>? Et post: 
<quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e125"> lUud totum prope nihil erat , quoniam adhuc 
omnino informe erat ; iam tamen erat quod formari 
poterat </quote> . — Ex his duobus verbis expresse coUigitur, 
quod materia corporum sub omnimoda informitate 
et possibilitate producla fuerit.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e129">3. Item, quod illud ^M possibile,\\Ae,\m'. Pos- 
sibile est prius esse sine posteriori^; sed materia 
prior est omni forma: ergo possibile fuit, eam fieri 
absque omni forma.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e132">4. Item, ad rerum conditionem concurrit du- 
plex potentia, scilicet potentia activa et potentia 
passiva, ut potentia agentis et potentia materiae; 
sed possibile est, potentiam ageiitis praecedere ef- 
fectum et natura et duratione: ergo possibile est, 
quod possibilitas vel capacitas materiae natura et 
duratione praeexistat omni formae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e135">5. Item, quod illud sit coji^rwtM?*, videtur sic. 
Si aliquod unum reperitur in universo, quod eon- 
stitutum est ex pluribus naturis, et alleram illarum 
est per se invenire; sirailiter contingit invenire per 
se et reliquam , ad hoc quod universitas sit completa. 
Sed res mundanae per materiam componun- 
tur et formam, et est invenire puram formam, 
m qua nihil est de possibilitate materiae, utpote 
Deum: ergo entrepehre puram materiam, in qua 
nihil erit de actualitate formae. Sed hoc non fuit 
nisi in mundi exordio: ergo videtur, quod materia 
producta sit sine omni forraa.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e138">6. Item, Deus est agens ordinatissimus, ergo 
ab extremo in extremum pervenit per medium; 
sed medium inter omnino non-ens et ens in actu 
est ens omnino in potentia: ergo videtur, quod Deus 
in productione reruni prius de non-ente fecit ' ens 
in potentia, quam produxerit aliquam formani.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e141">Ad oppositum: I. Hugo in libro de Sacramentis: 
: <quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e143">Credo, illam primam materiam non ideo 
dictam inforraem fore, quod nullam omniuo formam 
habuerit. quia non aUquid tale corporeum existere 
potest</quote>; et hoc idem Magister dieit in littera. </p>

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e148">2. Item, <name ref="#Boethius">Boethius</name>': <quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e153"> Omne e^.se est a forma</quote>; 
sed omne quod creatur, stalim post creationem est: 
ergo vel est forma , vel habet formam. Si igitur 
materia prima creata fuit, vel fuit forma, vel ha- 
buit formam in suae eductionis principio; sed non 
fuit forma: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e157">3. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ': <quote xml:id="bb-l2d12a1q1-Qd1e162">Impossibile est mate- 
riam separari a morphea</quote>; sed si materia tempore 
praeexisteret onini formae, posset ab ea separari: 
ergo non fuit creata in carentia onmis formae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e166">4. Item, unilas, veritas, bonitas, sive modus, 
species et ordo sunt in rebus ex parte principii 
formalis': sed impossibile est, aliquid esse vel 
produci . in quo non sit vestigium Creatoris: ergo 
impossibile est, quod aliquid educatur carens omni 
forma.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e169">5. Item, si materia illa careret omni forma : 
ergo et omni accidente: ergo nec haberet extendi 
nec locari nec esse in motu nec in qiiiete'; sed 
nihil tale in reruin natura potest existere : ergo 
materia non potuit in sui conditione omni forma 
carere.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e172">6. Uem, materia lioc ipsura quod est dicitur 
a forma^ ergo essentialem liabet dependentiam a 
forma: si ergo impossibile est, aliquid separari ab 
eo quod essentialiter sibi inhaeret, impossibile est, 
materiam praeter omnem formam existere.</p>
            <div xml:id="bb-l2d12a1q1-Dd1e175">

               <head xml:id="bb-l2d12a1q1-Hd1e177">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d12a1q1-Hd1e180" type="question-title">Materia potest considerari ab anima secundum 
suam essentiam et ut omnino informis; sed 
secundum esse non potest existere sine omni 
forma, nec fuit creata informis.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e183">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est 
notandum, quod dupliciter est loqui de materia: aut 
secundum quod existit in natura, aut secundum 
quod consideratur ab anima. Si secundum quod 

conciusio 1, cojmVferaatr ab anima, sic potest considerari in- 

formis, sive per privationem formae distinctae, sive 

per privationem etiam omnis formae; et sic docet 

AugusLinus in duodecimo Confessionum ' essentiam 

materiae intelligere. Nam materia secundum sui 

Nouindum. esseutiam est informis per possibilitatem oumimo- 

dam; et dum sic consideratur , ipsa formarum ca- 

pacitas sive possibilitas est sibi pro forma. — Est 

iterum loqui de materia, secundum quod habet 

conciusio 2. me in natura; et sic nunquam est praeter locum 

et tempus, sive praeter quietem et motum; et boc 

modo non solummodo non congruit, imrao etiam 

impossibile est, raateriam informem existere per 

privationem omnis formae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e186">Et hoc est quod dicit Magister el Hugo de sancto 
Victore, et omnes in hoc tractatores consenserunt , 
quod illa materia, quae primo producta est per 
concinsio 3. creationem , non fuit in omnimoda possibililate sive 
in carentia omnis formae. — Unde concedendae sunt 
rationes ad hanc partem inductae. </p>

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e189">1. 2. Ad illud quod obiicitur, quod primo fa- 
cta est omnium capacitas, et similiter de eo quod 
dicitur in duodecimo Confessionum; dicendum, quod 
<name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur de prioritate naturae, non de 
prioritate durationis *. Secundum enim ordinem nn- 
turae prius est materia oranimode in potentia, quam  
sil siib aliqua forma, et ita omniinode informis 
quara aliquo raodo formata, quia forraationem habet 
aliunde, sed informitatem et possibilitatem habel 
ex propria natura; non taraen potest esse prior 
duratione. Nunquam enim informitas est nisi per 
aliquam forinam, nec possibilitas nisi per aliquem 
actum. </p>

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e196">3. Ad illud quod obiicitur, (piod prius polest ! 
esse sine posteriori; dicendum, quod illud non ha- 
bet veritatem, quando prius a posteriori dependet, 
vel quando ad ipsum necessariam habel ordinatio- 
nem, vel etiam quando illud quod est prius in una 
consideratione , posterius est in altera: oinnibus his 
de causis fallit praedicta ratio in proposito. Materia "otaDdom. 
enim a forma dependet el ad ipsam habet neces- 
sariam ordinationem; et quamvis sit prior produ- 
ctione sive generatione, posterior est taraen com- 
pletione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e199">4. Ad illud quod obiicitur de potentia agentis 
et raateriae, dicendura, quod non est simile, quia 
potentia agentis non sic dependet et coinpletur per 
effectum, sicut potentia materiae dependet et com- 
pletur per actum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e202">5. Ad illud quod obiicitur, quod est reperire 
forraara per se, ergo et materiam; dicendum, quod^ 
propositio illa non habet necessitatem, sed solum 
congruitatem. Peccatura est etiain in assumtione^, 
quia forraa illa, quae cura materia facil corapositum, 
nunquam sine materia reperitur. Cum enim dicitur:  
Deus est pure forma, aequivocatur nomen formae, 
quia non dicitur ibi forma, proiit est perfectio 
vialeriae; sed forma nominat ibi essentiam , quae 
Iiabet esse in omniraoda actualitate et coinpletione, 
et nullo inodo potest pervenire ad alterius compo- 
sitionem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12a1q1-d1e205">6. Ad illud quod obiicitur de ordine in produ- 
cendo, dicendum, quod ad hoc quod servetur ordo 
iu productione, non oportet, quod quaecuraque ha- 
bent ordinein naturae , habeant ordinem duralionis 
successivae. Contra hoc enim iimumerabiles sunt 
instantiae^; et ideo, quamvis ens iii polentia sira- 
pliciter inter non-ens et ens-actu sit raediuin, non 
oportet, qund duratione sequatur unuin, et praece- 
dat alterum.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>