<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, Distinctio. 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, Distinctio. 1, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e177">
        <head xml:id="bb-d1e177-Hd1e119">III, Distinctio. 1, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e177-Hd1e122" type="question-title">Utrum una persona possit humanae naturae sine altera.</head>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e125">Secundo quaeritur, utrum una persona possit uniri sine altera. Et quod non, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e128">Primo per <name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name>, qui dicit quod in divinis omnia sunt unum praeter generationem,
    ingenerationem et processionem. Sed incarnatio non est aliquid horum : ergo, si incarnari
    convenit uni personae, necesse est quod conveniat alteri.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e134">Item, opera Trinitatis sunt indivisa : ergo opus quod convenit uni personae, necesse est quod
    conveniat alteri : ergo, si incarnatio est opus Dei, impossibile est quod conveniat uni
    personae sine alia.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e138">Item, incarnatio est opus recreationis, sicut hominis formatio fuit opus creationis ; sed
    impossibile est hominem formari ab una persona quod non ab alia : ergo impossibile est hominem
    reformari ab una persona quod non ab alia. Ergo una persona non potest incarnari sine
    alia.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e141">Item, perfectiori modo est Deus in aliquo quando est per unionem quam cum est per gratiam in
    habitantem ; sed impossibile est unam personam inhabitare in aliquo sine alia : ergo
    impossibile est unam personam uniri carni quod non uniatur et alia.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e144">Item, impossibile est Filium venire in mentem quin simul cum eo veniat et Pater et Spiritus
    Sanctus, sicut dicitur Ioannis 14, 23 : Ad eum veniemus etc. Ergo impossibile est Filium
    venire in carnem quin simul veniat Pater et Spiritus Sanctus ; si ergo mitti in carnem est
    incarnari videtur etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e147">Item, impossibile est aliquid absolutum convenire uni quod non conveniat alteri, pro eo quod
    solum relationibus distinguuntur. Ergo, si esse incarnatum vel esse hominem est praedicatum
    absolutum, ergo impossibile est quod conveniat uni quod non conveniat alteri. Ergo una persona
    non potest sine altera incanari.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e150">Sed contra : Ioannis 1, 14: <quote xml:id="bb-d1e177-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/io1_14">Verbum caro factum est</quote> ; sed Verbum,
    sicut in primo habitum est, nominat proprietatem personae : ergo, si attribuitur ipsi Verbo
    incarnatio, videtur quod alicui personae poterit convenire.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e156">Item, incarnari non est aliud quam incarnem mitti ; sed mitti potest convenire uni personae
    sine alia, quia Filius mittitur et unquam Pater legitur esse minus : ergo et incarnari.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e160">Item, incarnatio est unio in persona : ergo, si alia est persona Patris, alia Filii, videtur
    quod, si unio sit in persona una, non sit necesse fieri in alia ; et si unio potest fieri,
    similiter et incarnatio.</p>
        <p xml:id="bb-d1e177-d1e163">Item, quamvis una sit veritas Patris et Filii et Spiritus Sancti, tamen persona Patris
    significari potest per aliud signum quam persona Filii vel Spiritus Sancti, sive loquamur de
    signo vocali sive reali ; sed qua ratione signum potest copulari per uni personae sine aliis
    significationem, eodem modo potest aliquod creatum copulari secundum unionem personalem :
    ergo, si una persona potest sine altera significari, similiter potest una sine altera
    incarnari.</p>
        <div xml:id="bb-d1e177-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d1e177-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e177-Hd1e171" type="question-title">Una divina persona incarnari potest, ita quod non alia
      incarnetur</head>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e174">Respondeo : Dicendum quod sine nes hoc ostendentes concedendae dubio una persona incarnari
      potest sunt, ita quod non alia incarnetur, sicut operis evidentia manifestat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e177">Et ratio huius est ista, quia, cum contingat dupliciter comparari creaturam ad Creatorem,
      videlicet secundum susceptionem alicuius completionis et secundum habitudinem relationis,
      una comparatio necessario respicit tres personas indistincte et indivisim, pro eo quod in
      eis est una perfectio essentialis ; comparatio vero secundum habitudinem relationis potest
      esse respectu alicuius personae determinate et distincte, pro eo quod istae personae
      relationibus distinguuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e180">Similiter Deus dupliciter habet comparari ad creaturam, videlicet in ratione principii
      causantis et in ratione suppositi substantificantis. In prima comparatione necessario quam
      in carnem mitti ; sed mitti communicant tres personae, pro eo quod in Deo unica est natura
      et unica est virtus operativa, per quam Deus creaturarum est causa. Secunda vero comparatio
      potest respicere aliquam personam distincte, pro eo quod, etsi una persona conveniat cum
      altera in natura et eius virtute, distinguitur tamen ab alia in supposito et personali
      proprietate. </p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e184">Quoniam igitur in unione naturarum sive incarnatione persona divina fit suppositum sive
      hypostasis humanae naturae, ita quod unio sive incarnatio non tantum dicit habitudinem Dei
      ad creaturam per modum causae, immo etiam per modum suppositi, similiter ex parte creaturae
      non dicit comparationem solum quantum ad susceptionem completionis, sed etiam quantum ad
      habitudinem relationis : hinc est quod incarnatio potest convenire uni personae ita quod non
      conveniat alteri. Unde rationes hoc ostendentes concedendae sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e187">1. Ad illud vero quod primo obicitur, quod in divinis omnia sunt unum praeter
      ingenerationem etc., dicendum quod verum est. Sed cum dicitur quod incarnatio non est
      aliquid horum, dicendum quod, etsi non sit aliquid horum, tamen aliquid horum includit.
      Includit enim intellectum personalis distinctionis ; incarnatio enim in eis est unio carnis
      ad naturam divinam in personam distinctam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e190">2. Ad illud quod obicitur, quod indivisa sunt Trinitatis opera, dicendum quod verum est.
      Sed cum dicitur quod incarnatio est operatio Trinitatis, dicendum quod incarnatio, secundum
      quod dicit operationem, est communis tribus personis ; sed quia praeter hoc importat
      relationem, ideo uni personae sine alia potest attribui. Et est exemplum : si tres puellae
      vestiant unam, vestis induitio est atribus, non tamen tres induuntur, sed una sola.
      Similiter tres personae operatae sunt incarnationem, et tamen una sola dicitur
      incarnari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e193">3. Ad illud quod obicitur de opere creationis, dicendum quod non est simile, quia hominis
      formatio dicit actionem et operationem tantum, non relationem ad personam, et ideo communis
      est tribus ; non sic est de incarnatione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e196">4. Ad illud quod obicitur, quod Filius non potest esse in aliquo per inhabitantem gratiam,
      quod non sit tota Trinitas, dicendum quod non est siinile, quia Deum inhabitare in aliquo
      dicit effectum in creatura quem necesse est esse a tota Trinitate ; sed uniri dicit
      respectum ad personam, et hoc potest esse ad unam personam sine alia, sicut prius ostensum
      est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e199">5. Ad illud quod obicitur de missione in carnem et mentem, dicendum quod non est simile,
      quia missio Filii in mentem solum est secundum operationem essentialem, non secundum unionem
      personalem ; non sic est de missione Filii in carnem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e177-d1e203">6. Ad illud quod obicitur, quod esse incarnatum est praedicatum absolutum, dicendum quod,
      quamvis sit praedictum absolutum exterius, est tamen relatio interius, et ratione relationis
      implicitae potest alicui personae convenire distincte. Et hoc patet, quia nihil aliud est
      Filium incarnari Filium sibi carnem unire ; nihil aliud est Deum esse hominem quam unam et
      eamdem personam esse hypostasim divinae et humanae naturae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>