<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 14, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 14, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d14a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d14a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 14, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d14a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Spiritus sanctus detur in propria persona, an tantum in effectu.</head>
        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e103">Quod detur in propria persona, sic ostenditur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e106">1. Ad Romanos quinto': <quote xml:id="bb-l1d14a2q1-Qd1e108" ana="#rom5_5">Caritas Dei diffusa 
est in cordibus nostris per Spiritum sanctum, qui 
datus est nobis</quote>; sed nihil diffundit caritatem nisi 
Spiritus increatus: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e112">2. Itera, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto de Trinitate ^ dicit, 
quod Spiritus sanctus est donum, et eo dicitur do- 
num, quia datur: ergo si personaliter est donum, 
personaliter datur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e119">3. Item, hoc ipsum ostenditur ratione. Spiritus 
sanctus est amor et primus amor; sed amor est 
donum primum, in quo omnia* alia dona donantur: 
ergo si non est ponere posterius sine priori, non est 
ponere dona Spiritus sancti dari, quin detur ipse 
Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e122">4. Item, Spiritus sanctus datur ad uniendum'' 
et colligandum membra corporis mystici ; sed mem- 
bra corporis mystici sunt membra invicem iinita, 
sicut ipse Dominus petit, loannis decimo septimo'"': 
Ut sint consummati in unum; sed perfectrt unio non 
est nisi in uno simplici: ergo membra uniuntur per 
ahquid, quod est unum et idera in omnibus; hoc 
autem non potest esse donum creatum, sed increa- 
tum: ergo necesse est cum dono creato dari in- 
creatum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e125">CONTRA: I. Virtus ° esl ars recte vivendi, et 
gratia est donum sutficienter dirigens animam in 
finem: ergo videtur, quod aliud donum quam donum 
gratiae creatae non sit animae opportunum: ergo si 
non est in operibus Dei ponendum superfluum ', patet 
quod non est necesse dari Spiritum sanctum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e128">2. Item, cum aliquis sanctificatur per gratiam, 
nihil est in eo praeter gratiam^, quod non esset 
prius: ergo cum dare sit facere, quod aliquid sit 
in isto, quod non erat prius, non datur nisi gratia. 
Si dicas, quod Spiritus sanctus est in eo ut sanctus, 
prius erat ut Spiritus: ergo nihil aliud est quam 
Spiritum sanctum facere ' gratiam sancdflcantem 
in hoc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e131">3. Item, quod datur post donationem est in 
potestate accipientis; sed Spiritus sanctus sub nul- 
lius^" potest redigi potestate: ergo non potest dari.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e134">4. Item, quod datur alicui differenti per essen- 
tiam aut de novo creatur, aut multiplicatur, aut 
eius possessio transferlur, ut patet, cum do alicui 
cappam ; sed persona Spiritus sancti nec creatur nec 
multiplicatur nec possessio eius transfertur, quia Deus 
semper habet Spiritum sanctum: ergo Spiritus san- 
ctus non datur.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d14a2q1-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d14a2q1-Hd1e140">CONCLUSIO</head>

          <head xml:id="bb-l1d14a2q1-Hd1e143" type="question-title">Spiritus sanctus datur tum in propria persona, 
tum in dono creato , quod est gratia.</head> 



          <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod dare e?t ad ali- 
quid habendum vel possidendum; habere autem 

I aliquid vel possidere est, cum aliquid est in facul- 

i tate habentis vel possidentis. Esse autem in faculr 

tate habentis vel possidentis est esse.^praesto ad 

fruendum vel utendum. Perfecta autem possessio est, 

cum homo habet illud , quo possit uti et quo possit 

frui ". Sed recte frui non est nisi Deo, et recte uti 

non contingit nisi per gratiam gra.tum facientem:
ergo perfecta possessio est, in qua Deus liabetur el 
eius gratia. Sed perfectum donum est ad perfectam 
possessionem : ergo non est <quote xml:id="bb-l1d14a2q1-Qd1e148" ana="#iac1_17">datum optimum et do- 
num perfectum</quote> ', nisi detur Donum increatum , quod 
est Spiritus sanctus. et donum creatum, quod est 
gratia. Concedendum ergo est \ utrumque dari. 
</p>
  
          <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e152">1. Ad illud ergo quod obiicitur de gratia, quod esl 
-ars bene vivendi':patet responsio: quamvis enim sit 

ars, qua utimur , non tamen est possessio, qua fruimur 
ut obiecto: et ideo non est perfectum donum sine illo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e155">2. Ad illud quod obiicitur : nihil plus est in isto 
quam prius ; dicendum , quod dari non ordinatur ad 
esse, sed ad habere. Licet enim Spiritus sanctus es- 
set prius in peccatore, non tamen habebatur ab eo, 
quia peccator non habebat facultatem fruendi ipso.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e159">3. Ad illud quod obiicitur, quod datum est in 
potestale accipientis; dicendum, quod aliquid datur 
alicui ut finiens , sicut praemium merenti ; aliquid ' 
ut perficiem, ut gratia consentienti ; aliquid ut sub- 
serviens, ut equus militi. Quod autem dicitur, quod 
datum est in potestate accipientis, verum est de 
datione * tertio niodo dicla, non primo et secundo, 
quia illi sunt duo modi habendi, in quibus habens 
habetur. Unde homo habetur a gratia et habetur a 
Dono, quo fruitur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q1-d1e162">4. Ex hoc patet ultimum: quia' illud verum 
est de eo quod datur ut possessio limitata; sed de 
eo quod datur ut finiem , non, quia tale simul 
potest dari multis et haberi a multis, quia ad idem 
tendunt: et ideo. eum datnr, non transfertur.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>