<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus unum cum creatura dici possit.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e103">Quod autem Deus possit dici unum cum crea- tura, ostenditur: Per auctoritatem Apostoli
          primae ad Corinthios sexto: <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Qd1e105" source="http://scta.info/resource/Icor6_17">Qui adhaeret Deo unus spiritus
          est</quote>. Si unus spiritus: ergo unum ens et una res; et si hoc: ergo unum. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e109">2. Item, homo, qui <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/Icor6_17">adhaeret Deo, unus spiritus est</quote> : aut
          ergo creatus , aut increatus ; non creatus , quia Deus non est creatura : ergo unus '
          increatus. Sed spiritus increatus est omnino unus : ergo homo adhaerens Deo est
          simpliciter ununi cum Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e115">3. Item, magis unitur medium extremo quam extremum extremo ; sed Spiritus sanctus est me-
          dium uniens viros iustos, et viri iusti, per ipsum uniti, sunt unum — Ioannis decimo
          septimo'': <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Qd1e117" source="http://scta.info/resource/io17_22">Ut sint unum , sicut et nos unum sumus</quote> — ergo vir
          iustus cura Spiritu sancto potest dici unum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e122">4. Item, magis iinitur membrura capiti quam membrum cum membro: ergo cum membra Christi
          sint unum in Christo, multo fortius membrum est idem capiti. Sed Christus est caput non
          tantum se- cundum humanitatera, sed etiara secundum divini- tatem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e125">Contra: 1. Ex illo verbo, quod dicitur Ioannis decimo: <quote xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/io10_30">Ego et Pater
          unum sumus</quote> , impugnant Sancti haeresim Arianam, et maxime <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, ex hoc concludens, .\rium errare, qui dicit, Filium aliam liabere
          naturam. Si ergo ratio .\ugustini bona est, unum dicit unitalein in natura; sed tali modo
          non esl unum Creator cum creatura: ergo elc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e134">2. Ilem, boc videtur alia ratione, quia quae maxime distant miniiiio sunl unum; sed
          Creator et creatura maxime distaiit: ergo non possunt siiii- pliciter dici unum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e137">3. Item. si sunt unum, ergo aliquod unum; sed si aliquod unura sunt, ergo Deus et
          creatura habent aJiquod commune; et si hoc, univocantur in aliquo. Ergo cum univocum
          simplicius sit, quam quae univocanlur in ipso', aliquid est sirapUcius Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e140">4. Item, si Deus et creatura sunt unum, cum in infmitum distet a qualibet, qua ralione
          dicitur unum cum una, et cum qualibet. Sed quaecuinque uni et eidem sunt eadem, inter se
          sunt eadem-: ergo secundum hoc omnia sunt unum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Dd1e143">
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Hd1e145">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p2a2q1-Hd1e148" type="question-title">Deus non potest dici simpliciter unum cum creatura; sed cum
            quadam determinatione , ut unus spiritus, haec locutio recte usurpatur.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e151">Respondeo: Dicendura, quod sicut dicit Augu- stinus ', ad hoc, quod aliqua sint unum,
            non suflicit conformitas voluntatis , sed necesse est praesupponi convenientiam in
            natura. Quoniam ergo Deus et conciusio 1. creatura summe differunt in natura, ideo non
            debent dici unitm, sicut probant rationes ad hoc inductae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e154"> Quia vero vir iustus ' conformatur per carita- tem voluntati divinae et ei adhaeret
            magis quam alicui alii, recte dicitur iinum cuin determinatione , oncinsi, ut puta unus
            spiritus. Spiritus enim voluntas dici- tur et amor% unde qui adhaeret Deo unus spiri-
            tus est, quia unius et conforniis voluntatis est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e157">1. Ad illud ergo quod obiicitur: est uniis spi-soiuiioi ritus, ergo una res; dicendum ,
            quod ibi est fallacia '""""'" secundum quid et simpliciter. Nam xmus distrahitur a
            ratione sua per hoc quod est spiritus, et dicit ibi unitatem non per indivisionem sive
            unitatem natu- rae, sed per conformitatem voluntatis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e161">2. Ad illud quod obiicitur: aut unus spiritus creatus, aut increatus etc. ; dicenduni,
            quod nec creatus, nec increatus. Nam spiritus non stat ibi pro substantia , sed pro actu
            voluntatis ; et unus non importat nisi conformitatem affectus humani ad divinara
            voluntatem sive ad divinum amorem, quia amor transformat amantera in amatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e164">3. Ad illud quod obiicitur , quod Spiritus" est raediura uniens; dicendum, quod unit
            quantum ad voluntatem , sed non quantum ad conforraitatera na- turae; et non dicuntur
            ununi ratione conf6rmilatis voluntatis solura. Ideo non valet, quia ligaraen Spi- ritus
            non est lota causa quare sint unum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a2q1-d1e167">4. Ad illud quod obiicitur, quod membra Chri- sti sunt unum; dici potest, quod membra
            Christi non dicuntur unum simpliciter, sed unum corpus; et sic etiam Christus est unum
            cura raembris', sed hoc est ratione huraanitatis assumtae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>