<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 34, P. 1, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 34, P. 1, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e31852">
        <head xml:id="bb-d1e31852-Hd1e119">III, D. 34, P. 1, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e31852-Dd1e122">
          <head xml:id="bb-d1e31852-Hd1e124">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e127">In parte ista sunt quaestiones circa litteram. Et primo quaeritur de hoc quod dicit in
      verbo Isaiae [11, 3] : Replebit cum spiritus timoris Domini. Cum enim ita bene fuerit plenus
      aliis donis sicut dono timori, quare magis illo dono dicit fuisse repletum ? Item, cum
      Spiritus Domini requiescat in humili, sicut alibi idem dicit, 66, 2, videtur quod potius
      debuisset attribuere dono timoris verbum requiescendi ; fecit autem e converso. Quaeritur,
      unde hoc ?</p>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e130">Respondeo : Dicendum quod, quia donum timoris videtur esse cuiusdam imperfectionis, ne quis
      crederet in ipso donum illud non fuisse perfecte, ideo ad excludendum errorem magis posuit
      ibi verbum replendi quam circa aliud donum. Alia est etiam ratio, quia dotia dabantur
      Christo, ut perfecte disponeretur ad patiendum et sustinendum humilitatem passionis, quam
      ipse principaliter in hoc mundo venit ostendere et docere. Ut ergo manifestaretur veritas,
      dicit eum spritu timoris repletum fuisse, quia timor inter omnia dona maxime expedit ad
      humilitatem. Duplici ergo ex causa verum illud dono timoris appropriat, quamvis omnibus
      conveniat, videlicet propter erroris exclusionem et propter veritatis manifestationem, quae
      sunt duae causae faciendi appropriationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e133">Ad illud quod obicitur, quod magis deberet isti appropriari verbum requiescendi, dicendum
      quod donum timendi praeparat locum alii ; et quia locus non dicitur proprie quiescere, sed
      magis locatum in loco : hinc est quod verbum quiescendi magis attribuit Spiritui in aliis
      donis quam in dono timoris.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e31852-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-d1e31852-Hd1e139">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e142">Item quaeritur de hoc quod dicit : Servilis timor principium est sapientiae Hoc enim
      videtur falsum, quia sapientia non est in peccatore, servilis autem timor in peccatoribus
      reperitur : ergo male dicitur quod timor servllis sit principium sapientiae. Item, nobilius
      est principium quam principiatum vel saltem aeque nobile ; sed timor servilis non est magis
      nobilis nec tantum quantum sapientia : ergo male dicitur quod sit principium sapientiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e145">Respondeo : Dicendum quod timor dicitur esse principium sapientiae, pro eo quod disponit ad
      suscipiendam sapientiam et recedendum a culpa. Unde sicut dispositio potest quodam modo dici
      principium respectu eius ad quod disponit, sic etiam timor dicitur sapientiae esse
      principium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e148">Ad illud ergo quod obicitur, quod principium et principiatum possunt se compati in eodem,
      dicendum quod est principium intra et principium extra. De principio intra habet veritatem ;
      de eo autem quod est principium extra, solummodo locum praeparans, veritatem non habet. Et
      hoc modo, non primo, dicitur timor principium sapientiae. Ad illud quod obicitur, quod
      principium est magis nobile vel aeque quam principiatum, dicendum quod est principium
      disponens et principium efficiens et perficiens ; illud autem, verum est de principio
      perficiente, non autem verum est de principio disponente.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e31852-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-d1e31852-Hd1e154">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e157">Item quaeritur de hoc quod dicit : Quidam tantum secundum effectum fimorem in Christo et in
      angelus esse contendunt. Et videtur quod dicant veritatem, quia, secundum quod dicitur I
      Ioannis 4, 18 affectus timoris poenam habet ; sed in christo iam glorificato et in angelis
      beatis nulla est affectio poenalis : ergo non est timor quantum ad affectum, sed solum
      quantum ad effectum, ut dicunt. Sed in contrarium huius arguitur, quia unumquodque donum
      nobilius est quantum ad sui essentiam quam quantum ad effectum. Si ergo donum timoris est in
      Christo et in angelis quantum ad effectum, multo fortius est in illis quantum ad
      affectum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31852-d1e160">Respondeo : Dicendum quod in timore duplex est affectus et duplex etiam effectus. Est enim
      affectus unus, qui attenditur in quadam resilitione mentis a maio ; alius, qui attenditur in
      quadam resilitione a summe arduo. Primi timoris effectus est malum respuere ; secundi
      timoris effectus est facere Deo subiacere : et eidem obedire. Unus autem solus istorum
      affectuum convenit patriae, licet uterque affectus conveniat isti statui. Et sic rationes ad
      utramque partem possunt dissolvi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>