<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 13, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 13, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d13dubia">
        <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e97">I, Distinctio 13, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e102" type="question-title">DUB. I.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e105">In praesenti distinctione sunt dubitationes circa 
litteram, et primo dubitatur de ratione Augustini, 
quam ponit ibi: Si Spiritus sanctus Filius dicere- 
tur, amborum utique Filius diceretur; et videtur 
sua ratio magis ad oppositum quam ad propositum: 
ex hoc enim similior esset generationi in creaturis , 
quae est ex duobus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod quamvis similior 
sit quantum ad dualitatem producentium , non tamen 
quantum ad modum producendi posset esse simili- 
tudo, quia sic oporteret, quod altera personarum 
esset principium passivum; quantum autem ad hoc 
nulla° potest esse similitudo.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e114">DuB. II</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quod dicit: Ideni Spi- 
ritus sanctus procedit quomodo datus vel donum; 
quia videtur male dicere, quia cum non sit datus 
nisi ex tempore, videtur quod non procedat nisi 
ex tempore.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e120">Respondeo: Sicut infra patebif, si intelligitur 
de processione temporali , datus dicit actutn ; si au- 
tem de aeterna, datvs dicit aptitudinem. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e126">DUB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e129">Unde Augustinm Maxminn praemissam quae- 
stionem refricanti^. Maximinus refricabat dictam 
quaeslionem sic: Spiritus sanctus est Deus, et non 
est Deus nascendo : ergo non Deus naturaliter : ergo 
adoptive. Et quod hoc argumentum sit bonum, vi- 
detur, quia quod inesl alicui naturaliter, inest ei 
a nativitate: ergo quod non inest a nativitate, non 
inest naturaliter: ergo' cum Spiritus sanctus non 
procedat ut natus, non inest ei esse Deum a nati- 
vilate: ergo non est Deus naturaliter.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e132">Et est responsio <name ref="#Augustine">Augustini</name> ad hoc -, quod ar- 
gumentum istud uon valet, nisi in eis quae gene- 
rantur, in aliis non. Et hoc patet, quia Adam erat 
homo natura, sicut unusquisque nostrum, et tamen 
ipse habuit per creationem , quod nos habemus per 
generationem ; sic Deus Pater communicat naturam 
suam Spiritui sancto per spirationem, sicut Filio per 
generationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit: Paler pro- 
cessionis eius est auctor. Videtur enim male di- 
cere , quia aut hoc quod est auctor dicit esse)i- 
tiam, aut notionem: non essentiam, quia tunc di- 
ceretur de Spiritu sancto; si notidnem, quaero, 
quani? non innascibilitatem, quia illa non dicit re- 
spectum ad processionem ; item, non generationem 
nec spirationem, quia nihil esset dictum, ut videtur. 
— Item quaeritur, utrmn Pater possit dici auclor 
generationis ? Et quod non, videtur, quia Pater di- 
citur auctor Filii , ergo , sicut supra dixit Hilarius et 
habetur distinctione nona', sensus est: id est genitor 
Filii, ergo tunc idem esset dicere , est auctor gene- 
rationis, quod genitor.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod auctor dicit in 
Patre fontalem plenitudinem, quia ipse non est ab 
alio , sed alii ab ipso ; et inde dicit, ut credo. ean- Quia m- 
dem notionem , quam dicit innascibilis , sed differenti 
modo : quia innascibilis dicit ' per privationem prio- 
ris, sed auctor dicit fecunditatera et plenitudinem re- 
spectu procedentium ab ipso, quam habet non aliunde; 
et ideo dicitur auclor ab aiictorilate. Auctoritas autem 
est in Patre, quia quod habet, ab aho non habet, 
et hoc est, quod est° innascibilis; et ita patet, quod 
potest dici auctor omnium personarum, quae sunt 
ab ipso. Ex his patet regponsio. Dico enim, quod 
dicit eandem notionem quam innascibilitas, sed alio 
modo. Ex hoc patet, quod nunquam dicitur Filius 
auctor spirationis, quamvis spiret, quia non habet a 
se, sed ab aho; unde auclor proprie dicitur prin- 
cipium alterius non ab aho °.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e154">Dub. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e157">Item quaeritur de hoc quod dicit: Distinguere 
inter illani generationem et istam processionem 
nescio. Videtur enim talis ignorantia esse peccatum, 
quia distinctio personarum de necessitate est fldei 
et salutis; sed qui ignorat ea quae sunt de neces- 
sitate fldei, damnabihter ignorat: ergo etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e160">Respondeo : Dicendum , quod duplex ' est scire, 
scilicet si est et sieuti est. Scire si est; hoc modo 
certitudinaliter credere distinctionem de necessitate 
salutis est, large sumto seire. Scire autem sicuti 
est non pertinet ad statum meriti, sed praemii; et 
de hac scientia loquitur hic Magister et \ugustinus. 
Et nota, quod tria dicit: nescio quantum ad habi- 
tum scientiae; non valeo, quantum ad ingeniuni; 
non sufficio , quantum ad utrumque °.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e166">DuB. VI. </head>

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e169">Item obiicitur de hoc quod dicit: Appellatur 
I iiigenitus, non quidem in Scripturis , sed in con- 
I suetudine disputantium. Contra: <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>': <quote xml:id="bb-l1d13dubia-Qd1e174">Non
est audendum aliquid dicere de illa supersubstan- 
tiali et sancta divinitate praeter ea quae divinitus 
nobis ex sacris eloquiis claruerunt</quote>: ergo male 
fecerunt qui hoc nomen invenerunt. 
</p>
    
          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e178">Respondeo: Quamvis istud verbum non dicatur 
in Scripturis , dicitur tamen verbi huius intellectus. 
Et quia verbum non est profanum nec errori con- 
iunctum, cum inteilectus verbi ex Scriptura et fide 
habeatur, non fuit contra fas illud Deo attribuere, 
ut ipsam Trinitatem conferendo ' apertius possimus 
intelligere.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e184">DuB. VII.</head> 
          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e187">
Item quaeritur de hoc quod dicit Magister: Et 
aliter <name ref="#Augustine">Augustinus</name> accipit ingenitum, qui vel quod 
non est ab alio, quod dicit convmire soli Patri. 
Sed hoc non videtur verum , quia hoc modo ingeni- 
tum convenit essentiae: ergo non est Patris proprium.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e193">Respondeo: Dicendum, quod licet Magister dicat 
intellectum <name ref="#Augustine">Augustini</name> , tamen non totum °. Ingenilum 
enim , secundum quod dicitur proprietas Patris, pri- 
vat esse ab alio , nec hoc sufficit ad hoc, ut sit 
notio, nisi etiam consequenter dicat, quod alius sit 
ab ipso; quia, sicut obiectum est, non esse ab alio 
sive non genei-ari convenit essentiae'.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d13dubia-Dd1e200">
          <head xml:id="bb-l1d13dubia-Hd1e202">DuB. VIII.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e205">Item contra hoc quod dicit Hieronymus : Est quod 
natum esl, et factum non est, obiicit Arius, quod 
duodecim sint modi generationis , quorum quolibet 
dato, sequitur, quod Filius non tantum na.tus, sed 
etiam factus est ; et hos modos ponit disputans con- 
tra Victorinum \ Primus modus est per defluxum 
lineae a puncto. Secundus est penes emissionem 
radii a sole vel ab alio luminoso corpore. Tertius 
est penes sigillationem characteris, sicut figura flt in 
cera a sigillo. Qicartus est penes immissionem, ut 
quando a Deo datur bona voluntas. Quintiis est pe- 
nes exitum proprietatis vel accidentis a principiis 
subiecti , quae sunt materia et forma. Sextus est 
penes intentionis sive speciei abstractionem , sicut 
species rerum generatur in anima. Septimus est
penes excitationem, sicut liberum arbitrium exci- 
tatum a gratia procedit in bona opera. Octavus est 
penes transflgurationem , sicut ex aere fit statua, vel 
sicut in flgura incisionis. Nonus est penes produ- 
ctionem, sicut a primo movente immobili producitur 
motus. Decimus est penes exitum specierum de ° 
genere per differentias dividenles genus et consti- 
tuentes speciem. Undecimus est penes ideationem, 
sicut arca exterior ab arca, quae est in mente artifi- 
cis. Duodeeimus est penes nascentiam, ut homo ge- 
neratur ab homine. Quocumque autem praedictorum 
modorum generetur Filius, non tantum genitus ° , 
sed etiam factus est. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d13dubia-d1e208">Ad hoc est responsio, quia aut Arius accipit 
generationem conmuniter ad creatam et divinam, 
aut specialiter in creatura. Si communiter, dico, 
quod insufficienter dividit, quia ultra istos modos 
est generatio Filii a Patre secundum modum singu- 
larem , qui ' est de tota substantia generantis — 
sicut supra dictum fuit nona distinctione * — ubi, 
quia non potest esse mutatio, nullo modo potest 
esse factio. Si autem dividat generationem , ut est in 
creaturis, dicendum, quod divisio illa insulTiciens 
est adhuc, quia omittit generationem aequivocam, 
quae est secundum' putrefactionem. Sed esto quod 
comprehendat eam sul) generatione, quae est secun- 
dum nascentiam , tamen adhuc non valet ad propo- 
situm , quod , si non generatur , sicut creaLura dicitur 
generari , nuUo modo generatur. Quamvis enim erea- 
tura sit Deo similis, tamen plus est dissiroilis quam 
similis, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo quinto de Tri- 
nitate'°,et Hilarius'^ similiter: <quote xml:id="bb-l1d13dubia-Qd1e213">Oranis comparatio 
inferiorum plus habeatur hominibus utilis quam Deo 
apta </quote> ; et ideo haeretici erraverunt, quia '^ credebant, 
omnino esse in Deo, sicut videbant in creatura. Et 
hoc bene tangitur in Glossa super primum ad He- 
braeos ", ubi dicitur : <quote xml:id="bb-l1d13dubia-Qd1e216"> Non possunt temporalia com- 
parari aeternis integra collatione, sed aliqua tenui 
similitudine </quote>; et ideo, sicut supra ostensum est", se- 
cundum diversas conditiones diversae generationes 
illam repraesentant. Ratione enim conformilalis est 
similis generationi verbi a mente ; ratione coaevitatis 
similis generationi splendoris de sole sive de luce; 
ratione aequalitatis generationi viventis de vivente.
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>