<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e8824">
        <head xml:id="bb-d4e8824-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e8824-Hd1e111" type="question-title">De figurarum praeeminentia.</head>
        <p xml:id="bb-d4e8824-d1e114">Tertio quaeritur circa hoc de figurarum praeeminentia, et quaeritur, quae figura sit
          expressior, utrum illa quae fuit tempore legis naturae an illa quae fuit tempore legis
          moysaicae an illa quae fuit tempore legis gratiae.</p>
        <div xml:id="bb-d4e8824-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e8824-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e122">Et quod illa quae fuit tempore legis naturae, videtur : Auctoritate <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name>, De sacramentis : <quote xml:id="bb-d4e8824-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/oki89u-d1e214">Apparet anteriora fuisse sacramenta
              Christianorum quam Iudaeorum</quote>. Sed hoc non dicitur nisi ratione legis naturae :
            ergo aliquo modo magis fuerunt sacramenta Christianorum in illo tempore ; sed non
            quantum ad veritatem vel efficaciam : ergo quantum ad expressionem figurae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e131">Item, lex naturae magis convenit cum lege gratiae sive Evangelii quam lex Moysi, quia
            ius evangelicuni plus habet de naturali dictamine quam de institutione ; econtra est in
            lege Moysi : ergo et sacramenta expressius figurant, ut videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e134">Item, hoc ipsum videtur ratione, quia Melchisedech obtulit sacrificium in pane et vino,
            et in eisdem speciebus modo offertur et celebratur Sacramentum altaris. Ergo, cum non
            possit expressius figurari quam in simili secundum speciem, videtur quod tunc praecessit
            figura expressissima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e137">Ad oppositum arguit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> de Sancto Victore : Sicut
            appropinquavit passio Salvatoris, ita signa debuerunt esse evidentiora ; et ratio eius
            est quia crevit cognitio veritatis. Ergo, cum tempore legis scriptae creverit cognitio
            veritatis et appropinquaverit passio Salvatoris, videtur quod figurae fuerunt
            expressiores.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e144">Item, hoc videtur ad litteram in manna, quia cibus ille erat de caelo aequaliter omnes
            reficiens et omnibus communis et omnem suavitatem habens ; sed panis et vinum ipsius
            Melchisedech de terra erat, et hoc sacramentum est panis de caelo descendens : ergo
            videtur, quod figura mannae fuerit expresior.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8824-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e8824-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e8824-Hd1e153" type="question-title">Figurae illae diversarum legum in expressione mutuo se
            excedunt</head>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e156">Respondeo : Dicendum quod figurae illarum legum secundum diversas considerationes mutuo
            se excedunt in expressione, sicut ostendunt rationes inductae. Potest enim sacramentum
            hoc praefigurari quantum ad ritum vel quantum ad effectum, sive quantum ad signum vel
            quantum ad signatum. Si quantum ad ritum, sic expressior figura praecessit in sacrificio
            Melchisedech, sicut probant rationes inductae ; et hoc patet. Si autem quantum ad
            effectum, sic expresse praesignabatur in manna, sicut ostendunt rationes praedictae ; et
            sic patet responsio ad utramque partem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8824-d1e159">Sed tamen adhuc restat quaestio : quare expressior praefiguratio praecessit in lege
            naturae quantum ad ritum ? Et ad hoc dicendum quod, quia Dominus instituit legem
            scriptam ut implendam et evacuandam, sicut veritas evacuat umbram, ideo, ne videremur
            iudaizare, disposuit figuras in lege Moysi dare expressas, sed tamen differentes quantum
            ad ritum, ut manifeste ex earum institutione ostenderetur legis illius evacuatio et
            imperfectio ; et ideo magis se dicit Christus sacerdotem secundum ordinem Melchisedech
            quam Aaron, ut ostendatur ibi legis et sacerdotii translatio, sicut ostendit <ref xml:id="bb-d4e8824-Rd1e161" ana="#hebr7_11">Apostolus ad Hebraeos</ref>. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>