<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e18390">
        <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e111" type="question-title">Per qualia opera debeat fieri satisfactio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e18390-d1e114">Tertio quaeritur, per qualia opera debeat fieri satisfactio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e18390-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e122">Et videtur quod tantum. per poenalia. <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, in
            quadam homilia : <quote xml:id="bb-d4e18390-Qd1e127">Iustum est ut peccator tanto maiora inferat sibi lamenta per
              poenitentiam, quanto maiora intulit damna per culpam</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e131">Item, ratione videtur, quia peccator, eo ipso quod peccavit, est debitor poenae ; sed
            in satisfactione solvit quod debet : ergo poenam solvit, ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e134">Item, universum remaneret inordinatum, si peccatum remaneret impunitum ; sed post
            satisfactionein peccator non punitur : ergo necesse est quod ante puniatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e137">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> dicit, et verum est, quod sicut in
            corporalibus, ita et in spiritualibus est curatio per contrarium ; sed peccatum
            libidinosum per delectationem committitur et per satisfactionem curatur : ergo
            satisfactio debet esse per poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e144">Item, in poenitentia et eius partibus sumit peccator de se iustitiam et vindictam,
            sicut supra patuit ; sed vindicta non nisi per poenam sm ;nitur de peccato : ergo
            etc</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e147">Contra : <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, in libro Cur Deus homo : <quote xml:id="bb-d4e18390-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/u8ue3d-d1e176">Satisfacere est honorem debitum Deo
              impendere</quote>. Sed hoc fit omni opere bono : ergo non solum per opera poenalia,
            sed per omnia alia potest fieri satisfactio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e156">Item non delectatur Deus in poenis nostris, ergo non magis placent opera poenalia Deo
            quam alia ; sed per id quod magis placet, ei cui debetur satisfactio melius satisfit :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e159">Item, quaedam sunt peccata quae perpetrantur cum tristitia ; sed satisfactio debet esse
            per contrarium : ergo sine poena debet de his peccatis satisfactio fieri, ut puta sunt
            invidia et accidia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e162">Item, si satisfactorium est poenale, per se loquendo, ergo magis poenale magis
            satisfactorium ; sed avaro est magis poenale dare obolum quam largo dare marcam : ergo
            magis satisfacit per obolum quam ille per marcam. Similiter potest obici in ieiunio et
            oratione ; et hoc est inconveniens, quia mali de malitia commodum reportarent.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18390-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e171" type="question-title">Satisfactio fit per opera poenalia</head>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e174">Respondeo : Dicendum quod satisfactio est per opera poenalia. Et huius ratio est
            quadruplex. Prima est, quia ibi est honoris ablati redditio ; unde honorem istum debet
            homo reddere amplius quam si non abstulisset ; et ideo requiritur ut non tantum Deo
            famuletur per operationem bonam, verum etiam se ipsum deiciat per poenam assumptam.
            Secunda ratio est, quia ibi est prius deordinati reordinatio ; et quia deordinatum per
            culpam optime ordinatur in poena, ideo etc. Tertia ratio est, quia ibi est infirmati
            curatio, quia infirmatus per delectationis calorem curatur per poenalitatis algorem, et
            ideo etc. Quarta ratio est, quia ibi est debiti absolutio ; et quia peccator est debitor
            poenae, ideo debet per poenam satisfacere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e18390-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e18390-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e184">Ex hoc patet primo obiectum, quia est debitum honoris veniens ex bono collato, et hunc
            debemus per gratiarum actionem ; et veniens ex mandato iniuncto, et hunc debemus per
            obedientiae subiectionem ; et veniens ex Maiestatis imperio, et hunc debemus per latriae
            adorationem ; et veniens etiam ex peccato commisso, et iste honor redditur Deo per sui
            ipsius punitionem ; et hoc est in satisfactione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod non delectatur in poenis Deus, dicendum quod verum est,
            non ea ratione qua poenae, sed ea ratione qua curantes culpam nostram et honorantes
            divinam iustitiam, bene delectatur in eis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e190">Ad aliud solvendum quod, etsi in quibusdam peccatis comitetur tristitia, radix tamen
            est ex delectatione libidinosa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e18390-d1e193">Ad ultimum dicendum quod aliquid est poenale naturae, quia natura est, ut puta ieiunii
            abstinentia et erogatio bonorum, in quibus sustentatur humana infirmitas ; aliquid
            ratione culpae et inordinationis voluntatis. Prima poenalitas respicitur per se in
            satisfactione, secunda vero non ; et de ista secunda opponit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>