<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11656">
        <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e111" type="question-title">Utrum existentia Christi sub Sacramento sit supra sensum
          comprehensoris.</head>
        <p xml:id="bb-d4e11656-d1e114">Secundo quaeritur, utrum existentia Christi sub Sacramento sit supra sensum
          comprehensoris.</p>
        <div xml:id="bb-d4e11656-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e122">Et quod non, videtur : Quia <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit in sequenti
            distinctione, quod haec est ratio quare sub alia specie traditur corpus Christi, <quote xml:id="bb-d4e11656-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/pl-l4d11c3-d1e115">ut fides habeat meritum</quote>.
            Sed in Beatis fides non habet locum : ergo videtur quod debeat eis apparere in propria
            specie.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e131">Item, quamvis status gratiae sustineat aliquod velamen et compatiatur, tamen statui
            gloriae omne velamen revelatur. Ergo, si corpus Christi velatur sensui nostro propter
            speciem, videtur quod Beatis sit revelatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e134">Item, sensus decipiuntur propter hoc quod ibi latet Christus sensus nostros ; sed in
            Beatis nulla cadit deceptio : ergo nullo modo potest latere sensum Beatorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e137">Item, claritas corporis non gloriosi non potest latere visum non gloriosum, ergo nec
            claritas corporis gloriosi visum gloriosum ; sed corpus Christi est clarissimum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e141">Contra : Existentia illa et modus existendi est supra intellectum ; sed nunquam sensus.
            elevatur supra intellectum : ergo est supra omnem sensum. quantumcumque
            glorificatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e144">Item, corpus Christi sub Sacramento habet modum existendi elevatum ultra modum
            existendi spiritus creati, pro eo quod est in qualibet parte totum et pro eo quod in
            pluribus locis simul ; sed nunquam oculus gloriosus videt spiritum : ergo nec corpus
            Christi, prout ibi existit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e147">Item, sensus gustus est in Beatis, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>,
            De quinque responsionibus, et infra patebit ; sed esto quod Beatus sumeret Christi
            corpus, constat quod gustus non sentiret saporem carnis : ergo pari ratione nec visus
            percipit ut est ibi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e153">Item, regula est in perspectiva quod quando duae magnitudines videntur in aequali
            spatio, maior magnitudo videtur sub angulo maiori : videre enim est secundum
            triangularem directionem radiorum, ita quod basis est res visa, et angulus intelligitur
            fieri circa pupillam. Ergo, cum corpus Christi maius sit ista specie, si videt intra
            speciem maiorem magnitudinem, maior angulus est infra minorem ; sed hoc non potest esse
            nisi per miraculum : ergo impossibile est quod per naturam corporis glorificati videat,
            immo videre ita est miraculum sicut existere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11656-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e162" type="question-title">Visus quantumcumque gloriosus ad hoc non attingit, ut videat
            corpus Christi sub Sacramento altaris, sicuti est, etiam si praesens est.</head>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e165">Respondeo : Dicendum quod existentia corporis Christi sub Sacramento est sublimata
            supra modum essendi et omnis corporis et omnis rei corporalis et dimensivae. Unde, cum
            visus non abstrahat a quantitate, quia est commune sensatum et percipere habeat corpus
            secundum modum existendi corporalem, dicendum est quod nullo modo visus quantumcumque
            gloriosus ad hoc attingit ut videat ibi Christum sicuti est, etiam si praesens sit. Et
            si alicui miraculose ostensum est, nunquam tamen ostensum fuit in forma quam ibi habet,
            ut communiter dicitur ; quia ostensum fuit in forma parvuli, et ipse est ibi secundum
            emdem quantitatem quam habet in caelo, et sic est in qualibet parte ; et iste modus
            existendi abstrahit ab omni sensu. Unde concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11656-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e11656-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e175">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de merito fidei et de velatione, dicendum quod,
            quamvis sensus non percipiat, tamen intellectus hoc clare novit. Ulterius, etsi visus
            non videat, hoc non est quia velatur illa specie, sed quia est ibi per modum alium quam
            sit corpus ut est sensibile. Credo tamen quod aliquibus certis indiciis cognosceret
            quodam modo sensus ibi esse corpus Christi, id est intellectus conversus ad sensum ;
            sicut ponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> exemplum, in ultimo De civitate
            Dei, de visu glorioso, utrum videat Deum ; ubi dicit quod intellectus per sensum
            comprehendit quod. Deus est omnia in omnibus, sicut ego per visum cognoscere dicor quod
            aliquis sit vivus et habeat animam, quando video eum loqui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e181">Ad illud quod obicitur de deceptione, dicendum quod in hoc Sacramento nullus sensus
            decipitur nec aliquid, quia est sacramentum veritatis. Sed quod dicuntur sensus decipi,
            hoc dicitur quia sunt via ut opinio in nobis fallatur, quae iudicaret ibi esse subiecta
            specierum nisi intellectus fidelis purgaret errorem ; multo magis in Beatis purgat et
            praevenit ut non decipiantur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11656-d1e184">Ad illud quod obicitur de claritate corporis non glorificati, dicendum quod neutra
            latet sensum, dum tamen corpus habeat modum existendi debitum corpori. Quemadmodum
            corpus Christi passibile sub Sacramento datum fuit impassibiliter, quamvis secundum
            veritatem esset passibile ante passionem, per hunc modum et visibile et sensibile est
            insensibiliter ratione modi essendi ibi. In hoc autem nolo praeiudicare sensui Beatorum,
            sed opus Dei in hoc Sacramento mirificum praedicare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>