<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d2p1a1q3">
            <head xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Hd1e99">II, Distinctio 2, Pars 1, A. 1, Q. 3</head>
            <head xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Hd1e102" type="question-title">Utrum spiritualia habeant permanentem, vel successivam mensuram.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e105">Tertio quaeritur , utrum spiritualia habeant 
mensurain permanentem , aul successivam. Et quod 
permanentem , (i,xcm{em priori et posteriori , videtur 
primo auctoritate, deinde ratione.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e108">1. Et auctoritate sic: <name ref="#Augustine">Augustinus</name> duodecimo de 
civitate Dei': <quote xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Qd1e113" source="http://scta.info/resource/adcd-l12">Immortalitas Angelorum non transit 
in tempore nec est praeterita, quasi iam non sit, 
nec futura , quasi nondum sit</quote>: ergo tota est prae- 
sens, ergo permanens, non succedens.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e117">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo Confessionura - : 
<quote xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Qd1e122"> Si praesens tempus staret et non transiret in prae- 
teritum , esset aelernitas </quote> ; sed non propter hoc es- 
set aeternitas increata: ergo esset aeternitas creata; 
et hoc est aevum: ergo aevum habet nunc non 
transiens: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e127">3. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>': <quote xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Qd1e132">In perpetuis non differt 
esse et posse </quote> : ergo potentia est in toto suo actu , 
ergo niliil exspectat, ergo totum siinul: ergo nuUa 
est ibi successio vel prioritas.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e136">4. Item ratione: proprietas debet respondere 
substantiae, ergo substantiae simplicis mensura de- 
bet esse simplex; sed substantia spiritualis est sim- 
plex: ergo et eius mensura. Sed eius mensura est 
aevum: ergo simplex est: ergo non habet prius et 
posterius.</p> 



            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e139">5. Item, omne successivum reducitur ad per- 
manens, ergo prius et posterius successivum ad prius 
et posterius permanens * ; sed prius et posterius per- 
manens est in sola magnitudine: ergo quod caret 
priori et posteriori permanente caret et successivo. 
Sed talis est Angelus: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e142">6. Item, ubi est prius et posterius, ibi neces- 
sario cadit aliquid novum , quod de posteriori fit 
prius, et per hoc lapsus in praeteritum, et aliquid 
in vetus^; sed in perpetuis non est aliqua mutatio 
nec innovatio : ergo nec successio.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e145">7. Item, ubi est prius, ibi est aliqua exspecta- 
tio respectu eius quod posterius est et nondum ha- 
bitum est; sed in Beatis perfecte nuUa cadit exspe- 
ctatio, quia evacuatur omnino fides et spes, et habent 
omne quod habituri sunt": ergo nuUo modo est ibi 
prius et posterius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e148">CONTRA: 1. Hieronymus ad Marcellam': <quote xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Qd1e150"> Tan-Fuodamenta. 
tum Deus est. qui non novit fuisse vel futurum 
esse </quote> : omnis ergo creatura in sui esse lialiet prae- 
teritionem sive /ume et /bre: ergo habet in sui du- 
ratione successionem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e155">2. Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Proslogio ' tractans illud 
verbum: Dominus regnabit in aeternum et ultra, 
dicit, qnod hoc dictum est, non quia post aeterni-
tatem sit aliquid, sed quia Dei aelernilas, quae tola 
simul est, excedit aeternitatem creaturae, quae uon 
oninino est tota simul; ista est sentenlia: ergo idem 
quod prius.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e161">3. Iteui, raftbne videtur: unitas angelica deficit 
ah unitate divina, ergo simplicitas aeternitatis crea- 
tae a simplicitate aeternitalis increatae: si ergo hoc 
verum est, ergo habet composilionem aliquo modo. 
Sed couipositio in duratione ponit prius et posterius: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e164">4. Ilem, lioc ipsum videtur, quia mensura du- 
ralionis angelicae non est ipse Angelus, inuno differt 
ab Angelo, sicut mensura a mensurato; sed mensura 
secundum veritatem est in genere quantitatis ', et ta- 
lis est divisihilis, ergo habens partes: ergo etc. Si iu 
dicas, quod est quantitatis principium sicut punctus; 
conira: punctus non hahet complete rationeui men- 
surae, sed est principium memuva.e; aevum autem 
vere et proprie est mensura: ergo non potest esse 
sicut principium.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e167">5. Item, Angeli duratio est inflnita: si ergo est 
tota simul in actu, ergo aliquod creatum est inflni- 
tum actu. Sed hoc est impossihile: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e170">6. Item, in eo quod habet totum esse simul, 
ideui est fuisse et esse et futurum esse; sed quod 
fuit, impossibile est cogitari non fuisse, si intelligatur 
fuisse: ergo si in aeviterno idem est fuisse et fore, 
ergo impossibile est cogitari non fore. Hoc autem fal- 
sum est, quia hoc est proprium solius Dei: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e173">7. Item, si totum esse praesens est, ergo non 
differt esse et fuisse : ergo quod nunc non est , nun- 
quam fuit, et si fuit, est. Sed Deus non potest fa- 
cere, quod fuit non fuisse ': ergo non potest facere, 
aeviternum non esse. Sed hoc est manifeste falsum: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e177">8. Item, si totum esse aeviterni simul est , et 
tota duratio sine priori et posteriori, ergo non est 
ibi magis longum el minus longum: ergo anima beati 
Pelri nec prius nec diutius fuit in gloria quam ani- 
ma beati Francisci. Si ergo hoc manifeste falsum est, 
patet etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Dd1e180">
  
               <head xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Hd1e182">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d2p1a1q3-Hd1e185" type="question-title">In aevo est aliqua successio, quae non importat 
prius et posterius cum variatione et innovatione, 
ut in tempore, sed tantum durationis 
extensionem.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e188">Respondeo: Dicendum, qnod circa hoc dnplex 
fuit opinio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e191">Quidam enim dixerunt, quod aevum est totum opinio i. 
simplex, sicut et illud quod mensurat; et esse sub- 
stantiae aeviternae et eius duratio est tota simul, 
non habens successioneni prioris et posterioris. Unde 
dixerunl, aevum non esse proprie quantitatem, sed 
in genere quantitatis solum esse per reductionem ; 
unde simplex est extensione, sed tamen est quan- 
tum virtute, et adeo quantum, quod sua virtute 
excedat omne esse temporale ad siuiilitudinem aeter- 
nitatis increatae. Nam sicut anima simplex est quan- 
tum ad quantitatein molis, tamen propter suam vir- 
tuteni et simplicitatem est in quaUbet parte sui cor- 
poris; sic in proposito intelligendum est. — Sed, sicut Reprobat 
in opponendo tactum est, si quis ponat aevum oranino 
simplex. ponet ex hoc non esse veram mensuram; 
ponet etiam durationera creataui actu inflnitam; po- 
net etiam durationem creatam adeo entem % quod 
nec Deus deslruere, nec intellectus possit cogitare 
non esse; quaeomnia, cum non sint intelligibilia, 
faciunt, praedictam positionem nec esse rationabilem 
nec intelligibilem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e194">Et ideo, cum Sanctorum auctoritates aliud videantur 
  sonare, est aliorum positio probabilior et 
intelligibilior, quod in aevo est 'goneve prius et poste- comiusiaLi 
rius, et est ponere aliquam successionem , aliam ta- ;' 

men successionem quam in tempore. In tempore enim | 

est successio cum variatione, et prius et posterius ■ 

cum inveleratione et renovatione. In aevo vero estcondasio-2. i 
prius et posterius , quod dicit durationis extensio- 
nem , quod tamen nullam dicit variationem nec in- , 

novationem. Et per hanc distinctionem ad omnia 
obiecta in contrarium facile est solvere, si quis eam 
intelligat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e198">Quod si forte, quaeratur: quomodo potest esse coioiiariam. 
prius et posterius sine novitate circa esse; dicendum, 
quod sicut videmus, quod aliter egreditur rivulus * E.iempiam. 
a fonte, aliter radius a sole, sic in proposito vide- 
mus. Nam rivulus sic egreditur a fonte, quod nova 
aqua semper exit, non eadem; radius a sole conti- 
nue egreditur, non quia semper novum aUquid emit- 
tatur, sed quia quod emissum est continuatur; unde 
solis influentia non est aliud ciuam continuatio dati. 
Similiter in motu, et in esse rei mobilis aliqua pro- 
prietas hahita amittitur, vel non habita acquiritur; 
sed in esse rei aeviternae iiuotl primo datum est 
per continuam Dei influentiam conLinuatur. Nulla 
enim aevi crealura est omnino actus, nec aliqua 
eius virtus , unde continue indiget divina virtute 
cooperantc. Ideo, etsi esse totum habeat. tamen coji- conciasio 3. 
linualionem esse non habet totain simul, et ideo
est ibi successio sine aliqua innovatione circa me 
vel proprietatem absolutara ; tameu ibi est vera con- 
tinuatio , respectu cuius creatura habet esse quodam 
modo in potentia, ac per hoc habet successionem. 
Solus igitur Deus, qui est actus purus, est actu 
inlinitus, et totum essc. et possessionem sui me si- 
mul habet'. His visis, satis de facili solvuntur 
obiecta. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e201">1. 2. Quod enim obiicilur de praeterilo el fu- 
turo et de transitu, dicendum breviter. quod intel- 
ligilur de istis, ut dicunt variationem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e204">3. Quod obiicitur. quod non differt esse et 
posse ; dicendum , quod verura est de posse et esse, 
quod non diflert, id est, ciuod non distat; motus 
enim et tempus facit distare; in solo autem aeterno 
verum est, quod potentia omnino sit actus, non in 
aliqua creatura ".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e207">4. Quod obiicitur, quod substantiae simplicis 
proprielas non potest esse composita; dicendum, 
quod verum est, si illa proprietas habeat composi- 
tionem partium simul entium ; nunc ^ autem non 
est sic, immo de aevo nunquam est nisi nunc , 
sicut et de tempore dicitur. Et ita bene potest esse 
in siuiplici , ut iii composito; unde tantam exten- 
sionem habet duratio unius grani milii, sicut et 
unius montis.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e210">5. Quod obiicitur, quod prius et posterius 
reducitur ad perraaneus; dicendum, quod verum est, 
quod ail permanens reducitur ; sed non oportet , 
quod ad priiis et posterius permanens. Empyreum 
enim durationem habet aeviternam et aeque sira- 
plex est sicut duratio Angeli: ergo prius et poste- 
riiis in partibus perraanentibus non facit aliquid 
ad hoc.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e213">6. Qnod obiicitur de novo et veteri , iam pa- 
let: quia nihil est ibi alterationis, est tamen ibi cre- 
mentum durationis absque omni alteratione absolu- 
tae proprietatis. Verum enim est dicere, quod diu- 
tius fuit aniraa Petri , quam anima Francisci *, quando 
in gloriam introivit, sed non est ita circa Deum ; 
non enim diutius duravit hodie quam ante heri.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p1a1q3-d1e217">7. Quod obiicitur de exspectatione , dicendum , 
quod, sicut est successio non per novi acquisitio- 
nem, sed per prius dati continuationem, ita etiam 
est exspectatio non novi habendi, sed continuationis 
prius habiti, quod quia iam habent, et certi sunt 
se habituros, ideo potius dicitur tentio et compre- 
hensio qnani exspectatio. Et sic patet illud.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>