<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 24, A. 3, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 24, A. 3, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d24a3q1">
        <head xml:id="bb-l1d24a3q1-Hd1e97">I, Distinctio 24, A. 3, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d24a3q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomina, quae significant simul unum et numerum, importent
          unitatem.</head>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e103">Quod autem importent unitatem, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e106">1. Primo per etymologiam: trinitas enim dicitur quasi trium unltas^, simihter et
          trinus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e109">2. Item, hoc videtur, quia in divinis recipitur hoc nomen trinilas, sed non hoc nomen
          ternaritis ; sed haec duo eandem pluralitatem important: ergo hoc ' non est ratione
          pluralilatis : ergo hoc nomen trinitas ultra plurahtatem aliquid importat, et non nisi
          unitatem: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e113">3. Item, in divinis recipitur hoc nomen trinus, sed non recipitur hoc nomen triplex — non
          enim di- citur Deus triplex , sicut dicit Magister in littera", sed fides communiter dicit
          Deum trinum — ergo ali- quid dicit ultra hoc, quod est triplex; sed non plu- ralitatem :
          ergo unitatem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e116">4. Item, Magister dixit supra, distinctione vige- sima secunda ^, quod hoc nomen trinitas
          est nomen collectivum; sed nomen collectivum non tantum importat plurahtatem, sed etiam
          unitatem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e119">Contra: 1. Ex tribus persoriis nihil unum flt; Adoppo-sed ex pluribus unitatibus creatis
          aliquid unum^ resultat : ergo numerus , in creaturis dictus , potius debet importare
          unitatem quara in divinis. Sed cum dicitur in creaturis binarius vel ternarius, ita im-
          portat numerum , quod non unitatem : ergo nec hoc nomen trinitas debet in divinis
          importare.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e122">2. Item, si trinus et trinitas important plura- litatem et unitatem; cum nullum nomen sic
          distin- ctum et indistinctum ^ habeat pluralitalem distinctio- nis et unitatem
          indistinctionis, de nullo nomine in divinis poterit dici.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e125">3. Item, si unitatem importat^: ergo cum idem non debeat sibi copulari, male et nugatorie
          dicitur in hymno Confessorum in fine: Qui supra caeli residens cacumen , Tolius mundi
          macliinam gubernat, Trinus et unus'. </p>
        <div xml:id="bb-l1d24a3q1-Dd1e128">
          <head xml:id="bb-l1d24a3q1-Hd1e130">CONCLUSIO</head>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e133">Nomen trinus vel trinitas importat cum pluralitate personarum etiam unitatem essentiae,
            non au- tem collectivam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e136">Respondeo: Dicendum, quod quia in divinis singulari modo est numerus, scilicet ex
            distinctione suppositorum cum unitate formae, speciali modo* debuit exprimi nomine, quod
            siraul dicit plurahta- tera et unitatem. — Quia ergo huiusmodi nomina im- conciosio.
            portant plurahtatem et unitatem^ ideo sunt similia nominibus collectivis. Sed quia
            unitas collectivorum Diiiernnt est unitas aggregationis, quae consequitur pluralita-
            acoiiecuvi^" teni; hic autem est unitas formae, quae non est plu- ralitatem consequens:
            ideo non est collectivum tale nomen. Et ideo dicit Magister, tjuod est ciuasi col-
            lectivum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e139">1. Et per hoc patet primum in contrarium. Conce- dendura ergo, quod importat
            pluralitatem et unitatem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e142">2. Ad illud ergo quod obiicitur, quod nullum noraen simul importat" pluralitatem et
            unitatem; dicendum , quod boc verum est ratione formae; sed cum sit unura in forraa ,
            potest habere pluralitatem suppositorura : et hoc non est inconveniens vel im-
            possibile.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a3q1-d1e146">3. Ad illud quod obiicitur de nugatione, dicen- dura, quod, sicut boc verbura cecle
            habet intellectum huius verbi dandi et loci, sed cum dicitur, eede locum, cadit ab
            intellectu alterius: siraihter in pro- posito, et similiter intelligendum in "
            relativis, cum dicitur: filii pater.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>