<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 5, A. 2, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 5, A. 2, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d5a2q2">
            <head xml:id="bb-l2d5a2q2-Hd1e99">II, Distinctio 5, A. 2, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d5a2q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum peccatum minorum Angelorum habeat ordinem ad pecceatum luciferi.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e105">Secundo quaeritur de comparatione peccati mi- 
norum Angelorum ad peccalum luciferi, et quaeri- 
tur, uirurn habeat ordinem ad ipsum. — Et quod 
habeat ordinem camalitaiis cuiusdam, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e108">1. Apocalypsis duodecimo: <quote xml:id="bb-l2d5a2q2-Qd1e110" ana="#ap12_4">Draco traxit secum 
  tertiam partem stellarum</quote>. Sancti et magistri 
exponunt de lucifero et de daemonibus. Si traxit: 
ergo aliqno modo procuravit casum eorum: crgo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e114">2. Item , Ioannis octavo ^ dicitur , quod <quote xml:id="bb-l2d5a2q2-Qd1e116" ana="#io8_44">ipse 
mendax est, et pater eius</quote>: ergo diabolus est pater 
mendacii: crgo cum niendacium ibi vocetur omne 
peccalum, videlur, quod ipse fuit pater omnis pec- 
cati, ergo et peccati minorum Angelorum: et ita 
videtur, quod sit ordo causalitalis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e121">3. Item, quod sit ibi ordo temporis sive du- 
rationjs, videtur, qnia Ilugo* dicit et Magisler , 
quod peccaverunt peccato consentiendo: sed non 
potuerunt consentire peccato luciferi, nisi quod prae- 
cesserat; prius enim vull aliquis aliquid, quam re- 
quirat consensum: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e124">4. Item, hoc videlur, quia diabolus aliquo motlo 
fuit origo, siw^ suggerendo, sive exemplum prae- 
bendo. Non poluit suggcrere, nisi postquam appe-
tiit , nec etiam demonslrare aliis conccplum suuiu, 
nec illi consentire , nisi postquam cognoverunt: ergo 
in medio inter peccatum diaboli et aliorum cecidit 
suggestio, vel saltem dcmonslratio ct perceplio et 
adiudicatio de percepte. Sed ista non possunt siinul 
esse: ergo fuit ibi ordo temporis ". 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e127">Sed contra: 1. Quod non potnerit il)i esse ordo -^'^j°Pi"'"-' 
causalitatis sive occasionis, videtur, quia statim 
ut peccavit, deformatus est: ergo eum Angeli ante 
peccatum haberent limpidum visum, si viderunt 
deformitatem, potius debuerunt a peccato retrahi 
qnam eius exemplum vel suggestionem imitari: 
ergo non peccaverunt eius exemplo vel suggestione.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e130">2. Item, quod non fuerit ibi ordo temporis, vide- 
tur, quia statim ut diabolus peccavit, corruit; alio- 
quin <quote xml:id="bb-l2d5a2q2-Qd1e132"> fuisset dedecus peccati sine decore iustitiae"</quote>; 
sed omncs simul ceciderunt — unde <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> 
dicit, quod <quote xml:id="bb-l2d5a2q2-Qd1e138">simul cum eo, scilicet lucifero , con- 
vulsa est innumera multitudo</quote> — ergo simul, tein- 
pore omnes peccaverunt.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e142">3. Item, potest obiici, quod neuter ordo ibi 
fuerit; quia boni simnl conversi sunt, ita quod nec 
fuit ibi ordo causalitatis sive suggestionis , nec
lemporis: ergo si stalim divisa est lux a tenebris, 
statini boni facti sunt lux, et mali tenebrae: ergo 
simnl non tantnm tempore , vernm etiam naiura. 
4. Item, ailhuc (luod neuler ordo ibi fuerit, 
videtur, quia, si fuit ordo causalitatis , ergo videtur, 
peccatum aliornm .\ngelornm remediabile, sicut et 
peccatum hominis, qnod aliunde Iiabuit remedium, 
quia aliunde Iiabnit occasionem '. Si vero fuit ordo 
temporis , ergo videtur, quod peccatum minorum 
.\ngelorum sit gravins, cum non formidaverint di- 
vinnm iuilicium, qnod conspexerunt circa Inciferum.
</p>
            <div xml:id="bb-l2d5a2q2-Dd1e145">
               <head xml:id="bb-l2d5a2q2-Hd1e147">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d5a2q2-Hd1e150" type="question-title">Inter luciferi peccatum et ceterorum fuit ordo et 
quoad gradum et quoad occasionem et quoad 
durationem.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e153">Respondeo: Dicendum ad praedictorum inlel- 
ligenliam, quod hic triplex consuevit poni posilio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e156">Quidam enim voluernnt dicere, quod non fuil 
opinio 1. ibi ordo nisi secundum grad.um, quia mains et 
excellenlius fuit peccatum luciferi, eo quod magis 
superbivit; nec tamen fuit prius peccato aliorum 
tempore nec origine, sed statim in eodem puncto 
quilibet, propria voluntate depravatus, sine exem- 
plo peccavit; et quia aspectum habnerunt ad idem, 
ideo consimili modo et eodem genere peccati pec- 
caverunt. Et concedunt rationes ad hoc.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e159">Aliorum positio fuit, quod non taiitum fuit ordo 
excessus. in^iUio causalitatis , ut causalitas large dica- 
tur non tantum ad causam vere, sed etiam ad occasio- 
nem; non t;intum ad perpetrationem, sed etiam ad 
suggestionem ; non tamen ordo temporis. Et hoc vo- 
lunt dare sic intelligere, quod in lucifero simul fuit 
tempore appetitus et eius exprcssio, e.l in Angelis 
simul perceptio et appetitio, et ita simul lempore 
peccaverunt; tamen peccatum diaboli praebuit aliis 

(Ejempium. viani, sicut exemplum. — Et ponunt simile: si 

oculus aspiceret directe in orientem, existens in oc- 

cidente, simul fieret coruscatio et appareret in 

oculo'. A minori volunt hoc esse posse in Angelo; 

et per hoc solvunt obiecta. </p>
               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e163">
Tertia positio est , quod fuit ibi ordo et 

opinio 3. ct quantum ad gradum et quantum ad occasionem 

condoMo. gj qu^^|;ili„jj ^(\ durationem: qnantum ad grad.um, 

quia illud luciferi * fuit maius; quantum ad occa- 

sionem, quia aliis praebuit exemplum; quantnm ad 



durationem , quia, sicut in lucifero necesse fuil tem- 
pore ante esse qiiam peccare, quia non potuit in 
eodem instanli habere cognilionem, quae praeexigi- 
tur ad peccatum, cum deordinata affectione; sic in 
minoribus Angelis dicunt fuisse in peccando, cum 
peccaverunt aspiciendo quod Angelus volebat, et 
exinde aspiciendo conmiodum suum. — Et haec positio 
videtur intelligibilior, unde concedendae sunt ratio- 
nes ad hoc inductae. </p>

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e166">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod deformis soiniio op- 
fuit statim; potest responderi, qnod deformis fuit, ''°"°''™' 
sed illa deformitas erat intra conscientiam , et ideo 

non apparuit, quia non revelavit. — Vel potest AUa soimio. 
dici, quod est deformitas coxiivh naturam et conlra 
volunlatem. Deformitatem conlra naluram statim 
natura cognoscit et respuit, quia non movetur nisi 
uno modo °. Sed deformit;Uem voluntatis non sic 
respuit voluntas, eo quod ipsa libera est; et ideo 
frequenler placet ei actus culpabilis, et deformis; 
nec unquam lalis actus di.^jplicet ei, nisi in quantum 
adhaeret aliquo modo iustitiae. Et quia Angeli 
quidam adhaeserunt iustitiae; ideo eis displicnit mo- 
lus Angeli et deformis voluntas. Alii vero non ad- 
haeserunt; ideo immundiliam non perceperunt, sed 
magis ut apparens bonum acceptaverunt.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e169">2. Ad illud quod obiicitur, quod simul cecide- 
runt; potest dici, quod simul, non quia in eodem 
instanti, sed quia repente, quasi in imperceptibili 
tempore; et ibi bene potest esse ordo, quamvis non 
percipialur. — Vel aliler et melius potest dici , Aiia soiuiio, 

, .... raelior. 

quod satanas non cecidit statmi ut appetiit, sed 
poslquam peccatum eius fuit consummatum et con- 
firmatum per odium et invidiam " , et postquam 
facta est divisio bonorum Angelorum a malis, de 
quornm consorlio post liealificalionem statim repulsi 
sunt. Nec valet illud quod obiicitur de peccali de- 
decore, quia peccatum seniper habet poenam inter- 
nam sibi coniunctam. Unde sicut homo non statim 
fuit eiectus de paradiso ut peccavit, sed tamen 
statim poenam habuit; ita videtur de Angelo esse 
dicendum, quod non in eodem instanli cecidit.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e172">3. Ad illud quod obiicitur de bonis Angelis, 
dicendum, quod tam conversionem bonorum Ange- 
lorum quam aversionem daemonum peccatum luci- 
feri praecessit. Nara ipse prius superbivit et super- 
biam suam omnibus indicavit; et ex tunc quidam 
adhaeserunt siiji , alii vero restiterunt et adhaese- 
runt Deo; et simul isti lux, illi tenebrae facti sunt.
Quamvis ergo simul fueril Angelorum conversio et 
daemonum aversio, non tamen simul cum peccato 
luciferi.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d5a2q2-d1e175">4. Ad illud quod ultimo obiicitur de excusabi- 
lilate vel gravitate, dicendum, quod prima pars 
ratiocinationis dupliciler deficit: primum, quia illa 
non est sufficiens ratio, quare peccatum hominis 
fuit remediabile, sicut infra patebit melius'; se- 
cundum, quia non est simile. Aliler enim diabolus 



dedit occasionem homini, aliter Angelis mahs: ho- 
mini promiltcmdo et fallendo, sed Angelis solum 
conceptum suum insinuando; unde non dicitur eos 
tentasse, ut primos parentes. Secunda pars deficit, 
quia non adverterunt eius ruinam nec viderunt di- 
vini iudicii severitatem in ipsum, quousque pecca- 
tum eius fuit consummatum, ut prius tactum est 
et determinatum -.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>