<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e31806">
        <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de hoc quod dicitur
            : Habiturus partem cum his qui bene verbum Dei ministraverunt. videtur enim male dicere,
            quia, cum tales habuerint aureolam, videtur quod omnes lectores habeant aureolam ; et
            ita omnes sacerdotes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e119">Respondeo : Ad hoc dici potest quod officium lectoris est non tantum prophetiam nudam
            legere, sed etiam exponere ; et tunc bene patet officium, quoniam non solum legit
            corticem litterae, sed etiam explicat arcanum prophetiae ; et tunc est praedicator et
            doctor et meretur aureolam. Quodsi tantum officium accipiat et non impleat, non habebit
            ex hoc aureolam, quia aureola non redditur voluntati vel officia per se, sed voluntati
            iunctae cum actu praerogativae alicuius. Posset tamen dici quod illud intelligitur
            quantum ad meritum substantiale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e123">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e125">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e128">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod ab archidiacono accipiunt candelabrum etc.
            Videtur enim male dicere, quia archidiaconus non potest ordinare, ergo nec dare vasa in
            quibus significetur potestas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e131">Item quaeritur, quis sit actus principalior acolythorum, an ministrare de cereo an
            ministrare de urceolo. Et videtur quod de urceolo, quia secundum istum actum quodam modo
            iungitur cum officio subdiaconi. Sed ad oppositum est, quia unusquisque Ordo denominatur
            a digniori et principaliori ; sed acolythi dicuntur quasi ceroferarii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e134">Respondeo : Dicendum quod potestas traditur ab episcopo, sed archidiaconus tradit
            urceolum et candelabrum, ut significetur quod talis ministrat subdiacono, et hoc primum
            incipit circa altare ministrare. Archidiaconus autem dicitur princeps ministerii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e137">Quod obicitur, quis actus principalior, dicendum quod actus a quo denominantur, qui est
            ferre cereos, quia hunc actum habent in quadam completione ; sed actum ministrandi
            habent in imperfectione quatum ad ministrationem aquae. Subdiaconus autem completius
            hunc actum habet. Alia ratio est, quia in ferendo cereos significatur potestas quam
            habet in dando bonum exemplum ; et quia hoc est cuiusdam superpositionis, sed in
            ministratione aquae subiectio, ideo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e143">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e146">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod levitae ex nomine auctoris vocati sunt. Videtur
            enim male dicere, quia sacerdotium Novae Legis evacuat scerdotium Veteris, ergo pari
            ratione ministerium evacuat ministerium : ergo non debent amplius levitae dici.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e149">Item quaeritur de hoc quod dicit : Ad diaconum pertinet assistere sacerdotibus, quia,
            cum unius Ordinis unus sit actus et una potestas, videtur quod male assignet diacono
            novem actus, sicut intelligitur ex littera : ergo aut diaconus complectitur novem
            Ordines et novem characteres, aut non bene nec vere assignantur ei huiusmodi actus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e152">Respondeo : Dicendum quod levitae proprio nomine appellantur diaconi, in quo nomine
            clauditur proprius eorum actus et principalis, scilicet ministrare sacerdoti specialiter
            et immediate in sacris. Ad diaconos enim pertinet corpus Domini transferre, in primitiva
            Ecclesia etiam sanguinem dispensare ; unde immediate isti sacerdotibus assistunt et
            ministrant. Et quando datur eis potestas ad hunc actum, tunc est dicendum characterem
            imprimi. Unde, cum novem vel circa illud in littera assignentur, intelligendum quod alii
            sunt annexi, hi principales. Et si tu quaeras : quare vocantur levitae ? dicendum quod
            non ideo dicuntur levitae, quia officium habeant levitarum, sed quia consimile illi et
            per illud officium praefiguratum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e158">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e161">Item quaeritur de divisione quam ponit de actibus sacerdotalibus, qui sunt : corpus
            Domini conficere, orationes dicere, dona Dei benedicere. Videtur enim quod, cum actus
            ligandi et sotendi sit multo nobilior, quod <name ref="#Lombard">Magister</name> deberet
            assignare ipsi sacerdoti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e167">Respondeo : Dicendum quod isti actus sunt proprii sacerdotum et respiciunt sacerdotem
            secundum se ; sed actus ligandi et solvendi respicit confessionem : ideo supra de hoc
            actu in sacramento de Poenitentia sive tractatu determinatum est ; et ideo <name ref="#Lombard">Magister</name> non repetit hic.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e177">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e180">Item quaeritur de hoc quod dicit quod canones duos tantum sacros appellari censent.
            Videtur enim falsum esse, quia subdiaconatus etiam Ordo est sacer ; quod patet, quia ibi
            vovetur continentia et castitas. Item, subdiaconus tangit vas sacra : ergo videtur
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e183">Respondeo : Dicendum quod Ordines sacri dicuntur, quia sacrum exigunt ministrum,
            secundum illud Isaiae 52, 11 : Mundamini qui fertis vasa Domini ; unde, quia contingunt
            res sacratas, sacri debent esse ; et omnes isti tres dicuntur sacri. Alio modo stricte
            dicitur sacer Ordo, quia ipsum sacrum dispensat et quodam modo tractat, deferendo et
            aliis administrando ; et sic presbyter et diaconus. Tertio modo sacrum dicitur
            propriissime, quia sacram rem conficit ; et hoc competit Ordini supremo, et ideo
            sacerdos appellatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31806-Dd1e187">
          <head xml:id="bb-d4e31806-Hd1e189">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e192">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Ordo est signaculum sacrum. Videtur enim male
            dicere, quia sacramentum est elementum ; sed Ordo est sacramentum : ergo Ordo est
            elementum, non ergo spirituale signaculum. Item, cum in aliis sacramentis imprimatur
            character, propter quid Ordo magis definitur per signaculum ? Item quaeritur, quid sit
            res et quid signum in sacramento Ordinis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31806-d1e195">Respondeo : Dicendum quod in collatione Ordinis est collatio potestatis, per quam homo
            ponitur in statu definito et gradu ; et quoniam diversitas est in potestatibus,
            diversitas est in signaculis, et per consequens diversitas est et debet esse in
            exterioribus signis ; aliter tamen, quia signa sunt simpliciter diversa, sed potestates
            conveniunt in eadem anima in hoc quod uniformis ratio distinguendi reperitur in omnibus
            characteribus et ad unum ordinatis. Quoniam igitur Ordo debet definiri per id quod
            commune est, et, communitas non est a parte elementi exterioris, sed signaculi impressi
            : ideo magis definitur per id quam per elementum exterius ; et iterum, magis hoc
            sacramentum quam aliud, quoniam character plus habet hic rationem suam, id est rationem
            distinguendi, quam in aliis sacramentis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>