<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder, OCR correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA and GRPL</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="H" n="harv265">Harvard, lat ms. 265</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l2d41dt">
        <head xml:id="bb-l2d41dt-Hd1e108">Divisio textus</head> 
        <p xml:id="bb-l2d41dt-d1e111">Supra ostendit <name ref="#Lombard">Magister</name> qualiter actus habeant rectificari ex rectitudine intentionis et voluntatis : in hac parte intendit determinare qualiter actus ex defectu intentionis et voluntatis habeant depravari. Dividitur autem pars ista in duas partes.
In quarum prima comparat <name ref="#Lombard">Magister</name> opera ad intentionem deficientem.
In secunda vero comparat malos actus sive mala opera ad voluntatem, ibi : Post haec investigari oportet etc.
   </p>
        <p xml:id="bb-l2d41dt-d1e120">Prima pars dividitur in partes tres,
in quarum prima <name ref="#Lombard">Magister</name> movet quaestionem et determinat secundum quorumdam opinionem.
In secunda vero obicit contra illam determinationem, adiungens illi quaestioni quamdam responsionem, ibi : His autem obicitur.
In tertia <name ref="#Lombard">Magister</name> secundum aliorum opinionem subiungit aliam praecedentem determinationem ibi : Alii vero, qui trifariam distinctionem actuum faciunt ubi innuit quod actiones nostrae dividuntur per tres differentias, scilicet per bonam et malam et indifferentem, inter utramque mediam.</p>
        <p xml:id="bb-l2d41dt-d1e129">Similiter secunda pars principalis dividitur in tres partes.
In prima quaerit <name ref="#Lombard">Magister</name>, utrum omne peccatum exterius sit voluntarium sive a voluntate.
In secunda quaerit, utrum omne peccatum sit in voluntate, ibi : Illius etiam intelligentia perquirenda est etc.
In tertia vero concludit quod hoc non solum verum est de peccato exteriori, quod sit voluntarium, sed etiam verum est de peccato interiori, quod quidem, consistit circa voluntatis motum, ibi : Si autem omne peccatum mortale etc.
Et sic duas quaestiones principaliter determinat <name ref="#Lombard">Magister</name>, in parte ista, quarum una est, utrum omnis actio mala sit, quae non procedit ex intentione recta ; secunda est, utrum omnis culpa sit voluntaria.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>