<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 27, A. 2, Q. 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 27, A. 2, Q. 6</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e25598">
        <head xml:id="bb-d1e25598-Hd1e119">III, D. 27, A. 2, Q. 6</head>
        <head xml:id="bb-d1e25598-Hd1e122" type="question-title">Utrum teneamur diligere Deum ex toto corde, ex tota anima et ex tota
    mente.</head>
        <p xml:id="bb-d1e25598-d1e125">Sexto et ultimo quaeritur, utrum teneamur ad illum modum implendum, quem Dominus in praecepto
    implicat, Matthaei 22, 37 : <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e127">Diliges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo et ex tota
      anima tua et ex tota mente tua</quote>.</p>
        <div xml:id="bb-d1e25612" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e25598-Hd1e133">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e136">Et quod non, videtur. Primo, auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quae habetur in littera : <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e141">Cum
       inest aliquid carnalis concupiscentiae, non omni modo ex tota anima diligitur
      Deus</quote>. Sed necesse est in hac vita esse aliquid carnalis concupiscentiae : ergo
      impossibile est implere illud praeceptum in hac vita. Sed nullus tenetur ad impossibile :
      ergo non tenemur ad eius impletionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e145"> Item, <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e147">impossibile est aliquid moveri.simul et semel oppositis motibus</quote> ; sed
      anima, dum est in carne, habet motum reflexum ad corpus, quia corpus, quod corrumpitur,
      aggravat animam : ergo non potest totaliter ferri in Deum ; et si homo, quamdiu est in vita,
      non potest Deum diligere ex toto corde, ergo non tenemur modo illo Deum diligere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e151">Item, in hac vita diu esse non possumus sine veniali peccato ; sed, cum peccat quis
      venialiter, movetur motu qui nec est in Deum nec ad illum ordinatus : ergo imposibile est
      quod homo in hac vita omnes motus suos ad Deum referat. Si ergo nemo tenetur ad impossibile,
      nemo tenetur ad illius modi impletionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e154">Sed contra : Matthaei 22, 37 : <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e156">Diliges Dominum Deum tuum</quote> etc. ; et eiusdem
      19, 11 : <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e159">Si vis ad vitam ingredi, serva mandata</quote>. Ergo, si hoc est praecipuum
      omnium mandatorum, homo tenetur praecipue ad illud servandum : ergo tenetur ad illius modi
      impletionem. Si tu dicas quod hoc non cadit sub praecepto, contra hoc est, quia, si sub
      praecepto non cadit, ergo potius modus ille debuit poni inter consilia quam inter
      praecepta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e164">Item, cum Deus praecipit aliquid alicui ut faciat tali tempore, non solum tenetur ad illud
      opus, sed etiam ad tempus, similiter etiam et cum vovet. Ergo pari ratione, cum Deus
      praecipit aliquid fieri, determinans modum, non solum tenetur quis ad actus exsecutionem,
      sed etiam ad modi impletionem. Si tu dicas quod homo excusatur a tentione propter
      impossibilitatem praecepti implendi, contra hoc est quod dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e169">Anathema
       sit qui dicit Deum praecepisse impossibile</quote> ; et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Servum pigrum non
      damnaret, si ea, quae nullo modo fieri poterant, imperaret.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e176">Item, diligere Deum ex toto corde et ex tota anima et ex tota mente, secundum <name ref="#Bernard">Bernardum</name>,
      est diligere <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e181">dulciter et sapienter et fortiter</quote> ; secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, est
      ctiligere <quote xml:id="bb-d1e25598-Qd1e187">sine errore, sine contradictione et sine oblivione</quote> ; sed hoc totum
      potest homo et tenetur facere in statu viae : ergo tenemur ad huiusmodi mandati impletionem.
      Si tu dicas quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> intelligit non tantum privative, sed etiam positive, ut omnis
      motus intellectus et affectus feratur in Deum, adhuc videtur posse impleri, quia praeceptum
      affirmativum non obligat ad semper, et illud simpliciter dicitur posse impleri quod potest
      impleri pro loco et tempore ; sed aliquando potest homo cogitare solum de Deo et circa ipsum
      affici : ergo videtur quod modus ille dilectionis in via simpliciter debeat et potest
      impleri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e194">Iuxta hoc quaeritur : si modus ille non potest impleri in via nec quis tenetur illud
      implere, ad quid apponitur inter praecepta divina ? Si tu dica, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, quod
      hoc est ut sciamus quo tendere debeamus, pari ratione ergo videtur quod Deus debuerit
      praecepisse ut videamus eum facie ad faciem ; quod si non debuit facere, non videtur illa
      ratio sufficiens quam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> assignat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e25685">
          <head xml:id="bb-d1e25598-Hd1e206">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e25598-Hd1e209" type="question-title">Praeceptum de diligendo Deo datum ita tenemur implere, ut
      excludatur a corde nostro omnis affectus contrarius; non lamen ita, ut excludatur penilus
      omnis affectus extraneus.</head>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e212">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod, cum aliquando dicant sacri
      Doctores modum praedictum posse impleri, aliquando dicant non posse impleri, ex hoc
      admonemur, si utrumque videre possumus, quod uno modo ad praedictum modum obligamur
      adimplendum, alio modo excitamur ad ipsum desiderandum. Unde modus praedidus uno modo est
      dispositio meriti, alio modo est dispositio praemii.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e215">Hoc autem est secundum duplicem modum totalitatis cordis, animae et. mentis. Dupliciter
      enim potest intelligi quod amor Dei possideat totum cor : aut ita quod excludat omnem
      affectum extraneum ; et tunc dominatur plene et perfecte cordi. Hoc autem est quando amnes
      motus cordis per amorem referuntur in Deum ; et haec totalitas ponit dominium plenum. Alio
      modo dicitur amor Dei totum cor possidere, quando excludit omnem affectum contrarium, hoc
      est quod nihil diligatur supra Deum vel aequaliter ipsi Deo ; et sic diligit Deum ex toto
      corde qui diligit eum propter se et super omnia. Prima totalitas, quae excludit omnem
      extraneum motum, est perfecti dominii nec potest haberi ante adeptionem gloriae, ubi ad
      ipsum Deum aspiciemus et in ipsum feremur continue. Secunda vero totalitas potest haberi per
      infusionem gratiae, quae est expulsiva omnis mortalis culpae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e218">Si ergo in illo praecepto intelligatur Deus diligi ex tota anima et ex toto corde et ex
      tota mente quantum ad primam acceptionem totalitatis, sic modus ille non obligat ad sui
      impletionem ; sed exprimitur in praecepto, ut sciamus quo per amorem debeamus. tendere et ut
      nemo se perfectum arbitretur quousque illam perfectionem fuerit assecutus. Si vero dicatur
      diligere ex toto corde secundum secundam acceptionem, sic tenemur ad illum modum implendum.
      Et quia secundum utramque acceptionem voluit Spiritus Sanctus intelligi. praedictum
      mandatum, hinc est quod quidam dicunt ipsum posse impleri in via, quidam vero dicunt quod
      non potest impleri quousque perveniatur in patriam. Et secundum hoc procedunt rationes ad
      partes oppositas.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e222">Si autem quaeratur quare in isto praecepto magis exprimitur quo tendere debeamus quam in
      aliis praeceptis, responderi potest, quia <quote ana="#rom13_10">plenitudo Legis est dilectio</quote>, et finis praecepti
      est caritas, et mandatum dilectionis est primum et summum, secundum divinum testimonium ;
      ideo disposuit Spiritus Sanctus circa ipsum exprimere perfectionem et complementum, ad quod
      singula bona et mandata ordinantur, magis quam in aliquo praeceptorum. Et per haec patent
      omnia quae circa hoc quaeruntur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e25598-d1e225">Si quis autem contendat modum illum simpliciter posse impleri in via quantum ad aliquod
      tempus, in quo potest homo totaliter ferri in Deum, ita ut nec sint in eo motus caritati
      oppositi nec etiam extranei, responderi potest quod, licet hoc possit esse et aliquando sit
      in aliquibus personis excellentibus, non tamen communiter reperitur in iustis omnibus.
      Praeterea, licet sit ibi totalitas motuum ut nunc, non tamen est simpliciter. Et ideo
      defectus est a perfecta totalitate, quae est totalitas motuum et temporum ; et haec est quae
      simpliciter excludit motum extraneum. Et ita, quamvis aliquo modo impleri possit modus ille,
      non tamen omnino, sicut insinuatur in illo praecepto. Et hoc innuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, cum dicit :
      Cum aliquid adhuc est carnalis concupiscentiae, non omni modo ex tota anima diligitur Deus.
      Et hoc ipsum vult dicere <name ref="#Lombard">Magister</name>, cum dicit quod impleri potest hic modus praedictus
      secundum perfectionem viae, quae est perfectio currentis, non secundum perfectionem patriae,
      quae est perfectio pervenientis ; et ita vult quod impleri possit ex parte, non tamen omnino
      perfecte et integre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>