<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 29, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 29, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e26844">
        <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e119">III, D. 29, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e122" type="question-title">Utrum caritas in diligendo praeponat Deum nobis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e26844-d1e125">Secundo quaeritur de ordine caritatis per comparationem nostri ad Deum, et est quaestio,
    utrum caritas in diligendo praeponat Deum. nobis.</p>
        <div xml:id="bb-d1e26844-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e133">Et quod sic videtur. Primo, per illud mandatum Deuteronomii 6, 5 : <quote xml:id="bb-d1e26844-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/deut6_5">Diliges Dominum
       Deum tuum ex toto corde tuo et ex tota anima tua</quote> ; hoc dicitur esse primum et
      summum mandatum. Si ergo nulli alii praecipitur ut impendamus totum affectum nisi soli Deo,
      videtur quod in dilectione caritatis Deus teneat primum et summum locum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e139">Item, hoc ipsum ostenditur per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> et <name ref="#Ambrose">Ambrosium</name>, quorum uterque, sicut in littera
      ponitur, in ordine diligendi Deum nobis praeponit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e148">Item, hoc ipsum videtur per ratiortem, quoniam <quote xml:id="bb-d1e26844-Qd1e150">propter quod unumquodque, et illud
       magis</quote> ; sed caritas, quidquid diligit, diligit propter Deunr : ergo primo et
      principaliter et maxime diligit ipsum Deum : ergo secundum ordinem caritatis Deus
      praeponitur nobis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e154">Item, secundum quod vult philosophicum documentum, <quote xml:id="bb-d1e26844-Qd1e156">finis magis est eligendus quam ea
       quae sunt ad finem</quote> ; sed ad ordinem caritatis spectat ut magis diligat ea quae
      sunt magis eligenda : si ergo Bonum increatum est finis, et bonum creatum est quod est ad
      finem, videtur quod in ordine caritatis semper bonum increatum, quod est Deus, praeponatur
      bono creato, quod nos sumus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e161">Sed contra : Gratia est perfectio naturae, natura autem carens gratia magis diligit se
      ipsam quam Deum. Si ergo perfectio non pervertit ordinem sui perfectibilis, videtur quod
      idem ordo in caritate habeat salvari : igitur caritate magis debemus diligere nosmetipsos
      quam Deum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e164">Item, <quote xml:id="bb-d1e26844-Qd1e166">si aliquod unum addatur aliquibus aequalibus, necesse est illa post additionem
       esse aequalia</quote>. Ergo pari ratione, si addatur inaequalibus, post additionem erunt
      inaequalia ; sed amor nostri ante adventum caritatis praeponderat amori Dei, ergo et post
      ipsius adventum : igifur secundum ordinem caritatis magis debemus nos diligere quam
      Deum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e170">Item, affectus amoris sequitur notitiam cognitionis, incognita enim non possumus diligere ;
      sed magis cognoscimus nosmetipsos quam cognoscamus Deum, quamdiu sumus in statu viae :
      videtur ergo quod ad ordinem caritatis spectet plus nos quam Deum diligere secundum statum
      praesentem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e173">Item, videtur quod saltem aequaliter, quia quantum aliquis diligit Deum, tantum appetit
      frui Deo et beatificari in ipso ; et quantum appetit frui Deo, tantum appetit suam
      beatitudinem ; et quantum suam beatitudinem appetit, tantum se diligit : ergo videtur quod
      quantum quis diligit Deum, tantum diligat semetipsum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e176">Item, motus caritatis in Deum finitus est, cum sit a virtute finita ; similiter motus
      caritatis in se ipsum ; et possibile est motum caritatis in Deum remitti et motum caritatis
      in se ipsum intendi ; sed quando aliqua duo sunt finita, quorum unum intenditur et aliud
      remittitur, possibile est illa pervenire ad aequalitatem : ergo videtur quod ex caritate
      possumus nos et Deum aequaliter diligere ; et sic redit idem quod prius.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e179">Item, amor est vis unitiva ; sed impossibile est quod aliquis uniatur alii magis quam sibi
      ; ergo impossibile est magis alium amare quam se : igitur non videtur quod in caritatis
      ordine Deus nobis ipsis sit praeponendus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26844-Dd1e183">
          <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e185">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e188" type="question-title">Seeundum ordinem caritatis Deus praeponendus est nobis in tantum ,
      ut amor respectu nostri nec aequari possit nec praeponi amori Dei, salva substantia habitus
      caritatis.</head>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e191">Respondeo : Dicendum quod secundum ordinem caritatis Deus praeponendus est nobis in tantum
      ut amor respectu nostri nec aequari possit nec praeponi amori Dei, salva substantia habitus
      caritatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e194">Ratio autem huius est ista, quoniam caritas facit Deum diligi tamquam finem ultimum et
      tamquam summum bonum ; et quia finis ultimus est unus solus, et summum bonum similiter non
      habens aliquid superius se vel sibi aequale, hinc est quod secundum caritatis legem
      impossibile est aliquid plus Deo vel aequaliter ipsi Deo amare. Caritas enim, quia diligit
      Deum sicut summum bonum, diligit eum super omnia ; quia diligit ipsum sicut finem ultimum,
      diligit eum propter se. Quod autem diligitur propter se et super omnia diligitur dilectione
      fruitionis ; quod vero propter aliud diligitur, diligitur dilectione usus. Cum ergo
      caritatis sit omriia ad Deum tamquam ad finem ultimum referre, sicut ponderis est corpus ad
      locum proprium inclinare, hinc est quod caritas facit nos Deum plus quam nosmetipsos
      diligere. : Unde concedendae sunt ationes quae sunt ad partem illam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26844-Dd1e199">
          <head xml:id="bb-d1e26844-Hd1e201">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod gratia est perfectio naturae, dicendum quod in natura est
      considerare aliquid per modum positionis et aliquid per modum privationis et defectus et
      corruptionis. Illud autem quod est in natura per modum positionis a gratia habet perfici et
      salvari ; quod autem est ibi per modum corruptionis et privationis a gratia habet corrigi et
      suppleri. Cum ergo dicitur quod naturae est plus se ipsam quam Deum diligere, dicendum quod
      haec non est conditio reperta in natura, spectans ad ipsius perfectionem, sed potius ad
      ipsius corruptionem ; ideo non seqitur quod per gratiam habeat salvari, immo potius sequitur
      quod per gratiam habeat amoveri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e207">Ad illud quod obicitur, quod si unum addatur inaequalibus, adhuc erunt inaequalia eadem
      inaequalitate qua prius, dicendum quod illud habet veritatem quando illud additum aequaliter
      respicit utrumque illorum inaequalium. Sic autem non est in proposito : nam caritas
      principalius respicit illum affectum hominis qui est in Deum quam illum qui es in semetipsum
      ; unde in adventu caritatis minuitur amor sui et intenditur amor Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod affectio sequitur cognitionem, dicendum quod affectio dicitur
      sequi cognitionem, non solum a parte claritatis in cognoscendo, sed etiam a parte bonitatis
      consideratae in ipso cognito. Licet autem clarius cognoscat se ipsum homo quam Deum, tamen
      nullus habens caritatem aestimat se tam bonum et tam amabilem, quantum aestiat Deum. Et ideo
      dilectio sequens cognition.em praeponit ipsum Deum nobis in diligendo magis quam e
      converso.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e213">Ad illud quod obicitur, quod quantum quis diligit Deum, tantum desiderat frui Deo, dicendum
      quod duplici motu dilectionis contingit Deum diligere, videlicet affectu amicitiae et
      affectu concupiscentiae sive desiderii. Cum ergo dicitur : quantum quis diligit Deum, tantum
      desiderat frui Deo, diligere potest aicere motum amicitiae vel motum concupiscentiae. Si
      dicat motum concupiscentiae, absque dubio veri tatem habet ; sed hic motus non ponit in
      numerum cum dilectione nostri : et ideo non sequitur ex hoc quod aequaliter Deum et nos
      diligamus. Diligere enim nos ex caritate non staliud quam summum Bonnm nobis optare. Si vero
      diligere Deum dicat motum amicitiae, tunc hoc quod est <mentioned> tantum </mentioned> et
       <mentioned> quantum </mentioned> possunt importare proportionalitatem, ut sit sensus : si
      multum vis Deo bonum, multum desideras Deo frui ; vel potest importare proportionis
      commensurationem sive aequalitatem. Primo modo habet veritatem, secundo vero modo veritatem
      non habet. Per caritatem enim diligo summum bonum Deo et summum bonum mihi, ita quod volo
      quod Deus habeat summum bonum et sit summum bon um per essentiam, mihi vero per
      participationem, et multo magis opto sibi quam mihi. Et ideo non sequitur ex hoc quod amor
      Dei possit aequari amori nostri, salva caritate, vel etiam amori alicuius creaturae, utpote
      amori gloriae et fruitionis Dei sive beatitudinis creatae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e223">Posset etiam responderi aliter per interemptionem ad iliam : quantum desideras frui Deo,
      tantum diligis temetipsum, secundum quod <mentioned> tantum </mentioned> et <mentioned>
       quantum </mentioned> dicunt commensurationem, quia potest quis desiderare frui Deo propter
      se et super omnia, quamvis nullo modo concedendum sit quod ex caitate diligat se propter se
      et super omnia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e232">Ad illud quod obicitur, quod motus caritatis in Deum est finitus et in nos ipsos similiter,
      et ita per intensionem et remissionem possunt aequari, dicendum quod, licet uterque sit
      finitus, quia a virtute finita procedit, tamen ratione ipsius obiecti unum excedit reliquum
      in infinitum. Nec hoc est inconveniens, quia finitum potest aliud finitum excedere in
      infinitum ; sicut linea punctum et superficies lineam. Unde sicut infinita puncta non
      possunt lineae aequari, sic nec amor ipsarum creaturarum secundum legem caritatis potest
      aequari amori Creatoris. Sicut enim ex punctis nunquam potest constitui linea, sic nec ex
      infinitis bonis creatis potest constitui summum bonum animae rationalis. Amor autem Dei,
      salva caritate, nunquam potest sic remitti quin Deus diligatur ut finis et ut summum bonum ;
      nec amor creaturae potest ita intendi quin creatura diligatur ut bonum ad summum Bonum
      ordinatum : et ideo non sequitur quod motus illi ad aequalitatem venire possint.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e235">Ad illud quod obicitur, quod nihil potest alii magis uniri quam sibi, resporideri potest
      dupliciter : primum, quod hoc potest intelligi de unione quantum ad naturalem convenientiam
      vel quantum ad amoris inhaerentiam Primo modo verum est, secundo modo falsum, quia hoc
      secundo modo amor dicitur virtus unitiva.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26844-d1e238">Aliter potest dici quod Deus magis est intimus unicuique rei quam ipsa sibi, et plus pendet
      esse rei a Deo conservante quam ab ipsis principiis intrinsecis ; et complementum
      beatitudinis Spiritus rationalis habet a Deo, non a se ipso. Et ideo, cum dicitur quod nihil
      potest alteri magis uniri quam sibi ipsi, si hoc intelligatur de ipsis creaturis, veritatem
      habere potest ; si vero intelligatur de ipso Deo, veritatem non habet. Deus enim intime
      illabitur ipsi animae ; et ideo anima ex intimis medullis affectionis habet Deo adhaerere ;
      et cum habet caritatem, amplius tendit in ipsum quam in se et in eo requiescit amplius quam
      in se, quia melius est Deus ei quam ipsa sibi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>