<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e8655">
        <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e111" type="question-title">Utrum sacramentum Eucharistiae debuerit praefigurari.</head>
        <p xml:id="bb-d4e8655-d1e114">Et quod hoc sacramentum sit praefiguratum, patet per illud Apostoli, I ad Corinthios 10 :
            <quote xml:id="bb-d4e8655-Qd1e116" source="http://scta.info/resource/Icor10_3">Omnes eamdem escam spiritualem manducaverun</quote>t ; et post :
            <quote xml:id="bb-d4e8655-Qd1e119" source="http://scta.info/resource/Icor10_11">Haec omnia contingebant illis in figura</quote>.</p>
        <div xml:id="bb-d4e8655-Dd1e123" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e125">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e128">Et quod ita debuerit, apparet : Quia, si Lex Vetus fuit nobis futurorum figura, et quae
            erant digniora magis debent praefigurari, cum hoc sacramentum sit dignissimum, maxime
            debuit praefigurari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e131">Item, ratione alia ostenditur, quia congruum erat ut processus a tenebris ad lucem
            fieret mediante umbra et figura, quia sicut natura non sustinet repentinas immutationes,
            sic nec anima ; sed in hoc sacramento est ipsa lux praesens : ergo debuit
            praefigurari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e134">Item, hoc sacramentum est difficillimum ad credendum ; sed ad difficilia paulative est
            infirmus promovendus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e137">Contra : <quote xml:id="bb-d4e8655-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/aristdp-d1e80">Mutationis non est
              mutatio</quote> : ergo nec signi signum ; sed sacramentum hoc, eo ipso quod
            sacramentum est, est signum et figura : ergo non debuit praesignari nec
            praefigurari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e144">Item, Confirmatio et Extrema Unctio sunt Novae Legis sacramenta et non habent figuras
            in Veteri, quia, si dicas de unctione regum, illud nihil est, quia illud speciale, hoc
            universale. Ergo nec hoc debuit habere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e147">Item, Baptismus habuit figuram, quae non tantum fuit figura, sed etiam remedium, ut
            puta circumcisionem ; sed nihil praecessit Sacramentum altaris, quod haberet eius
            remedium : ergo hoc sacramentum est sine figura.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8655-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e156" type="question-title">Eucharistiae Sacramentum praefigurari conveniens fuit ratione
            tum suae dignitatis, tum difficultatis in credendo</head>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e159">Respondeo: Dicendum quod istud sacramentum praefiguratum est et. praefigurari debuit
            tum ratione suae dignitatis, tum ratione difficultatis : ratione dignitatis, quia
            praedicandum et exspectandum erat sicut donum Dei excellentissimum ; ideo figurae huius
            sacramenti praeire debuerunt, et in quibus refocillaretur exspectatio fidelium et
            dignitas huius sacramenti famosior ostenderetur ; unde figurarum praemissio non fuit
            aliud quam famae eius divulgatio. Ratione difficultatis, quia hoc inter sacramenta
            cetera est difficillimum ad credendum, immo inter cetera credibilia, ideo debuerunt
            homines ad hoc assuefieri quadam figurarum manuductione.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8655-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e8655-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e169">Ad illud quod obicitur primo in contrarium, quod signi non est signum, dicendum quod
            illud signum habet veritatem coniunctam ; unde non tantum est signum, sed etiam ratione
            coniuncti est veritas ; et quoniam veritatis potest esse signum et figura, ideo
            sacramentorum Novae Legis potest esse signum et figura, et maxime huius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e172">Ad illud quod obicitur de Confirmatione et Extrema Unctione, multipliciter respondetur.
            Quidam enim dicunt quod omnia sacramenta in Veteri Lege sunt praefigurata, quoniam rota
            erat in rota, in visione Ezechielis. Et quod obicitur de duobus sacramentis, solvunt per
            interemptionem, quoniam tres unctiones Legis Novae praefiguratae sunt per tres unctiones
            David, de quibus I Regum 16, 13, et II Regum 2, 4 et 5, 3, et ita per interemptionem
            respondent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e175">Alii dicunt aliter quod illa sacramenta non fuerunt praefigurata propter suam
            perfectionem ; unde distinguunt tria genera sacramentorum. Quaedam enim sunt suprema, ut
            illa quae dant gratiam perfectam vel ad pugnandum vel ad egrediendum ; et talia sunt
            Confirmatio et Extrema Unctio, quae de ratione sua perfectionem dicunt : et quoniam Lex
            neminem ad perfectum duxit, ideo haec duo sunt propria Novae Legis. Alia sunt quasi
            media, quae gratiam magnam dant, ideo pertinent ad Legem Novam ; tamen, quia non dicunt
            perfectionem, possunt praesignata esse in Veteri Testamento, et haec, ut dicunt, sunt
            duo, scilicet Baptismus et Eucharistia. Quaedam sunt infima, ut Matrimonium, Ordo et
            Poenitentia ; et haec non sunt propria, immo communia nec tantum praesignata, immo
            inchoata et in Nova perfecta. Tamen praeferre alia sacramenta duobus quae praefigurata
            sunt, videtur valde absurdum : cum sint haec duo sacramenta, Baptismus et Eucharistia,
            famosissima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e178">Et ideo aliter dicendum quod, quamvis omnia aliquo modo praefigurata sint, haec duo
            tamen pluribus et.expressioribus figuris, tum propter difficultatem in credendo, quae
            est in Baptismo, quia primum sacramentum, in Eucharistia, quia summum ; tum propter
            dignitatem, quae est in Baptismo quantum ad efficaciam, in Eucharistia quantum ad
            continentiam ; tum propter Ecclesiae unitatem, quae est in Baptismo quantum ad
            inchoationem, in Eucharistia quantum ad consummationem, vel in Baptismo quantum ad
            signaculum christianitatis, in Eucharistia quantum ad cultum Deitatis. Unde, quamvis
            alia habeant figuras aliquo modo, non tamen ita praecipue nec ita expresse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8655-d1e182">Ad illud quod obicitur, quod Baptismus habuit figuram sanctificantem, dicendum quod
            ratio huius est duplex. Prima est, quia Baptismus est remedium contra morbum perniciosum
            et mortiferum ; et est remedium parvulorum, qui se non possunt iuvare ; et quoniam qui
            minus se possunt iuvare maiori indigent auxilio : ideo sacramentum praecessit Baptismum,
            quod de se haberet efficaciam. Non sic est de Eucharistia, quoniam est sacramentum iam
            viventium et adultorum, qui se possunt iuvare auxilio fidei et motu liberi arbitrii ;
            unde supplet in eis fides quod deerat a parte sacramenti. Et sic patent quaesita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>