<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e32511">
        <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e119">III, D. 34, P. 2, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e122" type="question-title">Utrum timor gratuitus in patria maneat.</head>
        <p xml:id="bb-d1e32511-d1e125">Tertio quaeritur de timore gratuito quantum ad evacuationem, et quaeritur, utrum in patria
    maneat an evacuetur.</p>
        <div xml:id="bb-d1e32522" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e133">Et quod maneat, videtur : Per illud Psalmi [18, 10] : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e135">Timor Domini sanctus permanet
       in saeculum saeculi</quote>. Si ergo in saeculum saeculi permanet, non ergo evacuatur,
      adveniente beatitudine.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e139">Item, Isaiae 11, 2 dicitur de Christo : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e141">Requiescet super eum spiritus timoris
       Domini</quote>. Si ergo Christus fuit perfectissimus comprehensor, et in eo fuit timor,
      videtur quod donum timoris non evacuetur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e145">Item, Ecclesiasticus [23, 37] : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e147">Nihil melius quam timere Deum</quote> ; et 1, 20
      eiusdem : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e150">Plenitudo sapientiae timor Domini</quote>. Si ergo omne bonum perfectum, et
      maxime plenitudo sapientiae, erit in summa beatitudine, videtur quod donum timoris nullo
      modo habeat evacuari.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e154">Item, sicut summae Bonitati debetur summus amor, sic summae Maiestati debetur summus timor,
      secundum illud Malachiae 1, 6 : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e156">Si ego Dominus, ubi est timor meus</quote> ? Sed in
      patria exsolvemus Deo omnia quae debemus : si ergo ibi erit amor summae Bonitatis, videtur
      etiam quod ibi sit timor summae Maiestatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e161">Sed contra : Tanta vel maior est perfectio in spe, quanta est in timore ; sed spes
      evacuabitur in patria, sicut dictum est supra : ergo et timor.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e164">Item, sicut spes est respect futuri boni, sic timor est respect futuri mali ; sed in patria
      nec erit aliquod malum futurum nec poterit esse : ergo ibi nullus erit timor.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e167">Item, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud Ioannis 10, 13 : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e172">Mercenarius fugit</quote>
      etc. : <quote xml:id="bb-d1e32511-Qd1e175">Timor est fuga animi, ne amittat quod amat</quote>. Sed in patria nullo modo
      erit huiusmodi fuga nec possibilitas ad amissionem boni : ergo nullus erit ibi timor.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e179">Item, sicut paci opponitur inquietudo, sic securitati opponitur timor. Ergo sicut ubi est
      summa pax, ibi nulla est inquietudo, sic ubi erit summa securitas, ibi nullus timor ; sed
      hoc erit in patria : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e182">Item, cum triplex sit differentia timoris-doni. videlicet servilis, initialis et filialis,
      servilis non manet, quia expellitur a gratia ; initialis non, quia expellitur a caritate
      perfecta ; filialis non, quia timet ne oculos Patris offendat. Ergo non videtur quod timor
      secundum aliquam sui differentiam maneat in patria.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e185">Item, plus excedit perfectio glorae ipsum timorem filialem quam excedat perfectio caritatis
      ipsum timorem initialem ; sed timor initialis non stat cum caritate perfecta, ut ostensum
      fuit supra : ergo nec timor filialis cum gloria. Nec est alia differentia timoris quae ibi
      remaneat : ergo donum timoris simpliciter evacuabitur in patria.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e32583">
          <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e191">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e194" type="question-title">Donum timoris in patria quoad unum tantum actum non evacuatur, sed
      salvatur et perficitur.</head>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e197">Respondeo : Dicendum quod, sicut tactum fuit in praecedentibus, timoris est intueri tria,
      videlicet poenam, ut fugiat ; offensam, ut illam caveat ; Maiestatem summam, ut illi
      subiaceat exhibendo reverentiam. Et secundum hoc triplex est doni timoris differentia :
      unus, qui principaliter aspicit poenam, et iste est servilis ; alius vero, qui unum oculum
      habet ad poenam, sed tamen principaliorem habet ad offensam vitandam, et hic est initialis ;
      tertius autem, qui unum oculum habet respectu offensaa vitandae, alium vero respectu
      reverentiae exhibendae, et hic est filialis ; cuius etsi unus usus sit in refugiendo, ne
      separetur a Deo, alter excellentior et magis praecipuus est in reverendo Deum, resiliendo a
      summa Maiestate in propriam parvitatem. Et hic quidem usus fuit in Christo et est in sanctis
      angelis et erit in omnibus Beatis. Et quantum ad istum oculum et usum manet donum timoris in
      patria ; quantum vero ad alios inferiores tollitur, quia isti competunt ei secundum statum
      imperfectionis. Quia vero remanet ei usus principalis, hinc est quod non dicitur evacuari,
      sed magis perfici et salvari. Unde et rationes quae hoc probant possunt concedi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e32596">
          <head xml:id="bb-d1e32511-Hd1e204">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e207">Ad illud ergo quod primo, obicitur in contrarium, quod aeque nobilis est spes sicut timor,
      dicendum quod verum est de timore quantum ad aliquem eius usum, qui quidem consistit in fuga
      mali, secundum quem modum timor et spes habent ad invicem dividi ; et quantum ad hunc usum
      verum est quod in patria non manebit sicut nec spes. Est et alius eius usus, qui est
      revereri summam Maiestatem resiliendo in propriam parvitatem ; et quantum ad hunc timor non
      ita opponitur statui gloriae sicut spes ; et ideo non oportet quod evacuetur in patria.
      Quantum enim ad hunc usum maior reperitur excellentia in timore quam in spe, quia minus
      dissonat statui gloriae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e210">Ad illtid quod obicitur, quod sicut spes est respectu futuri boni, sic timor respectu
      futuri mali, iam patet responsio, quia ratio ista non procedit de tirttore generaliter, qui
      est respectu summi ardui, sed quantum ad illum usum, quem habet in praesenti respectu
      mali.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e213">Ad illud quod obicitur de auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name>, dicendum similiter quod illa non est
      generalis definitio timoris, sed solum datur de timore secundum usum et statum viae, et hoc
      non secundum omnem, sicut praetactum est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e219">Ad illud quod obicitur, quod sicut paci opponitur inquietudo, sic securitati timor,
      dicendum quod, si hoc intelligatur de timore separationis, veritatem habet ; sed si
      intelligatur de timore reverentiae, non habet veritatem, quia reverentia et securitas
      nullatenus opponuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e223">Ad illud quod obicitur, quod nulla differenia timotis manebit in patria, breviter respondeo
      quod immo timor filialis remanebit. Nec valet quod obicit, quod ibi non erit timor
      separationis vel offensae. Nam etsi filialis timor hoc fotueatur aliquo modo, aliud tamen
      intuetur magis principaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d1e32511-d1e226">Ad illud quod obicitur, quod perfectio gloriae plus excedit timorem filialem quam caritas
      perfecta initialem, dicendum quod maior excessus et minor non facit habitum evacuari, sed
      potius perfici et consummari, sed oppositio aliqua, quae est reperta inter illud quod
      evacuat et expellit et illud quod evacuatur et expellitur. Ideo ratio illa non valet,
      quoniam, etsi perfectio gloriae plus excedat timorem filialem quam caritas viae initialem,
      tamen timor initialis, ratione eius quod oculum habet ad poenam, plus opporiitur perfoctioni
      caritatis quam timor reverentiae opponatur perfectioni beatitudinis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>