<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d9a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d9a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 9, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d9a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis generatio sit aeterna.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum divina generatio sit 
aeterna. Et quod sic, ostenditur hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e106">1 In creaturis operans naturaliter operatur quam 
citius potest, et de perfectione agentis est, quod ci- 
tissime possit operari*: ergo cuni productio Filii a 
Patre sit per naturam et summam potentiam, quam 
cito fuit, Pater genuit; sed fuit ab aeterno: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e109">2. Item, de perfectione generationis est, ut quod 
generatur aequetur generanti = : ergo cum divina genera- 
tio sit perfectissima, Filius erit Patri per omnia aequa- 
lis; sed Pater est infinitus duratione: ergo et Filius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e113">3. Item, intelligere se coaeternum est menti di- 
vinae ; nunquam enim est ponere , quod de non in- 
telligente sit Deus factus intelligens; sed verbum est 
coaeternum menti intelligenti; ex hoc enim, quod mens 
se intelligit, verbum gignit. Si ergo propriissiine Filius 
est verbum, est coaelernum Patri; et hoc est quod 
dicit beatus loannes": In principio erat Verbum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e116">4. Item, hoc ' idem ostenditur per impossibile. 
Omne quod coepit esse, est mutatum secundum 
substantiam; sed omne quod incipit generari, inci- 
pit esse: ergo omne quod incipit generari, est mu- 
tatum secundum substantiam ; sed generatio ' est de 
substantia generantis: ergo ubi incipit esse genera- 
tio, substantia generantis mutatur; sed substantia 
Dei Patris secundum esse est immutabilis: ergo ge- 
neratio non incipit in divinis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e119">CoNTRA: 1. Sicut se habet corruptio ad non" i 
esse ex parte flnis , sic generatio ex parte principii; 
sed omne quod corrumpitur, desinit esse: ergo omne 
quod generatur, incipit esse; sed nuUum tale est 
aeternum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e122">2. Item, quidquid producit divina essentia est 
ipsa '" posterius tempore , sive duratione : ergo pari 
ratione quidquid producit divina persona, cum es- 
sentia et persona sint idem.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e125">3. Item , in Deo idem est suum esse et sua du- 
ratio; sed Filius habet principium essendi: ergo habet 
principium durationis: sed quod habet principium 
durandi" incipit esse: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e128">4. Item, Pater caret principio et caret initio: 
ergo qua ratione communicat Filio non habere ini- 
tium, eadem ratione communicat ei non habere prin- 
cipium; aut si non hoc, nec illud.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d9a1q3-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d9a1q3-Hd1e134">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d9a1q3-Hd1e137" type="question-title">Generatio in divinis est aeterna propter summam 
generantis fecunditatem et summam geniti 
aequalitatem et utriusque simmam actuali- 
tatem.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e140">Respondeo: Dicendum, quod generatio Filii est 
aeterna tum r 3.tione gene^-antis , tum ratione geniti: 
ratione generantis propter summam et perfectam 
fecunditatem , ratione geniti propter summam et 
perfectam aequahtatem; quarum utraque conditio tol- 
lit, ne Fihus sit posterius ' Patre, sicut visum est 
in opponendo. Alia ratio est propter summam in 
utroque actualitatem , in qua non distat actus a po- 
tentia, nec posse antecedit esse.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e143">1. Ad illud quod obiicitur, quod corruptio ponit 
terminum finalem; dicendum, quod corruptio semper 
dicit variationem et mutationem, et ita conversionem 
entis in non esse; et ideo ponit terminum fmalem. 
Sed generatio aliquando dicit mutationem % ut in 
creaturis, et sic ponit terminum initialem; sed in 
divinis non dicit mutationem ex non ente, sed ema- 
nationem ab ente.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e146">2. Ad ilhid quod obiicitnr, quod essentia nihil 
producit nisi ex tempore; dicendum, quod sicut per- 
sona producit aliam personam, sic essentia aliam 
essenliam. Aliam autem essentiam ' ex se ipsa nori 
producit, cum ipsa sit immultiphcabilis, nec ex alia, 
quia similiter esset quaerere, unde producit illam 
aliam; et sic necesse esl in productione prinia crea- 
turae, quod producal ex nihilo; et omne sic produ- 
ctum habet esse post non esse, et ita initium. Per- 
sona aulem non de nihilo producit personam; et ideo 
non facit de non ente ens, et ideo nullum ponit ini- 
tium talis productio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e150">3. Ad illud quod obiicitur, quod Filius habet 
principium essendi; dicendum, quod principium dici- . . . 
tur duphciter^ scilicet originale ei initiale. Secun- cipium. 
dum quod principium dicitur originaliter, sic Filius 

tam quantum ad esse, quam quantum ad durationem 
habet principium, quia utrumque habet ab alio. Si 
autem principium dicatur iniiium =, sic dico, quod nec 
habet principium essendi necdurandi. Primum princi- 
pium non aufert rationem aeterni, secundum vero sic.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d9a1q3-d1e153">4. Ad illud quod obiicitur " ultimo, quare Pater 
communicat Filio carentiam initii , non principii ; pa- 
tet iam responsio: quia temporale et aeternum de 
necessitate differunt per essentiam, principium et 
principiatum non sic; ideo non est simile de hoc 
et illo. Quia ergo quod habet initium est temporale, 
quod' caret est aeternuni; ideo cum Pater et Filius 
sint unius essentiae, patet etc. Rursum, cum habere 
principium et non habere dicant* diflerentiam per- 
sonae, et haec est inter Patrem et Filiunx; ideo sicut 
Pater non communicat Filio personam , sed tantum 
naturam sive essenii^m, sic comraunicavit ei non 
liabere initium, sed non communicavit non habere 
principium.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>