<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e14693">
        <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e111" type="question-title">Utrum habenti libertatem accedendi sit melius frequentare an
          tarde accedere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e14693-d1e114">Secundo quaeritur de habente libertatem accedendi, quid sit ei melius, frequentare an
          tarde accedere.</p>
        <div xml:id="bb-d4e14693-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e122">Et quod frequentare, videtur : Quia in primitiva Ecclesia, secundum quod dicitur <ref xml:id="bb-d4e14693-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/act2_42">Actuum 2, 42</ref>, quotidie communicabant : ergo, si optime fuit ab
            Apostolis instituta, videtur quod eorum exemplo melius sit quotidie communicare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e128">Item, ostenditur auctoritate Domini : Dominas enim docuit nos orare et petere quotidie
            panem supersubstantialem, et alius Evangelista nominat ipsum quotidianum ; et <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit : <quote xml:id="bb-d4e14693-Qd1e133">Panis iste quotidianus est ; quotidie
              accipe, ut quotidie tibi prosit</quote>. Ergo videtur auctoritate Domini et <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> quod quotidie sit melius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e140">Item, ratione videtur, quia hoc sacramentum est in remissionem venialium ; sed semper
            peccamus venialiter : ergo debemus quotidie accipere. Et hoc est. quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote xml:id="bb-d4e14693-Qd1e145">Cum sanguis Christi effunditur, in
              remissionem peccatorum effunditur ; semper ergo accipere debeo, quia semper
              pecco</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e149">Item, alia ratione videtur, quia sacramentum illud auget in homine virtutem et
            caritatem ; sed quanto haec magis augentur, tanto melius est homo dispositus, et quanta
            melius dispositus, tanto frequentius debet accedere : ergo, a primo, ad Sacramentum hoc
            semper est accedendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e153">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De ecclesiasticis dogmatibus :
              <quote xml:id="bb-d4e14693-Qd1e158">Quotidie Eucharistiam accipere nec laudo nec vitupero</quote> ; sed si semper
            deberet percipi, laudaret : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e162">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Quid paras dentem et ventrem ? Crede
            tantum, et manducasti. Ergo nulla est utilitas in accipiendo corporaliter, quia, si
            aliqua esset utilitas, male ergo diceret <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Quid
            paras dentem et ventrem ?, quia diceretur ei : propter utilitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e171">Item, ratione videtur, quia possibile est manducare spiritualiter non accedendo, et non
            est ibi periculum ; sed accedendo, nisi homo sit bene paratus, est periculum : ergo, si
            via securior est eligenda, tunc ergo raro est communicandum sacramentaliter et saepe
            spiritualiter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e174">Item, gloria Dei nostro commodo est praeferenda ; sed qui dimittit accedere propter
            sacramenti dignitatem, principaliter dat gloriam Deo ; qui autem accedit propter
            sacramenti efficaciam, attendit proprium commodum : ergo melius facit qui cessat quam
            qui accedit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e177">Iuxta hoc quaeritur de diversitate institutionis, quia, secundum quod dicitur<quote xml:id="bb-d4e14693-Qd1e179"> De
              consecratione, distinctione II</quote>, Anacletus instituit quod quandocumque venirent
            ad Ecclesiam ; Fabianus, quod ter, in anno ; Soter Papa, quod in Coena Domini ; et
            Decretalis dicit quod semel in anno.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14693-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e186">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e189" type="question-title">Frequens sumtio eucharistiae bona est recipienti eam cum mundo
            corde et caritate ardente; sed frigido expedit raro accedere; medio modo se habenti
            conventi modo accedere, modo abstinere</head>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e192">Respondeo : Dicendum quod, si quis semper esset paratus, semper utile esset hoc
            Sacramentum recipere, ut scilicet haberet habitaculum mundum et spiritualiter comederet
            hunc cibum cum. honore et devotione. Quia igitur tempore Ecclesiae primitivae erant
            mundi per Baptismi innocentiam et caritate ardentes per donationem spiritus Sancti, ideo
            congruebat eis quotidie communicare. Quia vero postmodum caritas refriguit et per
            peccata munditia baptismalis ut in pluribus perdita est, relictum fuit iudicio et
            conscientiae uniuscuiusque ut reciperet quando se dispositum videret, ne aliter
            manducaret ad suam damnationem. Et quia homines inceperunt fieri negligentes, oportuit
            ut iterum institueretur a Summo Pontifice frequentatio. Sed quia frequentabant multi et
            non bene se praeparabant, instituit Fabianus ut tribus anni solemnitatibus, in quibus
            homines melius parantur et quas desiderabilius exspectant, communicarent, scilicet
            Natali, Paschate et Pentecoste. Et quia homines adhuc processu temporis in his tribus
            temporibus negligenter se praeparabant, ideo hoc ad extremum est ad Pascha reductum,
            quod praecedit tempus praeparationis, scilicet Quadragesima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e195">Si ergo quaeritur, utrum expediat frequentare alicui, dicendum quod, si se videat esse
            in statu Ecclesiae primitivae, laudandum est quotidie communicare ; si autem in statu
            Ecclesiae finali, utpote frigidum et tardum, laudandum est quod raro ; si autem medio
            modo, medio modo se debet habere, et aliquando debet cessare, ut addiscat tevereri ;
            aliquando accedere, ut inflammetur amore ; quia tali hospiti debetur honor, debetur et
            amor ; et tunc secundum illam partem secundum quam viderit se melius proficere, ad illam
            magis declinet, quod homo solum experientia discit. Omnes igitur rationes ad primam
            partem intelliguntur, salva debita praeparatione, quae in paucissimis est ut semper.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14693-Dd1e200">
          <head xml:id="bb-d4e14693-Hd1e202">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e205">Ad illud quod obicitur in contrarium, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non
            laudat, sed relinquit conscientiae, dicendum quod hoc dicit, quia quibusdam, ut tactum
            est, magis est utile frequentare, quibusdam autem raro, quia maiorem efficaciam, credo,
            recipit homo in una Missa vel manducatione cum bona praeparatione quam in multis, si non
            se praeparet diligenter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e211">Ad aliud dicendum quod illud dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, non quia
            manducatio sacramentalis non sit fructuosa, sed contra illos qui carnaliter hunc cibum
            spiritualem comedebant, quia nullum fructum reportabant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e217">Ad illud quod obicitur, quod securius est, dicendum quod, quamvis istud sit securius,
            tamen illud est utilius, quia, sicut plus prodest baptismus sanguinis et fluminis quam
            sanguinis tantum, sic plus manducatio spiritualis, quando coniuncta est sacramentali
            quam quando est per se.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14693-d1e220">Ad aliud dicendum quod uterque dat gloriam Deo, et qui manducat cum reverentia et qui
            ex reverentia dimittit. Sicut enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et
            centurio Dominum honoravit, cum noluit quod domum eius intraret, et Zachaeus qui in
            domum introduxit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>