<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e33155">
        <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e111" type="question-title">Quid sit in Matrimonio signum et quid signatum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e33155-d1e114">Quaeritur igitur primo, quid sit in sacramento Matrimonii signum et quid signatum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e33155-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e122">Et cum signum in sacramentis sit elementum, sicut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> quod <quote xml:id="bb-d4e33155-Qd1e127">sacramentum est elementum etc. ex similitudine
              repraesentans</quote> ; et cum hic nullum sit elementum, non videtur habere
            significationem sacramenti. Si dicas mihi quod vir et mulier se habent in ratione
            elementi, contra : differt elementum ab eo qui suscipit sacramentum : ergo, si viri et
            mulieris est sacramentum illud ut susceptivum, non ergo ut figurativum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e131">Item, sicut appropinquavit tempus veritatis, debuerunt signa sacramentorum evidentiora
            esse : cum ergo vir et mulier fuerint semper materia huius sacramenti, videtur quod in
            Nova Lege non sunt materia sive elementum. Si dicas quod verbum, quo exprimitur
            consensus, est elementum, contra hoc est quod istud semper fuit opportunum. Si dicas
            quod addita est benedictio anuli et nuptiarum, hoc nihil est, quia haec non sunt de
            substantia sacramenti. Item quaero, quid sit signatum in hoc sacramento ; et videtur
            Apostolus dicere ad Ephesios 5, 32, quod <quote xml:id="bb-d4e33155-Qd1e133">coniunctio Christi et Ecclesiae</quote>,
            ubi ait : <quote xml:id="bb-d4e33155-Qd1e136">Sacramentum hoc magnum est, ego autem dico in Christo et in
              Ecclesia</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e140">Sed, si homo non peccasset, Christus incarnatus non esset, secundum communiorem et
            probabiliorem opinionem ; et nihilominus magnum fuisset sacramentum : ergo non tantum
            coniunctio Christi et Ecclesiae est signatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e143">Item, si significat coniunctionem fidelis animae cum Deo, sed haec est separabilis et
            solubilis : ergo et Matrimonium. Si utrumque, tunc ergo, cum duplex sit coniunctio, et
            una sine alia, videtur ergo, quod istud sacramentum non sit unum, sed plura.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e147">Item, cum in aliis sacramentis sit aliquid quod est res tantum, aliquid quod est signum
            tantum, aliquid quod est res et signum ; quaero utrum illud sit in hoc ; et si est,
            quaero quid sit illud. Si dicas quod consensus exterior est signum, interior res et
            signum, unio Christi et Ecclesiae res tantum, obicitur, quia, sicut ordinantur secundum
            causalitatem, sic ordinantur secundum significationem : ergo, si primum non est causa
            secundi, sed magis e converso, patet etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33155-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e153">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e156" type="question-title">In matrimonio signum principale est verbum, vel nutus
            exprimens consensum et ut annexum copula carnalis: signatum vero principale est duplex
            coniunctio Christi et Ecclesiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e159">Respondeo : Dicendum quod sicut in aliis sacramentis aliquid est quod est res tantum,
            aliquid quod est signum tantum, aliquid quod est res et signum, sic et in Matrimonio. Et
            hoc est in omnibus sacramentis generale, differt tamen in modo comparandi, et hoc, quia
            quaedam sacramenta sunt totaliter ab institutione, quaedam sunt partim a naturae
            dictamine, partim ab institutione. Illa sunt totaliter ab institutione quorum usus
            respicit ea quae sunt fidei pure, ut Baptismus et Eucharistia ; et ista habent signa
            significantia secundum institutionem interius et exterius ; et ideo talia habent
            elementa convenientia instituta et exterius adhibita ; et in talibus verum est quod
            signa ista evidentiora fiunt secundum appropinquationem veritatis ; et in talibus verum
            est quod primum signum est causa secundi et secundum quodam modo causa tertii, ut patet
            in Baptismo. Sunt et alia quae quodam modo ab instinctu naturae sunt - ut Matrimonium,
            in quo est maris et feminae coniunctio ; et Poenitentia, in qua est offensae emendatio -
            partim a fide, scilicet quod illa coniunctio significet coniunctionem Dei et animae, et
            illa emendatio faciat reconciliationem Dei cum anima. Et talia quidem suam primam
            institutionem habuerunt in paradiso, Matrimonium autem magis. Et quia quodam modo sunt a
            natura, et in statu naturae non debebat homo subdi elemento : ideo non fiunt in elemento
            extra sensibili ; habent tamen exterius signum, quod quidem significat interiorem
            coniunctionem per naturam suae significationis, sicut verbum vel nutus, et aliud additum
            quod significat naturaliter consensum interiorem animorum, scilicet copula carnalis,
            secundum quod significat coniunctionem Christi et Ecclesiae vel Dei et animae, et hoc
            est secundum fidem et institutionem. Est enim habile per naturam et significat per
            institutionem, quia unus est mas et significat Christum, alius autem femina et
            significat animam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e33155-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e33155-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e169">1-2. Et ex hoc patet responsio ad primum, quid sit hic signum, quia primo et
            principaliter est verbum vel nutus, in quo exprimitur consensus ; ut annexum est
            distinctio sexuum. Patet etiam quare non habet elementum sicut alia sacramenta.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e172">Patet etiam quare signum non crevit in evidentia, quia non erat omnino secundum
            institutionem ; ideo immutabile est quantum ad ipsum significans, augmentum tamen est in
            evidentia significandi, quia certius nunc scitur quid significat Matrimonium quam ante
            sciretur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e175">Ad illud quod quaeritur, quid sit ibi signatum, dicendum quod unum est signatum
            principale, scilicet coniunctio Christi et Ecclesiae ; et quia ista coniunctio est
            dupliciter, scilicet per caritatem et per naturae conformitatem, dupliciter in hoc
            sacramento significatur : prima per consensum animorum, secunda per commixtionem
            sexuum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e178">Ad illud quod obicitur, si homo non esset lapsus etc., dicendum quod adhuc
            significasset unionem Christi sive Dei cum Ecclesia, licet non ita expresse, et
            coniunctionem cum fideli anima ; sed tamen Dominus praeviderat ita futurum esse, et ideo
            sic instituerat. Si tamen homo non peccasset, sacramentum a significatione vacuum non
            esset.</p>
          <p xml:id="bb-d4e33155-d1e182">Ad illud quod obicitur, quod primum non est causa secundi ; dicendum quod ubi est
            significatio secundum institutionem primum potest esse causa secundi ; sed ubi per
            naturam, secundum, quod est interius, est causa exterioris, quia effectus exterior
            signum est causae interioris, ut verbum consentiendi interioris consensus est signum,
            sicut in Poenitentia visum est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>