<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 2, Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 2, Divisio textus</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p2dt">
        <head xml:id="bb-l1d19p2dt-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 2, Divisio textus</head>
  
        <p xml:id="bb-l1d19p2dt-d1e100">Supra osleudit Magister, divinas personas aequari 
ijuantum ad inagnitudinem positive' per hoc, quod 
una essentia est in singulis tota. Hic ostendit, quod 
est summa in eis aequalilas, et hoc facit excludendo 
ab eis omneni- rationein inaequaUtatis. Et dividitm" 
haec pars in ties partes. In prinia ostendit , quod 
non cadit ibi ratio totius ^ inlegri. In secunda osten- 
dit, quod non cadit ibi ratio generis et speciei^ ibi: 
///(■ adticieiiduu) cst. ijiiod tanta est aequalitas etc. 
In /('/■//(( nsleiiilil. i|U(hI iion cadit ibi ratio nmneri, 
ibi: Qiiiid antciti limnncx dicil etc".</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2dt-d1e103">Prima iteruiu pars habet" duas. In prima, quia 
fecerat digressionem, continuat dicta dicendis. In se- 
cunda vero ostendit, quod ibi non cadit ratio totius 
et partis, ibi: Nec est aliqua trium peisonarum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2dt-d1e106">Uem .secunda pars, in qua ostendit, quod in 
divinis non cadit ratio universalis sive generis et 
speciei , habet duas partes. In prima ostendit , quod 
non est in divinis accipere genus nec speciem nec 
individuum. In secunda vero contra hoc opponit au- 
ctoritale Damasceni, ibi : His auteni imkntur adver- 
sari quaedam. Prima habet duas: primo ostendit, 
quod non est ibi ratio " generis vel speciei vel indi- 
vidui; secundo, quod non est ibi ratio materialis 
principii, ibi: Notandum etiam, quod essentia divina 
non esl materia. Similiter pars, in qua obiicit contra 
hor, habet duas: in prima ostendit, quod cadit ibi 
ratio nniversalis et individui, ratione' Damasceni;
in secunda solvit. Primum facit Tbi: His autem vi- 
dentur adversari etc; secundum, ibi: Haec autem 
quae hic dicuntur , licet in singulis sermonibus. 
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p2dt-d1e109">Quod autem loannes dicit etc. Haec est tei-lia 
particula in qua ostendit, quod in divinis non cadil 
ratio numeri, et haec pars habet quatuor partes. In 
prima, praemisso quod in aequalitate personarum 
non cadit ratio nuineri, ostendit, quibus modis differre 
numero non conveniat personis. et quibus modis 
conveniat. In secunda ostendit, quod in divinis perso- 
nis tanta est magnitudo in una persona, quanta in 
tribus, ibi: Sciendum est ergo. In tertia ostendit, 
quod Deus non potest dici triplex sive multiplex, 
ibi: Praelerea, cum Deus dicatur trinus. In quarta 
ostendit differentiam inter pluralitatem , quae est in 
Trinitate, et pluralitatem ^ quae est in creaturis cor- 
poralibus, ultimo capitulo: fn rebus corporeis non 
tantum etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2dt-d1e113">Et notandum, quod tota sumraa et fundamenlum 
totius distinctionis in hoc verbo consistit , quod divina 
essentia est magnitudo una non multiplicata , et tota 
non divisa est in qualibet personarum; ideo necesse 
est, quod personae sint omnino aequales in '" magni- 
tudine. Nec potest ibi cadere ratio totius universalis, 
quia illud multiplicatur in partibus: nec totius in- 
tegri, quia illud dividitur in partes nec est totum 
in qualibet parte; et ita nec ratio materialis prin- 
cipii, nec ratio numeri.</p> 
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>