<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e52202">
        <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e111" type="question-title">Utrum agilitas inclinet corpus gloriosum ad omnem differentiam
          positionis an ad aliquem locum determinatum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e52202-d1e114">Secundo quaeritur de inclinatione corporis gloriosi, quae est per agilitatem ; et
          quaeritur, utrum agilitas inclinet corpus gloriosum ad omnem differentiam positionis an ad
          aliquem locum deterininatum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e52202-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e122">Et quod non ad omnem differentiam, videtur : Quia inclinatio mobilis sequitur
            praedominans secundum quantitatem ; sed praedominans secundum quantitatem in corporibus
            illis est terra et aqua : ergo etc. Si dicas quod auferetur gravitas, contra : haec est
            de natura terrae ; sed <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod natura
            servabitur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e128">Item, unumquodque appetit quod est magis sibi conveniens ; sed locus caeli empyrei est
            magis sibi conveniens : ergo appetit esse ibi. Sed inclinatio est appetitus naturalis :
            ergo. etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e131">Item, omne quod quiescit alicubi, habet vim ipsum ibi stabilientem ; sed corpus
            gloriosum quiescit in caelo : ergo ibi stabilitur per aliquam virtutem. Sed virtus
            stabiliens in loco inclinat ad locum determinatum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e134">Contra : Corpus illud est per omnia obediens animae : ergo, si voluntas illa potest
            movere ad omnem differentiam positionis et aeque ad unam sicut ad alia, ergo corpus
            gloriosum non magis inclinatur ad unam quam ad aliam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e138">Item, quod habet inclinationem ad unam partem, si moveatur ad oppositam, movetur cum
            fatigatione et poena : ergo, si illud inclinaretur sursum et moveretur deorsum, esset
            ibi labor et poena,</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e141">Item, quod appetit unum locum, si extra illum ponatur, efficitur indigens et
            imperfectum : ergo, si corpus gloriosum inclinaretur ad aliquem locum secundum
            appetitum, aut impossibile esset quod inde moveretur, aut, si inde moveretur, esset
            imperfectum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e52202-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e150" type="question-title">Agilitas corporis gloriosi non inclinat ad aliquem locum
            determinatum, sed est promptitudo, ut ad omnem locum, sicut vult anima, moveatur</head>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e153">Respondeo : Dicendum quod habilitas ad motum sequitur inclinationem, et inclinatio
            appetitus est respectu perfectionis, quia propter illam est. Quoniam igitur corpus
            gloriosum totam suae existentiae et nobilitatis et stabilitatis rationem trahit ab
            anima, ideo inclinatio eius est ad animam, non ad aliquid extra. Et quoniam agilitas
            sequitur inclinationem, et anima potest movere in omnem differentiam positionis : ideo
            et corpus habet habilitatem ad omnem situm. Unde agilitas non inclinat ad aliquem locum
            determinatum, ut probatum est, sed est promptitudo, ut corpus moveatur in omnem locum ad
            quem vult movere anima. Et concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e52202-Dd1e158" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e52202-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e163">Ad illud quod obicitur, quod terra praedominatur, dicendum quod, quia appetitus
            elementorum totaliter quietatur in illo corpore, quod nullum elementum in eo appetit
            suam sphaeram ; et ideo ablatus est terrae appetitus ille et gravitas. Quod obicitur,
            quod natura servatur, et vitium detrahitur, dicendum quod vitium dicitur omne quod
            importat imperfectionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod appetit magis conveniens, dicendum quod hoc verum est, si
            illo indiget ; sed corpus gloriosum nullo indiget loco.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52202-d1e169">Ad ultimum dicendum quod corpus stabilitur in omni loco per animam et anima per Deum ;
            et sic non indiget alia inclinatione.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>