<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 19, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 19, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e17517">
        <head xml:id="bb-d1e17517-Hd1e119">III, D. 19, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e17517-Hd1e122" type="question-title">Utrum solus Filius sit redemptor an etiam Pater et Spiritus
    Sanctus.</head>
        <p xml:id="bb-d1e17517-d1e125">Circa primum sic proceditur et ostenditur quod solus Filius sit redemptor.</p>
        <div xml:id="bb-d1e17517-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e17517-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e133">Apocalypsis 5, 9 : <quote xml:id="bb-d1e17517-Qd1e135">Redemisti nos, Deus, in sanguine suo ex omni tribu et
       lingua</quote> etc. Ergo si solus Filius pro nobis sanguinem fudit, solus Filius nos
      redemit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e139">Item, ille solus nos redemit qui pro nobis satisfecit ; sed solus Filius pro nobis
      satisfecit : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e142">Item, redemptio nostra facta est per pasionem. Ergo ad illam solam personam spectat
      redemptio ad quam spectat passio ; sed solus Filius est passus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e145">Item, Christus redemit nos, aut ergo secundum divinam naturam aut secundum humanam naturam.
      Si secundum divinam, ergo frustra ad hoc assumpsit humanam naturam. Si secundum humanam, sed
      solus Filius humanam naturam assumpsit : ergo solus Filius nos redemit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e149">Sed contra : <quote xml:id="bb-d1e17517-Qd1e151">Opera Trinitatis sunt indivisa</quote>. Ergo, si redimere est opus
      conveniens Filio, necesse est quod conveniat Patri et Spiritui Sancto.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e155">Item, illius est redimere cuius est pro re empta pretium dare ; sed Pater dedit Unigenitum
      suum pro salute generis humani, secundum quod dicitur Ioannis 3, 16 : Sic Deus dilexit
      mundum, ut Filium suum unigenitum daret : Pater igitur nos redemit : non ergo solus Filius
      est redemptor.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e158">Item, illius est redimere cuius est redemptos possidere ; sed tota Trinitas nos possiidet :
      ergo tota Trinitas nos redemit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e161">Item, hoc ipsum videtur auctoritate <name ref="#Lombard">Magistri</name> in littera : Redemptor aliquando etiam Pater
      et Spiritus Sanctus dicitur in Scriptura. Ergo, si Scriptura non dicit nisi verum et
      catholicum, redimere non spectat ad solum Filium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e17517-Dd1e168">
          <head xml:id="bb-d1e17517-Hd1e170">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e17517-Hd1e173" type="question-title">Christus solus est noster redemptor quoad exseculionem et
      auctoritatem, licet quoad auctoritalem Pater et Spiritus sanctus etiam nos
      redemerint.</head>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e176">Respondeo : Dicendum quod redemptionis opus dupliciter potest alicui attribui, aut sicut
      principali auctori aut sicut exsequenti. Et utroque modo competit Christo : Christo, inquam,
      Deo competit sicut auctori, Christo vero homini competit sicut exsequenti. Cum ergo dicitur
      aliquis redemptor, hoc dupliciter potest dici : aut ab auctoritate redemptionis aut ab
      auctoritate simul et exsecutione. Si ab auctoritate, sic non tantum competit Filio, immo
      etiam Patri et Spiritui Sancto, pro eo quod <quote xml:id="bb-d1e17517-Qd1e178">indivisa sunt opera Trinitatis</quote>.
      Si autem ab exsecutione, sic respicit humanitatem, quae assumpta est a solo Verbo ; et hoc
      modo competit soli Filio, et hoc est quod <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit in littera : Redemptor aliquando
      Pater et Spiritus Sanctus dicitur, sed hoc propter usum potestatis, non propter exhibitionem
      humilitatis. Nam secundum potestatis simul et obedientiae usum Filius proprie redemptor
      dicitur ; et post concludit : <quote xml:id="bb-d1e17517-Qd1e184">Est igitur redemptor in quantum Deus, potestatis usu ;
       in quantum homo, humilitatis effectu</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e17517-d1e188">Ex his patet qualiter esse redemptorem convenit Filio et secundum quam naturam. Quodam enim
      modo convenit ei secundum humanam naturam, quodam modo secundum divinam ; et primo modo
      competit soli Filio, secundo modo competit Filio una cum Patre et Spiritu Sancto. Et per hoc
      patet responsio ad quaestionem propositam. Patet etiam responsio ad rationes ad utramque
      partem ; procedunt enim secundum has duas vias, sicut aspicienti apparet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>