<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e38967">
        <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e111" type="question-title">Utrum dimittere uxorem fornicariam sit in praecepto.</head>
        <p xml:id="bb-d4e38967-d1e114">Secundo quaeritur utrum dimittere uxorem fornicariam sit in praecepto.</p>
        <div xml:id="bb-d4e38967-Dd1e117">
          <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e119">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e122">Et quod non, videtur. I ad Corinthios 7, 12 dicit Glossa : <quote xml:id="bb-d4e38967-Qd1e124">Dominus permisit
              causa fornicationis dimittere uxorem</quote> ; sed permissio non est praeceptum : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e128">Item, esto quod vir non peccavit, tunc ergo ius habet et actionem in petendo debitum ab
            uxore, quantumcumque uxor peccet : ergo qualitercumque peccet, non tenetur eam
            dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e131">Item, ipse vir non tenetur continere nisi velit : ergo cum, dimissa uxore, teneatur
            continere, non tentur uxorem dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e134">Item, unusquisque potest iniuriam sibi illatam dimittere et peccanti parcere, nec
            tenetur a peccante poenam exigere : ergo quotiescumque mulier peccaverit in virum
            adulterando, vir potest remittere : ergo non tenetur eam dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e138">Contra : Chrysostomus : <quote xml:id="bb-d4e38967-Qd1e140">Sicut crudelis et iniquus est qui castam dimittit,
              similiter stultus et iniustus est qui retinet meretricem</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e144">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e38967-Qd1e149">Cum mulier se fornicatione a viro
              separaverit, non debet teneri, ne virum quoque sub maledicto faciat, dicente Scriptura
              : <quote xml:id="bb-d4e38967-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/prov18_22">Qui tenet adulteram, stultus et impius est</quote>
            </quote>, 18, 22 Proverbiorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e156">Item, viri est cohibere et corrigere uxorem : ergo, si cohabitat cum muliere adultera
            affectu maritali, consentit sceleri : ergo, si tenetur non consentire, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e159">Item, mulier fornicans meretricatur ; sed qui adhaeret meretrici unum corpus efficitur
            : ergo, cum membra Christi non debeant fieri membra meretricis, tenetur ab ea
            separari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e38967-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e168" type="question-title">Uxorem publice et perserveranter adulterantem tenetur vir
            dimittere ex praecepto; non vero hoc potest, si ista peccat in occulto, nec tenetur, si
            poeniteat</head>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e171">Respondeo : Dicendum quod fornicans coniux aut fornicatur in occulto aut in manifesto.
            Si in occulto, sic non potest dimittere, quia non potest probare et non est nostrum de
            occultis iudicare. Si in manifesto, aut perseverat in malitia, aut convertitur ad
            poenitentiam. Si perseverat in malitia, sic, quia scandalizat, et quia vir tenetur
            uxorem corrigere iuxta mandatum evangelicum, tenetur ea dimittere. Si autem poenitet et
            se corrigit, non tenetur. Et in primo casu loquuntur auctoritates Sanctorum et canonum ;
            unde <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : Si vir scit uxorem deliquisse, et mulier
            permanserit in fornicatione et vivit cum ea vir, particeps est peccati eius. Tenetur
            ergo vir uxorem corrigere, ideo et fornicantem dimittere et ratione huius ad tempus
            continere ; nec amittit ius in uxorem, ut patebit ; et quamvis debeat dimittere
            iniuriam, debet tamen corrigere culpam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e38967-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e38967-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e184">Et sic concedendae sunt rationes quod non tenetur simpliciter dimittere ; sed in casu,
            nec tunc ad omne tempus, sed ad aliquod, pro eo quod non tenetur perpetualiter continere
            ; sed quemadmodum, uxore infirmante corporaliter, tenetur continere ad tempus, ita,
            uxore infirmante spiritualiter ; ad eius correptionem tenetur ad tempus eam repellere,
            quoniam, quamvis possit culpam indulgere, debet tamen corrigere. Haec enim simul a
            Domino praecepta sunt cuilibet, scilicet ut proximo suo unusquisque parcat ; iterum,
            quod parcendo corripiat. Et haec duo simul tanguntur <ref xml:id="bb-d4e38967-Rd1e186" ana="#mt18_15">Matthaei 18,
              15</ref>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e190">Similiter rationes ad oppositum concedendae sunt in eo casu, in quo mulier indiget
            aliqua manifesta correptione propter criminis infamiam et evidentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e38967-d1e193">Tamen quod obicit, quod est meretrix, dicendum quod meretrix dupliciter potest cognosci
            : aut secundum quod meretrix, et sic cognoscitur a non suo, et hoc modo Apostolus istud
            vituperat, quia est in contumeliam Christi ; potest iterum cognosci ut uxor, et sic in
            nullius est contumeliam, immo cognoscitur ordinate. Item, cum dicitur quod cognoscere
            meretricem est malum, intelligenda est propositio cum reduplicatione, in quantum
            scilicet est meretrix sive affectu meretricio. Et sic patet totum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>