<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 36, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 36, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e33752">
        <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e119">III, D. 36, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e122" type="question-title">Utrum ponenda sit connexio in virtutibus gratuitis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e33752-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum sit ponere connexionem in virtutibus
    gratuitis.</p>
        <div xml:id="bb-d1e33752-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e133">Et quod sic, videtur. Primo, per illud quod dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, super illud Isaiae 16, 11 :
       <quote xml:id="bb-d1e33752-Qd1e138">Venter meus ad Moab</quote> etc., ibi Glossa : <quote xml:id="bb-d1e33752-Qd1e141">Sicut cithara sonum
       compositum non emittit, si una chorda rupta fuerit, sic spiritus vel venter prophetae,
       si,una virtus defuerit, dulce melos non resonabit</quote>. Sed quando gratia est in anima
      et Spiritus Sanctus in corde hominis, est in ea dulce melos spirituale : ergo necesse est
      ibi simul omnes virtutes esse.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e145">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in IV Sententiarum, distinctione decima quinta quod
       <quote xml:id="bb-d1e33752-Qd1e150">impium est a Deo dimidiam veniam sperare</quote>. Ergo pari ratione impium est
      sperare dimidiam gratiam : ergo sicut impossibile est unum mortale peccatum sine alio
      dimitti, sic videtur quod impossibile est quod una virtus sine alia nobis donetur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e154">Item, hoc ipsum videtur ratione. Nullus potest habere virtutem gratuitam nisi habeat
      gratiam ; nullus habet gratiam qui non sit templum Dei ; nullus autem potest esse templum
      Dei nisi sit templum eius secundum totum, quia nulla est conventio Christi ad Belial neque
      templo Dei cum idolis. Si ergo ad hoc quod anima consecretur in templum Dei necesse est
      ipsam habere omnes virtutes dirigentes et rectificantes eius potentias, videtur esse
      necessarium, quodsi habet unam virtutem,quod habeat ceteras.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e157">Item, quicumque habet unicam virtutem gratuitam, necessarium est ipsum habere caritatem. ;
      nulla enim virtus gratuita remanet, caritate exclusa ; sed qui habet caritatem habet
      vinculum perfectionis et plenitudinem Legis, et per hoc potest pervenire ad salutem : si
      ergo nemo habet perfectionem in genere moris nec potens est ad implendum omnia mandata Legis
      nisi habeat universitatem virtutum, necessario videtur sequi ut qui unam virtutem gratuitam
      habet, nulla sibi desit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e161">Sed contra : primo fertur fuerit instantia in Christo et in Beatis ; Christus enim et Beati
      caritatem habent, et tamen in eis nec est fides nec spes, sicut ex praecedentibus apparet :
      ergo non est necesse ut qui habet unam virtutem gratuitam habeat omnes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e164">Item, fertur secundo instantia in innocentibus et coniugatis. Innocentes enim non habent
      virtutem poenitentiae, coniugati non habent virginitatem ; et tamen hae sunt virtutes
      gratuitae. Ergo non est necesse quod qui habet unam virtutem gratuitam habeat omnes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e167">Item, tertio fertur instantia in praescitis et reprobis, qui, cum sunt in gratia, habent
      aliquas virtutes, et tamen nunquam habent perseverantiam, quoniam, si illam haberent,
      salvarentur, sicut dicit Dominus : <quote xml:id="bb-d1e33752-Qd1e169">Qui perseveraverit usque in finem</quote> etc. Si
      ergo perseverantia virtus est, secundum quod vult Tullius et <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, videtur quod non sit
      connexio virtutum gratuitarum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e176">Item, hoc ipsum ostenditur ratione. Habitus virtutum gratuitarum sunt diversi formaliter
      sicut diversae species eiusdem generis, ita quod ex opposito dividuntur nec unum est
      principium alterius ; sed quando aliquae proprietates invicem distinguuntur, ita quod una ab
      altera dividitur nec altera ab altera causatur, possibile est haberi unam sine reliqua : si
      ergo virtutes gratuitae sunt huiusmodi, videtur quod non sit necessarium eas esse
      coimexas.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e179">Item, habitus virtutum per actus suos habent notificari et distingui : igitur quae est
      comparatio actus ad actum, eadem est comparatio habitus ad habitum ; sed non est necesse
      actus virtutum esse connexos, immo unus potest exerceri sine altero : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e182">Item, si habitus virtutum sunt connexi, aut hoc est ratione principii aut ratione subiecti
      aut ratione obiecti. Si ratione principii, quia sunt a Deo, tunc, cum omnis proprietas a Deo
      sit, connexio esset in omnibus proprietatibus. Si ratione subiecti, quia sunt in eodem,
      ergo, cum omnes scientiae sint in eadem anima, qui haberet unam scientiam, haberet ceteras ;
      quod manifeste falsum est. Si ratione obiecti, contra : penes obiecta distinguuntur : ergo
      penes illa non connectuntur, cum idem non sit principium distinctionis et connexionis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e33752-Dd1e186">
          <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e188">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e191" type="question-title">Necesse est, lubentem gratiam habere omnes virtutes, quae sunt
      perfectae, vel aliquid eis correspondens.</head>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e194">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod de virtutibus gratuitis
      contingit loqui tripliciter, videlicet quantum ad habitum substratum et quantum ad statum
      superadditum quantum ad defectum imperfectionis annexum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e197">Si loquamur de virtutibus sub ratione imperfectionis annexae, non est necesse esse
      connexionem simpliciter, pro eo quod non est necesse hominem habentem gratiam habere
      imperfectionem adiunctam. Similiter, si loquamur de virtutibus quantum ad statum
      superadditum qui non est de necessitate virtutis, sicut est reperire in continentia
      virginali et viduali, sic adhuc non est necesse virtutes esse connexas. Si vero loquamur de
      virtutibus quantum ad habitus substratos, tunc distinguendum est, quia aut illi habitus
      habent necessario annexam imperfectionem aut non. Si habent necessario annexam
      imperfectionem, sicut habet habitus fidei et spei, sic non sunt necesario connexi aliis
      virtutibus nisi pro eo tempore quo quis est in statu viae. Quodsi non habent necessario
      aunexam imperfectionem, tunc connexionem habent simpliciter sive in statu viae sive in statu
      patriae. Unde secundum omnem statum verum est quod necesse est habentem gratiam habere omnes
      virtutes quae sunt perfectae vel aliquid eis cotrespondens, sicut loco fidei in patria
      habebimus visionem et loco spei perfectam tentionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e200">Ratio autem huius connexionis sumi potest quadrupliciter secundum quadruplex genus causae :
      primum quidem ex parte causae materialis, quae scilicet est nostra necessitas ; secundo ex
      parte causae efficientis, quae est Dei largitas ; tertio ex parte causae formalis, quae est
      virtutum conformitas ; quarto ex parte causae finalis, quae praemii dignitas. Causa enim
      materialis virtutum assignari potest non ex qua, sed in qua. Et haec quidem est ration.alis
      anima secundum suas potentias, secundum quas ipsa anima potest obliquari et dirigi. Et
      quoniam illae potentiae animae non possunt per unum habitum virtutis rectificari, sed per
      diversos, necesse est ad hoc quod anima perficiatur in esse gratuito et fiat Deo placita et
      iusta, quod ipsa secundum diversos virtutis habitus rectificetur in se et in qualibet eius
      potentia. Ideo propter necessitatem ex parte susceptibilis necesse est virtutes gratuitas
      esse connexas. Causa vero virtutum efficiens est divina liberalitas, cuius est nullo modo
      deficere in necessariis, sed omnia administrare affluenter et abunde. Unde sicut divina
      liberalitas perficiens rem in esse primo dat ei totum per quod possit in esse conservari,
      ita perficiens eam in esse secundo dat illi integram perfectionem per quam et in illo esse
      manere possit et singulis vitiis obviare. Ideo conveniens est divinae largitati, cum
      gratificat dominem, diversitatem virtutum, in quibus consistit rectitudo vitae, eidem
      tribuere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e204">Causa autem formalis ipsarum virtutum gratuitarum est ipsa Dei gratia, quae virtutes
      ceteras quantum ad habitus sibi substratos perficit et informat, et hoc per suam
      praesidentiam et influentiam, per quam anima.m facit gratam et quantum ad se et quantum ad
      eius potentias. Unde, quia illa gratia conformiter se habet ad omnes virtutes, ex quo ipsa :
      habetur, aut quaelibet virtus habetur aut nulla ; et ideo necesse est virtutes esse
      connexas.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e207">Causa autem finalis virtutum est ipsa gloria, quae veniens in animam undique et plene
      perficit eam ; et ideo necesse est quod per gratiam undique disponatur. Nisi enim praecedat
      suffidens dispositio, non inducitur perfectio. Necesse est ergo necessitate finis omnes
      potentias animae perfici per virtutes gratuitas, ut idoneae sint et dispositae ad
      susceptionem gloriae. Et sic patet quod ratio connexionis virtutum gratuitarum sumitur ex
      quadruplici genere causae ; unde et rationes hoc probantes sunt concedendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e33752-Dd1e212">
          <head xml:id="bb-d1e33752-Hd1e214">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e217">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium de Christo et Beatis, in quibus non est
      reperire virtutem spei nec fidei, iam patet responsio ex his quae dicta sunt, quoniam hae
      virtutes propter imperfectionem sibi annexam se non compatiuntur cum statu gloriae.
      Verumtamen ex hoc non infringitur connexio virtutum, pro eo quod ipsae aliis virtutibus
      connectuntur in statu viae ; in statu vero patriae loco ipsarum dotes eis correspondentes
      cum aliis virtutibus, quae ibi permanent, connexionem habent.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e220">Ad illud quod obicitur de innocentibus et coniugatis, iam patet responsio, quoniam
      poenitentia et virginitas non tantum habitus virtutum nominant, sed etiam status, ratione
      quorum, ut praedictum est, non necessaria est connexio virtutum gratuitarum, pro eo quod in
      diversis statibus salvari potest essentia gratiae et virtutum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e223">Ad illud quod obicitur de perseverantia, quae non est in praescitis, dicendum quod
      perseverantia dicitur tripliciter. Uno modo dicitur perseverantia voluntas perferendi
      passiones sine defectione ; et sic est species fortitudinis. Alio modo dicitur perseverantia
      propositum perseverandi in bono usque in finem ; et sic est conditio annexa cuilibet
      virtuti. Tertio modo dicitur perseverantia continuatio boni usque in finem ; et hoc modo non
      est nomen virtutis, sed potius status consequentis ad omnes virtutes. Et primis quidem
      duobus modis habet connecti aliis virtutibus et reperitur in iustis praescitis ; hoc autem
      tertio modo in praescitis non reperitur nec necessario aliis nectitur, quia virtutis non
      nominat habitum, sed magis consequentem statum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e226">Ad illud quod obicitur, quod habitus virtutum gratuitarum sunt diversi formaliter, dicendum
      quod, quamvis formalier dividantur quantum ad habitus substratos, tamen, in quantum gratuiti
      sunt, communicant in ipsa gratia, quae est omnium virtutum gratuitarum perfectiva in esse
      gratuito. Et ideo ratio illa non cogit, quoniam etsi in formalibus propriis distinguantur,
      tamen in formali communi, ratione cuius habent esse gratuiti, uniuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e230">Ad illud quod obicitur de comparatione habituum et actuum, dicendum quod non est simile,
      pro eo quod egressus actuum est voluntarius et ab arbitrii libertate, introductio vero
      habituum in ipsam animam est a divina largitate ; voluntas autem specialiter applicatur ad
      unum bonum, divina vero largitas complet totum : ideo non sequitur quod, quamvis actus unius
      virtutis gratuitae ab altero separetur, propter hoc similiter habitus ab habitu.</p>
          <p xml:id="bb-d1e33752-d1e233">Ad illud quod ultimo obicitur, unde veniat connexio habituum, iam patet responsio. Venit
      enim ex quadruplici genere causae, sicut praedictum est ; nec est simile de illis, in quibus
      instat, sicut apparet de se.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>