<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e5404">
        <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e111" type="question-title">Utrum aequalis gratia detur omnibus parvulis in Baptismo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e5404-d1e114">Tertio quaeritur, utrum aequalis gratia detur omnibus parvulis in sacramento.</p>
        <div xml:id="bb-d4e5404-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia quod causa differenter imprimat effectus, hoc non est nisi
            vel quia agens est voluntarium vel quia, si non est voluntarium, tamen differenti modo
            se habet, vel, si eodem modo, materia recipiens se habet alio modo ; sed nec sacramentum
            nec virtus passionis est voluntarium agens nec ipsum diversificatur nec parvulus unus
            est magis dispositus quam alter : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e125">Item, cum qualicumque dispositione infans nascatur et qualiacumque habet naturalia,
            unus non nascitur magis peccator quam alius : ergo pari ratione in. regeneratione unus
            non debet regenerari magis vel melius alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e128">Item, unus non punitur magis alio : ergo nec remuneratur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e131">Contra : Bonitas naturae dispositio est ad gratiam : ergo ubi melior natura, melior
            dispositio ; sed causa uniformiter agens magis imprimit in magis disposito, ut lux in
            aere quam in aqua : ergo, cum unus parvulus melius sit dispositus quam alius, patet
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e135">Item, quia Deus praevidit Iacob futurum bonum, dedit illi gratiam, alteri vero,
            scilicet fratri, non dedit, quia permansurum vidit in malitia. Ergo, si parvulorum qui
            baptizantur quosdam praevidet damnandos, quosdam salvandos, videtur quod salvandis dare
            debeat maiorem gratiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5404-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e141">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e144" type="question-title">Deus de lege communi parvulis in baptismo aequalem dat
            effectum</head>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e147">Respondeo : Dicendum quod gratia mensuratur secundum liberalitatem Dei dantis, non
            secundum qualitatem suscipientis, nisi de congruo, et hoc secundum quod suscipiens se
            praeparat, non secundum quod est capax. Quia ergo Deus operatur ibi secundum exigentiam
            sacramenti ; et ulterius, unus non est dispositus magis quam alter, ideo aequaliter
            omnibus parvulis dat, quantum est de lege communi. Quia tamen potestas eius non est
            alligata sacramento, non est necesse quod semper det aequaliter, sed potest facere, cui
            vult, privilegium speciale. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5404-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-d4e5404-Hd1e154">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e157">1-2. Ad illud ergo quod primo obicitur de agente diversimode, dicendum quod illud non
            valet, quia Deus operatur in sacramento ut agens voluntarium. Similiter nec secundum
            valet, quia propagatio libidinosa hoc facit, quae conversa est in naturam, et ideo
            uniformiter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e160">Ad illud quod obicitur tertio de poena, dicendum quod illud non valet, quia iustitia
            respicit meritum praecise, sed misericordia respicit dantis benignitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e163">Ad illud quod obicitur ad oppositum, dicendum quod bonitas naturae non disponit ad
            gratiam ut necessitas, nec etiam ut congruitas, nisi interveniat praeparatio
            determinata, ut sic se praeparet sicut natura nata est capere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5404-d1e166">Ultimum patet, quia virtus sacramenti non respicit futurum, sed dispositionem
            praesentem, Deus autem et sic et sic.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>