<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36586">
        <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e111" type="question-title">Utrum tempore menstruorum possit reddi et peti debitum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e36586-d1e114">Circa primum ostenditur quod tempore menstruorum non possit peti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e36586-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e122">Levitici 15, 24 : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e124" ana="#lev15_24">Vir, qui ad menstruatam accesserit, immundus
              erit septem diebus</quote>. Si tu dicas quod caerimoniale est, contra : Ezechielis 18,
            5-6 : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e127" ana="#ez18_5">Vir si iustitiam fecerit</quote> etc. ; et post : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e130" ana="#ez18_6">Ad menstruatam non accesserit</quote>, ubi inter moralia computatur. Et
            Glossa ibidem : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e133">Praecipitur, ut viri non solum in alienis, sed etiam in prupriis
              uxoribus modum et tempora servent</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e137">Item, quod non debeat reddi, videtur : Quia non solum qui male agunt peccant, sed etiam
            qui consentiunt : ergo peccat qui reddit, cum consentiat</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e140">Item, non est reddendus gladius furioso ut se interficiat ; sed petens debitum tempore
            menstruorum, contra salutem suam petit : ergo non ei reddendum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e143">Item, quod nec sit reddendum nec petendum, videtur. Levitici 20, 18 dicitur quod
            uterque interficiatur, scilicet vir et mulier ; sed poena mortis non nisi pro peccato
            mortali infligebatur : ergo uterque peccat mortaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e147">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> dicit quod ex tali coitu nascuntur pueri
            elephantici et monstruosi : ergo uterque facit contra bonum prolis ; et si hoc, ergo
            uterque mortaliter peccat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e153">Contra : Maior passio est passio leprae quam passio menstrui : ergo, si propter lepram
            non potest mulier debitum negare, nec propter menstruum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e156">Item, mulier non habet potestatem sui corporis : ergo, cum vir petit, suum petit ; et
            iustum es unicuique reddere quod suum est : ergo iuste reddit mulier.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e159">Item, esto quod vir nesciat quod sit tempus menstruorum et mulier timet de lapsu eius,
            quaeritur : quid debet facere ? Et ostenditur quod reddere, quia illius animam liberat a
            morte et ab omni culpa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e162">Item, sicut fluxus sanguinis reddit mulierem immundam, ita fluxus seminis reddit virum
            immundum ; sed non peccat mulier quae petit a viro seminifluo debitum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e165">Item, si aliquo modo repugnat Matrimonio talis coitus, hoc non est nisi ratione prolis
            ; sed possibile est quod talis mulier sit sterilis, et tunc non timetur deformitas
            prolis : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36586-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e174" type="question-title">Tempore menstruorum, quae sunt secundum naturam, non licet sub
            mortali scienter exigere debitum; secus iudicandum de redditione</head>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e177">Respondeo : Dicendum quod aliqui voluerunt dicere quod omni tempore, sive menstruorum
            sive alio, debet debitum reddi, sed non debet peti. Et dicunt quod ratio huius est, quia
            petere est agere, sed reddere quodam modo pati ; et primum est libertatis, secundum vero
            est necessitatis. Unde et Dominus non praecepit mulieri non reddere, sed homini non
            accedere ; ac per hoc non exemit mulierem a tentione, sed vir obligatur ut hoc non
            possit petere sine transgressione. Et hoc videtur <name ref="#Lombard">Magister</name>
            dicere in littera, cum dicit : Et licet omni tempore debitum sit petenti solvendum, non
            tamen licet omni tempore petere. Sed istud non videtur consonare nec rationi nec
            auctoritati. Primum non auctoritati ; quia est contra bonum prolis, sicut dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> super illud Isaiae 64, 6 : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e185" ana="#is64_6">Omnes
              iustitiae nostrae sicut pannas menstruatae</quote>, dicit : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e188">Tunc concipiuntur
              membris damnati, caeci, claudi, leprosi, ut, quia parentes non erubuerunt in conclavi
              commisceri, patenter eorum peccatum et aperte redarguatur in parvulis</quote>. Item,
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, super Leviticum [18, 19] : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e195" ana="#lev18_19">Ad mulierem</quote> etc. : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e198">Necessario utrique interim
              continentia indicitur</quote> : Et iterum : <quote xml:id="bb-d4e36586-Qd1e201">Cum sufficienter prohibuisset, hic
              etiam repetit, ne forte in superioribus videretur figurative dictum</quote>. Et
            iterum, uterque praecipitur interfici, <ref xml:id="bb-d4e36586-Rd1e204" ana="#lev20_18">Levitici 20, 18</ref> sicut
            ibi patet : ergo uterque mortaliter peccat. Et iterum, esto quod mulier menstruata tunc
            temporis petat a viro, et hoc constet viro, durum videtur dicere quod vir teneatur sibi
            reddere in prolis praeiudicium. Si ergo ad paria iudicantur ; et dominium non habet
            alter in alterum contra divinum statutum ; non videtur quod reddere teneatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e208">Et ideo aliqui voluerunt dicere quod non debet reddere, nisi praesumat de viro quod
            cadat in fornicationem ; quod si praesumit, debet occurrere maiori periculo, nec reddit
            sibi gladium ad interficiendum, sed potius ad sanandum. Sed nec istud sufficit, quia aut
            mulier tenetur aut non tenetur. Si tenetur, absque omni praesumptione periculi debet
            reddere. Si non tenetur ut tunc, hoc non est nisi quia hoc est contra divinum mandatum :
            ergo quantumcumque timeat de culpa alterius, cum non sit faciendum malum certum pro
            incerto evitando, non debet sibi reddere debitum, non quia reddat gladium furioso, quia
            ista non est ratio : nam aliter se ipsum interficit. Nec dat ei occasionem periculi nisi
            ipsa petat ; non enim ideo est culpa, quia gladium furioso reddat, sed quia contra
            praeceptum sive prohibitionem agendo se deordinat ; et hoc non est propter tempus, sed
            propter morbum, qui est contra prolis bonum. Unde similiter esset de vicina partui, quia
            ex actu illo timetur parvulus opprimi et occidi ; vel si ipsa laboraret acuta, nullus
            pro illo tempore diceret eam teneri, non ratione temporis, sed ratione morbi vel
            periculi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e211">Tertius modus dicendi est, qui videtur esse probabilior, quod tempus menstruorum aut
            est secundum naturam aut praeter naturam. Si secundum naturam semel in mense, quia tunc
            possibile, est filios generare et per abundantiam et corruptionem humoris in pessimo
            statu : ideo morale est praeceptum ut illo tempore non cognoscatur. Unde, si ignoranter
            petit vel violenter reddit, excusatur ; si scienter et libenter petit et reddit, contra
            praeceptum facit et mortaliter peccat, et vir secundum tempus illud non habet potestatem
            in corpus mulieris. Si autem sit tempus contra naturam et passio praeter naturam, tunc
            dicitur quod filii non generantur ; et tunc, si diu duret, debitum potest peti et reddi.
            Ex his patent obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36586-Dd1e216" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36586-Hd1e218">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e221">Quod enim obicit de lepra, non est simile, quia ille morbus est continuus, iste
            momentaneus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e224">Ad illud quod obicit, quod non habet potestatem, dicendum quod tunc non habet, vel
            etiam quod plus est obediendum Deo quam homini sive mulieri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e227">Ad illud quod quaeritur, quando vir nescit, dicendum quod, si credit ipsum desistere,
            debet ei infirmitatem dicere vel saltem infirmitatem simulare ; quodsi nec tunc vult
            liesistere, debet quantum potest resistere ; quia, si ille violenter extorqueat, mulier
            est immunis a culpa. Aliter enim propter vitandam culpam viri non debet ipsa facere
            culpam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e230">Ad illud quod obicitur de immunditia, dicendum quod non est propter immunditiam, sed
            quia talis est proli contraria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e234">Ad illud quod obicitur de sterili, dicendum quod nescitur, quamdiu habet muliebria,
            utrum concipiat ; et ideo obligatur divino mandato sicut et aliae quae consueverunt
            concipere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e237">Quamvis autem iste modus ultimo dictus videatur esse probabilior primus tamen modus
            dicendi est securior et sanior, quoniam standum est pro Matrimonio ; et valde durum
            videtur quod mulier debitum non reddat viro instanter petenti, cum non apparet
            infirmitas gravis et manifesta. Si tu dicas quod non debet sine violentia, potest esse
            quod vir non potest sibi violentiam facere, et ex hoc cadet in peiorem fornicationem. Et
            ideo dicendum est secundum primum modum quod secus est in petitione et redditione, sicut
            dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera, et primo notatum est. Unde
            prohibitio de cognitione menstruae se extendit ut non petant, sed non ut non reddant ;
            et ideo non absolvitur a tentione reddendi. Et secundum hoc intelligendae sunt
            auctoritates de hoc loquentes. Sed tamen mulier aliquo modo se debet reddere difficilem
            et cum dolore debitum solvere, ne, dum appetit a se peti, ipsa rea sit ac si peteret ;
            unde resistere potest nisi credat scandalum praestare marito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36586-d1e243">Ex hoc patet illud quod obicit de consensu. Dum enim necessitate compulsa femina
            reddit, non dicitur consentire nec furioso gladium reddere, sed ipse agit et haec
            patitur. Praeterea, gladius furioso est reddendus, si evitetur maius periculum ; sic in
            proposito ; cum timetur periculum, et vir potest evadere periculum fornicationis vel
            odii per redditionem, in quam incurreret per abnegationem. Ex his patent alia.
            Concedendum est enim quod debitum non potest peti scienter, quia hoc est mortale,
            propter praeceptum quod debitum non petatur. Et non valet de lepra nec de potestate
            corporis, quia usus est ei arctatus per mandatum illud ; et patent auctoritates inductae
            in contrarium ; omnes enim intelligendae sunt quantum ad scienter exigentes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>