<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utrum consanguinitas sit aliquod vinculum</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum consanguinitas sit aliquod vinculum</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e42440">
        <head xml:id="bb-d4e42440-Hd1e108">Utrum consanguinitas sit aliquod vinculum</head>
        <p xml:id="bb-d4e42440-d1e111">Circa primum sic proceditur, et ostenditur quod consanguinitas non sit aliquod
          vinculum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e42440-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e42440-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e119">Quoniam, si consanguinitas est vinculum, hoc non est ob aliud nisi propter
            propagationem multorum ab uno ; sed sicut multi homines ab uno homine, ita multa
            animalia bruta propagantur ex uno : si ergo ubi talis causa, et talis effectus, si
            consanguinitas propter propagationem ex uno ponitur in hominibus, eadem ratione in
            brutis animalibus. Sed non ponitur in animalibus brutis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e122">Item, consanguinitas, est vinculum ratione alicuius maioris convenientiae, aut ergo
            substantialis aut accidentalis. Si substantialis, aut secundum formam specificam aut
            numeralem. Si secundum formam specificam, tunc ergo omnes homines sunt consanguinei. Si
            secundum formam numeralem, tunc nullus est consanguineus alterius, cum distinguantur
            secundum numerum. Si vero dicit onvenientiam in accidente, cum nati de diversis
            generibus ut plurimum plus conveniant quam nati de cadem parentela, tunc magis erunt
            consanguinei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e125">Item, generatio est de superfluo nutrimenti, sed superfluitas nullam colligantiam nec
            vinculum habet cum eo cuius est superfluitas : ergo nec generatus de illa superfluitate
            aliquod vinculum habet cum eo a quo generatur : ergo, si ille est fons totius vinculi
            consanguinitatis, videtur quod illud vinculum nullum sit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e128">Item, si consanguinitas contrahitur propter carnis propagationem, quantum se extendit
            propagatio, et vinculum ; sed propagatio se extendit usque ad infinitas generationes nec
            habet terminum per naturam : ergo nec vinculum consanguinitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e132">Contra : Ostenditur per iura nova et antiqua, quae consanguinitatem assignant et gradus
            distinguunt, sicut patet <ref xml:id="bb-d4e42440-Rd1e134" target="http://scta.info/resource/gd-p2c35q5-d1e117">Extra, De consanguinitate et Causa XXXV, quaestione 5, Series
            consanguinitatis</ref>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e138">Item, hoc probatur per rationem. Confessio naturae mendax esse non potest ; sed per
            naturam homines magis alligantur propinquis quam extraneis ; quod patet, quia magis
            diligunt eos, et hoc commune est apud omnes : ergo aliquod vinculum est inter ipsos quod
            non est inter alios.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e141">Item, <quote xml:id="bb-d4e42440-Qd1e143">generatio est de substantia generantis</quote>, ut vult Damascenus : ergo,
            cum productio humani generis sit per generationem, videtur quod filii sint de substantia
            et de sanguine patris et matris. Sed omnes qui sunt de eodem sanguine, sunt consanguinei
            : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e147">Item, Deus vindicat peccata patrum in filios asque in tertiam et quartam generationem,
            sicut frequenter dicitur in Lege, et habetur Exodi. 20, 5 : <quote xml:id="bb-d4e42440-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/ex20_5">Ego sum
              Deus zelotes</quote> etc. Ergo, si non vindicat in alios, sed in istos, aliquo vinculo
            iunguntur isti ad invicem, quo non iunguntur alii ; hoc autem consanguinitatem
            appellamus : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42440-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e42440-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e42440-Hd1e159" type="question-title">Consanguinitas est aliquod vinculum, fundatum in relatione ad
            eandem originem et in naturali affectione</head>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e162">Respondeo : Dicendum quod vinculum consanguinitatis est, quia hoc ipsa natura testatur,
            et de hoc nemo dubitat nisi qui caret sensu. Sed unde veniat, istud dubitationem et
            controversiam etiam habet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e165">Aliqui enim dixerunt vinculum consanguinitatis specialiter esse in genere hominis, non
            in genere bestiarum, propter veritatem humanae naturae, quae tota fuit in uno, propter
            quam et originale peccatum in omnes processit uno peccato ; propter hoc etiam, quia
            substantiam totam trahit filius a patre et a matre. Hinc est quod quodam speciali
            vinculo vinciuntur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e168">Sed si ita esset quod tota substantia mea et tua in eodem homine secundum veritatem
            fuisset, quare ego et alius, qui non convenimus nisi in Adam, non essemus fratres
            propinqui et in primo gradu ? Et iterum, quia fundamentum istius positionis non est
            stabile, sicut alibi melius patet, hinc est quod alium modum dicendi opprtet invenire :
            quod consanguinitas est ex propagatione carnali proveniens in hominibus ; et hoc
            vinculum duo faciunt, scilicet relatio ad eamdem originem et naturalis affectio. Relatio
            ad eamdem originem, tum sicut ad principium materiale, quia de sanguine eiusdem hominis
            generantur ; tum sicut ad principium effectivum, quia cum illo semine deciduntur
            spiritus, et etiam virtus, quae format et assimilat materiam ; unde ut plurimum filii
            assimilantur parentibus, secundum quod illa virtus delata potentior est in operando. Et
            quia natura in hominibus potens est cognoscere suam originem et originem alterius, et
            ulterius perspicax est, ut non solum assimilationem in forma corporea, sed, etiam aliam
            cognoscat, cum affectio naturalis nata sit adhaerere tali, hinc est quod est ibi
            vinculum consanguinitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e172">Et quoniam virtus assimilativa deficit per successionem et cognitio etiam
            propinquitatis deficit et affectio naturalis deficit, hinc est quod vinculum
            consanguinitatis non tantum protenditur, quantum propagatio. Et per hoc patet responsio
            ad obiectum ultimum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e175">Rursus, quia in brutis animalibus non est talis cognitio nec alligatio, nisi solum
            quantum ad matrem et fetum sive prolem, hinc est quod non est in eis tale vinculum. Et
            sic patet primo obiectum, quia non est similis causa, ideo nec similis effectus. Nec
            loquimur hic de affectione, secundum actum, sed secundum naturale inclinativum, quae
            naturaliter inest, etsi non exeat in actum. Et hoc patet, quia aliquis credens fratrem
            suum esse extraneum, non magis afficitur quam circa alium ; sed statim, comperto quod
            sit frater, afficitur et affectione trahitur et eidem quodam speciali vinculo alligatur,
            cum tamen prius esset alligatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42440-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e42440-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e184">Ad illud ergo quod obicitur, quod non est vinculum propter convenientiam in substantia
            nec propter convenientiam in accidente, dicendum quod consanguinitas non dicit vinculum
            secundum proprietatem absolutam, sed secundum proprietatem relatam, utpote secundum
            processum ab eadem radice et origine, ut patet de duobus fratribus. Unde sicut rami ab
            eadem radice procedentes faciunt unam arborem, non solum propter assimilationem, sed
            propter comparationem ad idem principium, sic intelligendum quod plures personae ab
            eodem descendentes faciunt unam lineam consanguinitatis, quae st se habens ad modum
            arboris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42440-d1e187">Ad illud quod obicitur de superfluo, dicendum quod duplex est superfluitas : quaedam
            impuritatis, et haec potius habet repugnantiam quam colligantiam ; quaedam residuitatis,
            et haec habet convenientiam nec est simpliciter superfluitas, quia, quamvis sit uni
            virtuti superflua, utpote nutritivae, tamen alii est necessaria, utpote generativae ; et
            quamvis superfluat ad conservationem individui, est tamen necessaria ad conservationem
            speciei. Et praeterea, probabile est quod cum ista humiditate nutrimentali aliquid fuit
            de humiditate radicali et spiritu, ratione cuius filius intimius attinet patri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>