<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e17831">
        <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e111" type="question-title">Utrum homo per talia opera aliquid mereatur.</head>
        <p xml:id="bb-d4e17831-d1e114">Quinto, supposito quod per opera facta extra caritatem non fiat satisfactio nec
          vivificentur, quaeritur, utrum homo per ea aliquid mereatur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e17831-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia, sicut dicit auctoritas communis, nullum malum impunitum et
            nullum bonum irremuneratum. Sed divina iustitia nunquam malum quantulumcumque dimittit
            quin puniat : ergo nec quantulumcumque bonum quin remuneret.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e125">Item, si non remunerantur, ergo aequaliter se habet iudex ad eum qui nullum bonum fecit
            et ad eum qui fecit multa bona. Ergo stultum est alicui peccatori consulere quod faciat
            aliquod bonum opus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e128">Item, Exodi 20, 12 : <quote xml:id="bb-d4e17831-Qd1e130" ana="#ex20_12">Honora patrem tuum, ut sis
            longaevus</quote>; aut hoc dicitur habenti caritatem aut non habenti. Si habenti tantum,
            haec est parva remuneratio, quia ipse non amat istam vitam, sed aliam. Ergo dicitur non
            habenti : ergo meretur aliquid, si honorat, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e134">Item, Dominus dicit de hypocrita, Matthaei 6, 2, qui facit opus bonum propter gloriam,
            quod <quote xml:id="bb-d4e17831-Qd1e136" ana="#mt6_2">recepit mercedem suam</quote>. Esto ergo quod aliquis faciat
            opus bonum propter Deum, non propter gloriam ; cum non sit peius quam illud quod fuit ad
            gloriam, immo melius, ergo dignum est mercede aliqua.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e141">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e17831-Qd1e146">Peccator non est dignus pane
              quo vescitur</quote>. Ergo si peccator non est dignus vivere, multo minus est dignus
            remunerari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e150">Item, qui nihil est in conspectu alicuius, apud illum nihil meretur ; sed peccator
            nihil est in conspectu Dei ; Psalmus [14, 4] : <quote xml:id="bb-d4e17831-Qd1e152" ana="#ps14_4">Ad nihilum deductus
              est in conspectu eius malignus</quote> : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e156">Item, Sapientiae 14, 9 : <quote xml:id="bb-d4e17831-Qd1e158" ana="#sap14_9">Similiter odio sunt Deo impius et
              impietas eius</quote> ; sed impietas omnino displicet Deo : ergo et impius. Sed qui
            omnino displicet alii, nihil meretur apud ipsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e162">Item, nihil meretur organum nisi vivum in operatione servitii, unde ligo nihil meretur,
            dum operatur, homo in vinea ; sed peccator organum est non vivum : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17831-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e171" type="question-title">Peccator potest apud Deum aliquid mereri, sed tantum de
            congruo</head>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e174">Respondeo : Aliqui dicunt quod peccator nihil omnino meretur apud Deum, neque ex
            congruo neque ex condigno ; sed tamen Deus ratione abundantissimae largitatis bona eius
            opera non dimittit irremunerata, immo remunerat ; et est bonum peccatori bene operari,
            quamvis non.sit iustum eum remunerari, sed magis benignum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e177">Alii dicunt et probabilius, quod est mereri de congruo et de condigno ; peccator autem
            apud Deum nihil meretur de condigno, sed tamen mereri potest de congruo. Peccator enim
            aliquando facit bonum opus in genere ad gloriam suam, ut cum dat eleemosynam propter
            gloriam ; et ex hoc opere non meretur mercedem, sed poenam, quia procedit ex contumelia.
            Aliquando facit ad Dei gloriam et propter amorem Dei quem habet, et hoc non potest esse
            sine aliqua gratia gratis data, quae disponit de congruo ad gratiam gratum facientem,
            quam Deus aliquo modo acceptat ; et ex hoc meretur de congruo. Illud autem meritum
            comparatum merito caritatis est improportionale, sicut linea latitudini et superficiei.
            Unde sicut linea nihil est in comparatione ad superficiem, aliquid tamen est in se, sic
            est de peccatore ad iustum et de eius amore ad amorem caritatis et de merito ad
            meritum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17831-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e17831-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e187">1-2. Ex his patent obiecta. Et primo ad illud <name ref="#Augustine">Augustini</name> :
            Non est dignus etc., dico bene quod non meretur ex condigno. Similiter ad duo sequentia,
            quod nihil est in comparatione caritatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e193">Ad illud de Sapientia : Similiter est odio impius, dicendum quod illud intelligitur per
            se secundum quod impius, non secundum quod habens naturam bonam et aliqua dona gratis
            data ; et, cum facit opus secundum quod impius, nihil meretur ; sed quando secundum
            gratiam gratis datam, aliquid saltem meretur de congruo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17831-d1e196">Ad ultimum de instrumenta, dicendum quod non vivum dicitur dupliciter : negative, quod
            nec vivit nec natum est vivere ; et privative, quod non vivit, sed tamen natum est
            vivere. Per primum nec de congruo nec de condigno ; per secundum autem est meritum de
            congruo, eo quod non privatur simpliciter vita ; vivit enim in morte et voluntarie
            operatur bonum et est quodam modo Dei adiutor.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>