<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e7831">
        <head xml:id="bb-d4e7831-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e7831-Hd1e111" type="question-title">Utrum materia Confirmationis sit necessaria.</head>
        <p xml:id="bb-d4e7831-d1e114">Secundo quaeritur de materia, utrum sit necessaria.</p>
        <div xml:id="bb-d4e7831-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e7831-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e122">Et videtur primo, quod istud sacramentum indigeat necessario materia : Quia, sicut
            dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, <quote xml:id="bb-d4e7831-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/hds-l1p9">
              <!-- update to c2 -->Sacramentum est elementum foris sensibiliter propositum, ex
              similitudine repraesentans</quote>. Sed repraesentatio est per materiam : ergo materia
            est necessaria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e133">Praeterea, supra habitum est quod Dominus potestatem mundandi non tradidit homini per
            se, sed per elementum, ne poneretur spes in homine. Ergo pari ratione potestatem
            confirmandi non debuit dare homini nisi mediante elemento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e136">Contra: Apostoli sola manus impositione confirmabant : ergo videtur quod successores
            eorum sola manus impositione hoc possint, si transmiserunt potestatem quam habebant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e139">Item, materia aliorum sacramentorum fuit instituta a Christo, ut patet in Baptismo et
            Eucharistia, et Christus etiam ea suscepit. Ergo videtur pari ratione, quodsi hoc
            sacramen.tum haberet materiam, quod Christus instituisset sacramentum suscipiendo. Si tu
            dicas quod non decebat eum confirmari, obicitur tunc, quia similiter nec circumcidi nec
            baptizari ; sed fecit propter auctoritatem sacramenti et humilitatis, ut habitum est,
            exemplum : ergo etc. </p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e143">Item, quaero utrum materia huius sacramenti debeat esse consecrata. Et videtur quod
            sic, quia est chrisma, quod consecratur a Pontificibus determinato tempore anni. Sed
            videtur quod non, cum alia sacramenta possint fieri sine consecratione, ut patet in
            Baptismo qui antecedit, et Eucharistia quae sequitur Baptismum : ergo et in
            Confirmatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e146">Item, quaero, cum alia sacramenta habeant elementa simplicia non mixta, quarn hoc
            sacramentum habet mixta ? Et videtur quod non deberet habere, quia dicitur Ecclesiastici
            24, 21 : <quote xml:id="bb-d4e7831-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/sir24_21">Quasi balsamum non mixtum odor meus</quote> ; hoc dicit
            Sapientia de se.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e152">Item, quaero : quare magis assumitur balsamum quam aqua ? Et videtur quod aqua magis,
            quia morbo generali debet respondere elementum commune et generale ; sed balsamum est
            pretiosum et rarum, aqua communis est omnibus : ergo etc..</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e155">Item, quare magis oleum quam vinum ? Et videtur quod vinum magis, quia facit hominem
            audacem et disertum ; et hic est huius sacramenti effectus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7831-Dd1e159">
          <head xml:id="bb-d4e7831-Hd1e161">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e7831-Hd1e164" type="question-title">Materia consecrata est de integritate confirmationis</head>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e167">Respondeo : Sicut tactum est prius, Christus hoc sacramentum non instituit, quia
            credentes post eius ascensionem erant confirmandi. Unde nec materiam nec formam Apostoli
            dispensaverunt, sed rem huius sacramenti sine forma, a Spiritu Sancto immediate
            confirmante, et sine elemento vel materia, quia in datione Spiritus Sancti signa
            visibilia apparebant ; et ideo non erat opus elemento. Sed post a successoribus
            institutis dandus erat vi verborum et invisibiliter ; ideo oportuit institui sensibile
            elementum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e170">Institutum est igitur hoc elementum, Spiritu Sancto dictante, ab ipsis Ecclesiae
            rectoribus ; et quia Christus non instituerat nec vim ei dederat, secundum quod ipse
            contactu mundissimae carnis dederat aquis, et ut ipse, conficiendo corpus suum,
            instituit elementum sive materiam Eucharistiae, ut panem vel vinum : ideo episcopi non
            valentes se ipsis materias consecrare, consecrari per benedictionem instituerunt. Et
            ideo materia huius sacramenti debet esse consecrata.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e173">Ad illud quod quaeritur : quare mixta in isto, et non in aliis ? dicendum quod, sicut
            dictum est de forma, quia erat ad duplicem actum arduum, ideo duplex actus exprimitur in
            forma ; et ideo et duplex elementum, consonans illi duplici actui et rei, commiscetur :
            oleum olivarum propter nitorem signat interiorem fidem ex bona conscientia ; balsamum
            propter odorem dignam et laudabilem confessionem. Et ex hoc patet quare haec duo
            elementa magis quam alia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7831-d1e177">Ad illud quod obicitur de generalitate, dicendum quod hoc verum esset ; si esset
            sacramentum necessitatis et salvaretur in aqua completa ratio signandi. De vino
            similiter dicendum quod non convenit propter hoc quod audacem et fortem faciat
            obnubilando rationem : ideo non convenit, quia fortitudo spiritualis est ex ratione
            recta et pura, non ex ratione obnubilata.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>