<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e12799">
        <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e111" type="question-title">Utrum sacramentum Eucharistiae possit confici in omni pane et
          vino.</head>
        <p xml:id="bb-d4e12799-d1e114">Quarto quaeritur, utrum hoc sacramentum possit confici in omni pane et vino.</p>
        <div xml:id="bb-d4e12799-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia est cibus communis : ergo debet fieri in materia communi,
            sicut Baptismus, propter excusationem pauperum. Ergo in omni pane et in omni vino quae
            habent rationem reficiendi et potandi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e125">Item, ostenditur quod possit confici in pane et vino corrupto, quia dicit Innocentius :
              <quote xml:id="bb-d4e12799-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/hy7y7y-d1e1753">Etsi diligenti studio vinum
              optimum sit quaerendum, vitium tamen vini non maculat munditiam sacramenti</quote> ;
            eadem ratione nec panis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e131">Item, ostenditur quod in pane et vino mixto, quia sicut vino commiscetur aqua, ita
            granis frumenti commisceri possunt alia grana ; sed in vino mixto aqua fit et debet
            fieri sacramentum : ergo similiter in frumento potest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e134">Item, quod in omni aqua, videtur, quia omnis aqua potest converti in vinum et conversa
            potest converti in sanguinem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e138">Contra : Quod non in omni pane, videtur quia, sicut Dominus baptizando <quote xml:id="bb-d4e12799-Qd1e140">dedit vim
              regenerativam aquis</quote>, ita consecrando instituit huius sacramenti materiam ; sed
            consecravit in pane de frumento, quia ille est solum cibus paschalis, et in vino vitis :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e144">Item, quod nec in vino nec in pane corrupto, videtur, quia vinum corruptum non est
            vinum, sicut homo mortuus non est homo ; unde <quote xml:id="bb-d4e12799-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/aristmet-l8">
              <seg type="qs">acetum</seg>, ut dicit <ref xml:id="bb-d4e12799-Rd1e151">Philosophus in VIII Metaphysicae</ref>,
                <seg type="qs">nec est vinum nec potest esse</seg>
            </quote>; similiter de pane : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e159">Item, quod nec de mixto, videtur, quia <quote xml:id="bb-d4e12799-Qd1e161">mixtio est miscibilium alteratorum
              unio</quote> ; unde in mixtione transmutantur formae mixtorum et resultat tertium.
            Ergo vinum mixtum non est vinum, et similiter panis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e165">Item, quod non in aqua non naturali, videtur, quia Baptismus, qui est. sacramentum
            necessitatis, non potest : ergo nec illud debet fieri solemnius.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12799-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e174" type="question-title">Eucharistiae Sacramentum non potest confici in alio pane quam
            de tritico, nec in alio vino quam de vite</head>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e177">Respondeo : Dicendum quod materia congrua huic sacramento de natura sua est panis de
            frumento et vinum de vite, propter hoc quod iste cibus inter omnes cibos, et potus ille
            inter omnes potus est convenientior, efficacior, sanior et communior. Et ideo Dominus se
            grano frumenti comparavit, <ref xml:id="bb-d4e12799-Rd1e179" target="http://scta.info/resource/io12_24">Ioannis 12, 24</ref> ; et ligno vitis,
              <ref xml:id="bb-d4e12799-Rd1e182" target="http://scta.info/resource/io15_1">Ioannis 15, 1</ref> ; et ex hac causa in his duabus speciebus
            confecit et conficiendo instituit. Ideo in alio pane quam de frumento vel in alio vino
            quam de vite non potest confici ; et hoc determinavit <ref xml:id="bb-d4e12799-Rd1e185">Concilium Carthaginense
              <!-- Carthag III, a. 397, c. 24; has parallel ref in gratian De consecratione, d. 2 --></ref>.
            In omni autem pane de frumento sicut in omni vino de vite, sive ibi sit differentia
            accidentalis sive specifica, ut dicunt quidam, potest confici, salvata specie illius
            panis et illius vini.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12799-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-d4e12799-Hd1e194">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e197">Ad illud ergo quod obicitur de omni pane propter communitatem, dicendum quod non tantum
            communitas, sed etiam congruitas est hic consideranda. Praeterea, Baptismus est
            sacramentum necessitatis, sed illud non ; ideo non est simile. Praeterea, <quote xml:id="bb-d4e12799-Qd1e199">omnis
              aqua naturaliter omni aquae est eadem specie</quote>, non sic omne bladum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e203">Ad illud quod quaeritur de corruptione, dicendum quod est quaedam corruptio a statu
            optimo, non tamen ab esse simpliciter, ut puta quando vinum turbatur vel acescit ;
            quaedam est corruptio ab esse simpliciter, ut quando simpliciter desinit habere formam
            panis et vini, ut quando perfecte conversum est in acetum. Prima corruptio. non tollit
            potentiam conficiendi, sed secunda tollit. Haec autem corruptio poterit discerni per
            gustum ab illis qui noscunt naturas rerum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e206">Ad illud quod obicitur de mixtione, dicendum quod mixtio dicitur dupliciter, scilicet
            communiter et proprie : communiter, quando miscetur aliquid alicui alterius naturae quod
            tamen non habet proportionem, sed illud tamquam praedominans solvit speciem et convertit
            in se ; et tunc non est mixtio proprie, et talis potest esse in hoc sacramento. Et de
            hac dicitur, in fine I De Generatione, quod si gutta aquae misceatur amphorae vini, non
            est mixtio, quia solvitur species. Est alia mixtio proprie dicta miscibilium alteratorum
            unio ; et haec repugnat. Unde tot grana possunt commisceri granis frumenti et tantum de
            aqua vino quod alterant a suis naturalibus saporibus ; et haec mixtio tollit potentiam
            conficiendi. Et ideo frumenti grana diligenter sunt secernenda et valde parum de aqua
            est apponendum, maxime quando vinum est debile. </p>
          <p xml:id="bb-d4e12799-d1e209">Ad illud quod ultimo quaeritur de aqua, dicendum quod, non aqua rosacea nec
            artificialis, sed solum naturalis, quae dicitur aqua viva, est apponenda ; et si
            apponatur alia aqua ut transeat in vinum, fit sacramentum ; sed ille qui apponit peccat,
            sicut ille qui omittit ponere aquam. Quod enim aqua significat populum, hoc est ratione
            multitudinis ; et talis est aqua non artificialis, sed naturalis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>