<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p1a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis sit aequalitas cum circumincessione.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e103">Quarto quaeritur, utrum in divinis sit aequalitas 
cum circumincessione. Et quod sic, ostenditur:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e106">1. Primo auctoritate Domini, Ioannis decimo 
quarto '° : <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/io14_10">Ego in Patre, et Pater in me est</quote>.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e112">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Fide ad Petrum ": <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Qd1e117"> Pro- 
pter unitatem naturae totus Pater est in Filio et 
Spiritu sancto</quote>.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e122">3. Item, hoc ipsum ostenditur ratione, quia in
quocumque est substantia vel essentia Patris, est 
Pater: sed substantia Patris est in Filio: ergo Pater 
est in Filio, eadem ratione est Filius in Patre.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e125">4. Iteni, onine cognituni est in cognoscente vel 
per veiil:iteni. vel per siniilitudineni; sed Paler co- 
'^noscil Filium i|uantun) ad hypostasiui et proprieta- 
leiii: ergo Filius est in Patre: aut ergo - quantum 
ad irrilulcin, aut qiKinluni ;iil ■siDiili/iiilincm veri- 
lalis. Non t|iianluni ad siiiiiliiniUiHnn . quia tunc esset 
Filius iii 1'alre siciil rie:iliir,i : ergo qnanluui ad (v- 
riUilinn: eadeiii ralioiie ei ' Paier in Filio : ergo 
iircununcessio est ihi.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e128">:i. lleui. oiiine quod est coinparaluni ad alteruin, 
aiil est in illo, aul u.tira illuiii. Si ergo Filius coiu- 
(laralur ad Palreiu. aiit esl iii illo. ant exlra. Si 
//) eo. eadein ralione el Pater iii eo: si v.rlra euiu; 
sed illa. (pionini unuiu est exlra alleruin. dilTei-niit 
per substanliaui: ergo Pater et Filius siihslanlialiter 
rtilTernnt.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e131">Ij. Iteiu. niaior est convenienlia in divinis, quam 
.sil generis ad species vel tolius ad partes; sed pro- 
pter convenienliain generis ad species geniis est in 
speciebus el e converso ; et similiter totum in parti- 
bus et e converso ^ : ergo multo fortius in divinis 
P;iler est in Filio et e converso.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e134">CoNTRA : 1 . Si l'ater esl in Filio et e converso , 
ergo Pater est in Patre. Sicut enini sequitur in prae- 
dicando, quod quidquid praedicalur in plus vel ae- 
que de aliquo, praedicatur de omni eo quod est sub 
00 ^: ergo similiter, si ;i]iquid est in aliquo, necesse 
est, quod in eodem sit omne quod est in eo: ergo 
si Filins est in Patre, omne quod est in Filio, 
est in Patre: seil Pater est in Filio: ergo Pater est 
in Patre.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e137">2. Itein, quandocnmque duo simplicia eiusdem 
generis simul sunt , ita quod unum est in altero, non
distinguuntur ;ih iiivicem, sicut punctus est in pun- 
cto. Si ergo P;iler el Filius sunt omnino simplices; 
si Pater est in Filio et Filins in Patre. non videtur, 
qnod distinguantur.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e141">3. Item, si du;ie essenti;ie divin;ie e.ssent. impos- 
sibile esset, quod nna esset in ali;i. quia un;i non pns- 
.set illahi alii, quoniam iitnuine esset aeque spiritualis 
el suniine spirilirdis: ergo si diiae jiersoiiae sunt ;ie-
que el siuniiie spiriliiales. iiiipossihile esi , quod uu;i, 
sit in ;ilter;i; el iilud '' videlur, quia Deiis non potesl 
esse in creatur;i, qiiin ei illabatnr. Si ergo persona 
est in persona, videtur omnino ei ill;dji.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e144">4. Item, quaero, quid significet hoc quod est esse 
  in Patre, utrum dicatur secundum substantiam, aut 
  secundumr elationem. Si secundum relationem, hoc 
  est contra <name>Augustinum</name>, qui dicit in <ref xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Rd1e149" target="http://scta.info/resource/pll1d19c4-d1e3480">littera</ref>, quod 
  <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Qd1e152">propter unitatem naturae totus Pater est in Filio 
  et Spiritu sancto</quote>. Si secundum substantiam; sed 
  quae secundum substantiam dicuntur, conveniunt 
  tribus: ergo hoc quod est esse in Patre convenit 
  Filio et Spiritui sancto et Patri: ergo Pater est in 
  Patre, quod non conceditur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e156">5. Item, cuni dicitur: Pater est iii Filio, et Fi- 
lius in Patre, aut impurtatur eadem liabitudo, aut 
altera. Si eadem, cum Filins sit in Patre ut iu 
principio, tiuic similiter Pater esset" in Filio ut in 
principio; quod simpliciter est ;ibsurdum. Si non 
importatur eadem habitudo: ergo sicut '° non est cir- 
cumincessio, cuni dicilnr: genus est in specie, et 
species in genere, similiter nec in proposito e.sset 
circumincessio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e159">6. Item, Filius esl de Patre et ;ipud Patrem,et 
non convertitui- : ergo pari ralione videtur , quod non 
convertalur. c|uodsi Palei' est in Filio, quod Filius sit 
in Patre.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e162">7. Itein, iiovem modi essendi m/ " siint in ci'ea,
turis. 1'riino modo sicut pars in lolo; secundo modo 
sicut totum in parliljus; tertio modo sicul species 
in genere; quarto modo sicut genus in speciebus; 
quinto modo sicut forma in materia; sexto modo 
sicut rectum sive motum in regente; septimo modo 
sicut res iii suo fine; octavo modo sicut contentum 
in conlinente; et nonum addit Boelliius, scilicet' si- 
• cut accidens in subiecto. Quaeritur ergo, quo isto- 
rum modorum sit Pater in Filio et e converso; et 
cnm nuilum horum sij dare, videtur quod nullo 
modo sil.
</p>
        <div xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Dd1e165">
          <head xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Hd1e167">Conclusio</head> 

          <head xml:id="bb-l1d19p1a1q4-Hd1e170" type="question-title">In divinis personis est summa et perfecta circumincessio 
  ratione unitatis essentiae cuni distinctione personarum.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e173">Respondeo: Dicendum, quod -, sicut auctoritales 
probant et rationes , in divinis est summa et perfecta 
circumincessio. Et haec vocatur ' circuminces,sio , 
qua dicitur, quod unus est in alio et e converso; et 
hoc proprie et perfecte in solo Deo est, quia circum- 
incessio in essendo ponit distinctionem simul et uni- 
tatem. Et quoniam in solo Deo est summa ' unitas 
cum distinctione , ita quod distinctio est inconfusa 
et unitas indislincta: hinc est, quod in solo Deo est 
circumincessio perfecta. Et patet ratio huius, quia 
ratio circumincessionis est perfecta unitas essentiae 
cum distinctione personarum. Et quoniam hoc est 
proprium solius Dei, ideo et circuraincessio talis, 
secundum quod dicit Hilarius et Magister inducit in 
littei'a ".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e176">I. Ad illud ergo quod obiicitur, quod Pater in 
^Filio et Filius in Patre, ergo Pater° in se; dicunt 
quidam, quod argumentum non valet, quia mutatur 
habitudo eius quod est in; quia in una dicit habitudinem 
priucipiati ad principium, in alia autera 
habitudinem principii ad principiatum. Tamen illud 
non oportet dicere, quia sicut iam patebit', in non 
dicit diversam habitudinem. Nec tamen sequilur, 
immo est accidens ibi, eo quod in notat distuictio- 
nem. sicut accidens esthic: Petrus est similis Paulo, 
et Paulus Pelro: ergo Petrus est similis Petro; ita 
et in proposito inlelligendum. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e179">2. Ad illud quodobiicitur, quod" simplicia simul 
existentia confunduntur in unum; dicendum, quod 
illud verum est, quando simplicia liabent distingui 
penes illud, iu quo simt, sicut punctus et unitas ab 
eo, in quo est. Sed quando se ipsis distinguuntur et 
in ' se ipsis substanlificantur, tunc. quamvis sint si- 
raul, Vion confunduntur ; et tates sunt hypostases 
divinae. Et huius simile, quamvis perfecle non possil srmiie. 
in creatura inveniri, tamen Dionysuis" ponit exem- 
plum in luminibu^, quae niulta sunt in eodem aere 
inconfusa: et huius signum est, quia, quando lumi- 
n:ire aufertur, secum " trahit lumen suum, nihil de 
aliis convellens. Et ratio huius est . quia lumina in 
aere non distinguuntur penes id in quo '-.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e183">3. Ad illud quod obiicilur, quod essentia nou 
esl in essentia nisi per illapsum etc;; dicendum, 
quod non est simile, quia ubi est essentiarura diver- 
sitas, si una est in altera, oportet quod una sit 

j aliquo modo materiahs alteri; sed quando^" perso- 
nae differunt, salva essentiae unilate, una est in alia, 
quia essentia unius est essentia alterius; et ita, 
sicut idem non illabitur sibi , ita nullus polesl esse 
ibi illapsus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e186">4. Ad illud quod quaeritur, quid significet hoc Ad quaesi. 
quod est esse in Patre; dicendum, quod, sicut Sancti 
innuunt, sicut aequale dicit respectum secundum Tripies imi 
unitatem quantitatis, et simile secundum unitatera 
qualitatis", simiUter hoc quod est esse in Patre, 
secundum unitatem substantiae. Unde sicut aequale
simul iniporlal subslantiaiii cniii relatioiie, sicut pa.- 
lebit intVa*. ita Pt lioc iiuotl ost me In. lit sicut, 
cum (licitur ui-ij}inli. Patri, arctatur ad standum 
pro aliis persoiiis. il;i cl in proposito intelligendum.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e189">5. Ad ilUul qiiod (|naeritui-, utrum importetur 
eadeut liabitudo; dicendum sine praeiudicio, quod sic, 
(piaiilnm est d(&gt; ratione nominis. Sicut onim, eum 
dicitnr: Paler esl similis l-"ilio ct e couverso, non 
imporlatur ali:i rl :ili;i li:d)iluilo: il:i iiec iu lioc quod 
est e.y.vc /)( - , qiii:i iuqH)i-|;it rekilioneiu ideutilatis sive 
consubstantialitalis. Unde si dicatur: Pater est similis 
Filio et e converso, non dicitur alia habitudo: sie 
in proposito, quia significat hoc quod est ensein Pa- 
tre idem quod est esse Patri comubstantialem. Et 
nniformiter accipitur consubslaniialis , cum dicitur 
de Patre et Filio. Et hoc patel. quia si non diceret
consimilem habitudinem, non esset cireumincessio , 
sicut nec est, quando dicitur crealura esse in Deo, 
et Deus esse in creatura; quia alia imporfcilur habi- 
tudo in utraque.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e192">6. ,\d illud quod quaeritur de hoc quod est 
apud etc; dicendum, quod quaedam praepositiones significaii» 
important habitudinem repugnantiae , ut contra; Sonum." 
quaedam distantiae, ut lioc quod est ad et prope; 
quaedani causac, ut de et ex; quaedem convenien- 
tiae, ut in et cum. Primae et seciindae nulio modo 
recipiuntur ', sed tertiae et quartae sic, et tertiae 
non conversim, sed quartae conversim, quia conve- 
nientia est relatio aequiparantiae.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q4-d1e195">
      7. Ad ultimum solvendum, quod iste est singu- . -Vii quaesi. 
laris modus essendi in , qui non continetur inter 
illos, nec potest reperiri proprie in creaturis. 
    </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>