<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e39760">
        <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e111" type="question-title">Utrum status aetatis impediat Matrimonium.</head>
        <div xml:id="bb-d4e39760-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e116">Ratioes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e119">Circa primum sic proceditur et ostenditur, quod status aetatis impediat Matrimonium :
            Quia statum aetatis sequitur impotentia coeundi ; sed impotentia coeundi impedit
            Matrimonium : ergo et status aetatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e122">Item, statum aetatis consequitur indiscretio ; sed discretio requiritur ad consensum
            legitimum et consensus ad Matrimonium : ergo talis potest esse status aetatis quod
            impedit Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e125">Item, iura canonica et civilia dicunt quod impuberes non possunt contrahere Matrimonium
            ; sed impuberes iudicantur ratione aetatis, ut masculus ante decimum quartum annum et
            femina ante duodecimum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e128">Contra : Status pubertatis non impedit susceptionem alicuius alterius sacramenti, quae
            etiam maioris sunt perfectionis : ergo nec Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e132">Item, quare non possunt contrapere ante tempus pubertatis ? Aut propter impotentiam
            coeundi aut propter defectum discretionis. Si propter impotentiam, sed multi infirmi
            sunt impotentes reddere debitum, et tamen possunt contrahere ; praeterea, multi senio
            confecti sunt impotentes, et tamen possunt contrahere ; praeterea, multi etiam ante
            annum decimum quartum coeunt. Si propter defectum discretionis, contra hoc est quod
            multi sunt discretiores in decennio quam alii in vigesimo anno, qui possunt contrahere :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e135">Item, quaeritur, quare tempus pubertatis citius completur in muliere quam in viro ? Et
            videtur quod non deberet, quia quantum ad sponsalia contrahenda ad par tempus et aequale
            masculus et femina iudicantur, ut puta ad septennium : ergo pari ratione ad Matrimonium
            contrahendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39760-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e141">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e144" type="question-title">Ante tempus pubertatis de iure non potest contrahi
            matrimonium</head>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e147">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod Matrimonium est in
            officium et in remedium et in sacramentum vel signum : in officium, inquam, procreandi
            prolem, in remedium contra impulsum libidinis, et in sacramentum insolubilis
            coniunctionis naturarum Christi. Quoniam igitur ante tempus pubertatis non possunt
            masculus et femina generare, nec fervore libidinis excitantur tamquam impotentes ad eius
            actum, quia etiam ante tempus illud sunt variabiles, et Matrimonium est immutabile :
            decreverunt iura tales personas non esse legitimas, antequam ad tempus veniant
            pubertatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e39760-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e39760-Hd1e153">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e156">Ad illud ergo quod obicitur de sacramentis aliis, dicendum quod non est simile, quia
            utilia et necessaria sunt ante tempus pubertatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e159">Ad illud quod quaeritur, quid impediat, dicendum quod defectus aetatis ratione
            instabilitatis puerilis et impotentia coeundi naturalis. Quod obicit de sene et infirmo
            non est simile, quia stabiles sunt in sensu et in affectu. Sed quod dicit quod ante
            possunt, dicendum quod iura iudicant et instituunt non ea quae semper, sed ea quae fiunt
            frequenter, et quia, licet ante tempus indictum aliqui possint coire propter
            accelerationem naturae, tamen ut frequenter ante illud tempus non possunt. Quia tamen
            iura viderunt quod aliqui possent, ideo non tantum arctaverunt quin etiam proximi
            pubertati circa medium annum possint contrahere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e39760-d1e162"> Ad illud quod quaeritur : quare citius completur tempus pubertatis in muliere ?
            dicendum quod tempus sponsalium determinatur quantum ad discretionem, sed tempus
            pubertatis quantum ad potentiam coeundi ; et quia citius potest coire femina quam
            masculus, ideo etc. Si tu quaeras : quare mulier citius quam masculus ? responderi
            potest quod hoc fit multis rationibus : primo, quia prius fit solutio viscositatis
            propter meatus largiores ; secundo, quia difficilius est agere quam pati ; tertio, quia
            natura imperfecta in muliere appetit virum, sicut materia formam ; unde propter maiorem
            appetitum naturae maior fit acceleratio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>