<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Praeambulum</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Praeambulum</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43525">
        <head xml:id="bb-d4e43525-Hd1e108">Praeambulum</head>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e111">Consequenter, quantum ad secundum articulum, quaeritur de cognatione legali. Circa quam
          primo procedendum est per modum narrationis, secundo per modum inquisitionis.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e114">Circa primum tria sunt praenotanda. Primo, quid sit, et quae eius species. Secundo,
          qualiter contrahatur. Tertio, quomodo impedit Matrimonium.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e117">Primo igitur sciendum est quod cognatio legalis ita describitur : Cognatio legalis est
          proximitas proveniens ex adoptione. Oritur autem quasi triplex proximitas ex adoptione.
          Una est quasi descendentium, quae attenditur inter adoptantem et filiam vel neptem
          adoptatam. Alia est quasi a latere, scilicet illa quae est inter filium naturalem et
          filiam adoptivam. Tertia vero est quasi quaedam affinitas, quae est inter adoptatum et
          uxorem adoptantis vel adoptantem et uxorem adoptati. Hae sunt species de quibus parum
          dicitur in iure canonum.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e120">Secundo intelligendum est quod ista cognatio, sicut patet per rationem suam, contrahitur
          per actum adoptandi. Adoptare autem est extraneam personam in filium. vel filiam vel
          nepotem vel deinceps legitime assumere. Legitima autem assumptio dicitur, quia non omnis
          persona potest omnem adoptare. Nam adoptare non potest mulier, nisi ex rescripto principis
          sibi concedatur in solatium filiorum. Iste enim actus est proprie virorum. Item, non
          omnium, quia adoptare non potest minor viginti annis, nisi forte iusta causa interveniat.
          Ille vero potest adoptare qui paterfamilias est et sui iuris et potest generare ; nam
          spado vel frigidus non potest adoptare. Quilibet autem potest adoptari, sive masculus sit
          sive femina, dummodo sit minoris aetatis patre adoptivo. Unde, sive sit minor sive maior
          sive habeat patrem, sive non, adoptari potest, differenter tamen. Qui enim sui iuris est
          dieitur arrogatus et transit in potestatem arrogantis. Qui autem est in potestate. patris
          non transit in potestatem adoptantis et dicitur simpliciter adoptari. Primum debet fieri
          auctoritate principis, secundum imperio magistratus. Alia etiam differentia est, quia
          adoptans filio arrogato tenetur relinquere quartam partem bonorum, filio adoptivo nihil,
          si non vult.</p>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e124">Tertio intelligendum est quod cognatio legalis per modum descendentium et per modum
          affinitatis semper impedit Matrimonium. Unde nunquam adoptans potest contrahere cum filia
          adoptiva nec cum uxore filii adoptivi et sic de aliis. Sed in secunda specie non manet
          impedimentum nisi ad tempus, scilicet quamdiu est et durat adoptio ; sed, ea soluta
          emancipatione filii adoptivi vel naturalis, postea non impedit, <ref xml:id="bb-d4e43525-Rd1e126" target="http://scta.info/resource/cice-l4t12-d1e119">Extra, De cognatione legali</ref>,
          et <ref xml:id="bb-d4e43525-Rd1e129">Causa XXX, quaestione 3, Ita diligere etc</ref> et <ref xml:id="bb-d4e43525-Rd1e132">iterum, Per adoptionem
            etc.</ref>
        </p>
        <p xml:id="bb-d4e43525-d1e136">Ad intelligentiam autem horum tria breviter quaeruntur. Primo quaeritur, utrum cognatio
          legalis sit aliquod vinculum. Secundo quaeritur, utrum impediat Matrimonium. Tertio, utrum
          transeat ab uno in alterum.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>