<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47334">
        <head xml:id="bb-d4e47334-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e47334-Hd1e111" type="question-title">Utrum defunctis prosint suffragia facta per malos.</head>
        <p xml:id="bb-d4e47334-d1e114">Secundo quaeritur, utrum. prosint suffragia facta per malos.</p>
        <div xml:id="bb-d4e47334-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e119">Et quod non, videtur : Ioannis 9, 31 : <quote xml:id="bb-d4e47334-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/io9_31">Scimus quia peccatores Deus
              non exaudit</quote> : ergo si non prodest oratio quam Deus non exaudit, patet etc.
            Quodsi dicas quod verbum illud non est verum, quia a caeco, non ab Evangelista dictum
            est, contra : hoc non solvit, quia Isaiae 1, 15 : <quote xml:id="bb-d4e47334-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/is1_15">Cum
              multiplicaveritis orationes, non exaudiam, Manus enim vestrae plenae sunt
              sanguine</quote>, Glossa : Sanguine, id est peccato. Ergo si omnis peccator et malus
            est talis, videtur quod suffragia facta per malos non prosint.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e128">Item, <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> : <quote xml:id="bb-d4e47334-Qd1e133">Cum is qui displicet ad
              intercedendum mittitur, irati animus ad deteriora provocatur</quote>: ergo potius
            obsunt quam prosint.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e137">Item, ratione videtur, quia nullum opus est satisfactorium nisi quod fit ex radice
            caritatis ; sed illud non fit sic quod fit a malo : ergo non satisfacit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e140">Item, iste peccator non est membrum Ecclesiae : ergo nullam habet connexionem cum illo
            qui mortuus est : ergo opus eius omnino est alienum ab ipso defuncto, ergo nihil ei
            facit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e143">Item, si malus faceret pro se, nihil ibi prodesset : ergo pari ratione non prodest
            alii, si faceret pro illo, quia unusquisque efficacius meretur sibi quam alii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e147">Contra : Sacramenta Ecclesiae aeque bona sunt, cum dispensantur per bonos et malos :
            ergo Missa mali sacerdotis ita prodest ut boni.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e150">Item, quando servus, existens extra caritatem, dat eleemosynam ad imperium domini,
            meretur dominus ac si servus bene daret. Ergo similiter in proposito, cum ille pro quo
            fit sit in caritate valet ei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e153">Item, ratione videtur quia Dominus sua largitate reputat opus factum ab alio ac si fiat
            ab eo pro quo fit ; sed ille est in caritate : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e156">Item, quando aliquis facit alicui eleemosynam, etsi dans sit extra caritatem, tamen
            recipiens potest mereri in recipiendo, si recipit ex caritate ; sed iste mortuus
            suffragia vivorum recipit ex caritate : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47334-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e47334-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47334-Hd1e165" type="question-title">Suffragia pro mortuis, exceptis operibus sacramentalibus, si
            fiant pure a malis, non prosunt, nisi concomitetur caritas viri iusti.</head>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e168">Respondeo : Dicendum quod quidam dicunt generaliter quod suffragia Ecclesiae prosunt,
            sive a bonis fiant sive a malis. Et ratio huius est, quia tam boni quam mali faciunt
            secundum doctrinam Ecclesiae et faciunt pro eo qui est in caritate, et ubi deficit
            caritas facientis, supplet caritas Ecclesiae dictantis et mortui suscipientis. Sed non
            credo, breviter, quod oratio peccatoris aliquid mereatur apud Deum nisi solum
            dispositive, quia disponit ad meritum. Opus enim formam recipit a proximo agente sicut
            aqua a vase continente, non a fonte ; similiter, corona valorem et pulcritudinem habet a
            gemmis et ab auro, et non a quatuor elementis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e171">Et ideo distinguendum quod suffragia facta aut sunt opera Sacramentalia, ut celebratio
            Missae ; et tunc, quia opera Dei sunt, ratione contenti prosunt, sive fiant a bonis sive
            a malis. Aut sunt alia opera, et hoc dupliciter : aut enim fiunt pure a malis, sicut
            aliquis malus orat et se affligit pro aliquo ; et tunc non credo quod valeant defundis.
            Aut fiunt a malis ad imperium alicuius boni, ut ipsius defuncti vel amici eius, de re
            quae illius est, ut eleemosyna ; vel ad consortium alterius, ut quando duo legunt
            Psalterium, unus existens in caritate, alter non ; et in aliis operibus, ut quando datur
            eleemosyna iusto, ut oret pro mortuo ; et tunc valent ratione caritatis boni hominis
            coniunctae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47334-d1e174">Et sic solvuntur rationes ad utramque partem. Concedendum enim quod non prosunt
            secundum quod fiunt a malis tantum ; concedendum nihilominus quod prosunt, si
            concomitatur caritas viri iusti. Sed tamen ultima ratio non valet, quia defunctorum non
            est suffragia recipere, sed Dei est acceptare et ex hoc eis parcere ; sed non acceptat
            nisi preces bonorum. Et sic manifesta sunt obiecta ad utramque partem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>