<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e5055">
        <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e111" type="question-title">Utrum Baptismus sanguinis saltem sit sacramentum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e5055-d1e114">Tertio quaeritur de horum convenientia ; et cum Baptismus aquae sit Baptismus et
          sacramentum, quaeritur utrum Baptismus sanguinis saltem sit sacramentum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e5055-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e122">Et quod non, videtur : Quia supra, distinctione tertia, dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e127">Sacramentum Baptismi celebratur tantum in aqua, non in
              aliquo alio liquore</quote>. Sed sanguis non est liquor eiusdem speciei cum aqua :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e131">Item, sacramentum est signum expressivum eius quod fit interius ; sed sanguis potius
            corpus inficit quam purificet : ergo, cum interius anima non inficiatur, sed
            purificetur, Baptismus sanguinis non est sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e134">Item, sacramentum Novae Legis efficit aliquid sive confert aliquid interius aliquo modo
            ; sed sanguis exterior et persecutio exterior non efficit interius, sed potius recipit
            bonitatem ab interiori : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e137">Item, omne sacramentum est institutum, quia ex institutione significat ; hoc autem non
            est institutum : ergo non est sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e141">Contra : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e143">Sacramentum est invisibilis gratiae visibilis forma</quote> ; sed hoc
            est in martyrio, quia est signum gratiae invisibilis in corde et manifestatur amor Dei
            per sanguinis effusionem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e147">Item, super illud ad Romanos 5, 14 : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e149" ana="#rom5_14">Qui est forma
            futuri</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e152">De latere Christi dormientis fluxerunt omnia sacramenta,
              ex quibus formatur Ecclesia</quote> ; et hoc dicit, quia inde fluxerunt sanguis et
            aqua. Ergo videtur quod ita accedit ad rationem sacramenti sanguis sicut aqua.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e156">Item, <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e158">quod participat nomen speciei participat nomen generis</quote> ; sed
            martyrium sive effusio sanguinis dicitur Baptismus : ergo de.bet dici sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e162">Iuxta hoc quaeritur : cum multa sint genera martyriorum, propter quid martyrium vocatur
            magis Baptismus sanguinis quam ignis vel alterius elementi, cum his omnibus sint Sancti
            passi ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e165">Et iterum, cum multa sint genera baptismatum, sicut dicit Damascenus, scilicet novem,
            videtur quod <name ref="#Lombard">Magister</name> insufficienter tangat tantum tria,
            scilicet baptismum poenitentiae et Baptismum sanguinis et Baptismum aquae ; videtur enim
            quod aut <name ref="#Lombard">Magister</name> diminutus est aut Damascenus
            superfluus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5055-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e180" type="question-title">Baptismus sanguinis non est Sacramentum</head>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e183">Respondeo : Dicendum quod Baptismus sanguinis non est sacramentum, quia deficiunt ei
            omnia quae sunt de ratione sacramenti, scilicet repraesentatio ex similitudine,
            significatio ex institutione, sanctificatio ex verbi prolatione, quorum quodlibet
            deficit, ut in opponendo tactum est et inspicienti patet : et ideo sacramentum non
            est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5055-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-d4e5055-Hd1e190">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e193">Ad illud ergo quod obicitur, quod est invisibilis gratiae visibilis forma, dicendum
            quod ratio ista est truncata et supplenda est, sicut <name ref="#Lombard">Magister</name> supplevit, supra, distinctione prima : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e198">ita quod similitudinem
              gerat et causa existat</quote>, quorum utrumque deficit in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod sacramenta dicuntur profluxisse, dum profluxit sanguis et
            aqua, dicendum quod sanguis et aqua non significabant sacramentum eiusdem generis, sed
            diversa ; nam aqua praesignabat sacramentum Baptismi et sanguis sacramentum
            Eucharistiae, ubi vere est sanguis Christi ; et ideo non oportet quod verum sacramentum
            Baptismi sit in sanguine, quia Dominus non instituit in sanguine sacramentum
            purgationis, sed cibationis et refectionis, iuxta illud Matthaei 26, 28 : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e204" ana="#mt26_28">Hic est calix sanguinis</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e208">Ad illud quod obicitur, quod participat nomen speciei etc., dicendum quod verum est,
            secundum quod Baptismus nominat speciem sacramenti ; et hoc quidem facit, dum accipitur
            pro signa visibili. Sed Baptismus non tantum dicitur ablutio exterior, sed etiam
            purificatio interior ; et haec non est species sacramenti, quoniam haec est non tantum
            in Baptismo fluminis, sed etiam flaminis et sanguinis. Unde, quia uterque purificat,
            ideo non absurde uterque Baptismus dicitur, et hoc auctoritate sacrae Scripturae ; nam
            Lucae 12, 50 de Baptismo martyrii dicitur : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e210" ana="#lc12_50">Baptismo habeo
              baptizari</quote> etc. ; et de Baptismo flaminis habetur Actuum 1, 5 : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e213" ana="#act1_5">Vos autem baptizabimini Spiritu Sancto non post multos hos
            dies</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e217">Ad illud quod quaeritur : quare martyrium dicitur Baptismus sanguinis etc., dici potest
            quod in martyrio ponitur vita carnis, et vita illa in sanguine est, secundum quod
            dicitur in lege Moysi. Vel dicendum quod hoc dicitur quia omne genus martyrii ibi habet
            finem. Nam ab omnibus aliis legimus Sanctos interdum liberatos praeterquam a poena
            gladii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e221">Si quaeratur ratio huius, potest dici quod hoc genus poenae est a mala volunta hominis
            immediate, sed alia genera poenarum sunt a creaturis operantibus naturaliter ; et
            quoniam martyr Deo obtemperat, congruum est ut ei ad manifestationem divinae bonitatis
            et in testimonium suae virtutis obtemperent cetera operantia per naturam. Mala autem
            voluntas contra Deum nititur et Domino resistere vult et iusto Dei iudicio sinitur male
            agere, cum vult ; et ideo nec est congruum, ut martyri subiciatur nec quod a malo
            prohibeatur. ldeo Deus ceteros martyres huic poenae subiacere disposuit, ut nullus
            evadat ; magis enim congruebat de hac quam de alia. Vel, quia ab hac Unigenitum non
            eripuit, quid mirum est si alios non eripit, ne forte servus videatur maior Domino suo ?
            Prima tamen ratio videtur melior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e224">Ad illud quod obicitur ultimo, quod <name ref="#Lombard">Magister</name> tantum ponit
            tria et Damascenus novem, dicendum quod <name ref="#Lombard">Magister</name> non agit
            hic nisi de Baptismo qui purificat ; et hunc comprehendit sub triplici differentia.
            Damascenus autem accipit differentias Baptismi et quantum ad purificationem et quantum
            ad significationem ; ideo ponit novem, quorum sic potest patere sufficientia. Nam
            baptismata particularia ad significationem fuerunt ante Legem Novam, in Lege autem Nova
            ad purificationem. Prima quatuor sunt secundum quatuor quae praefigurantur in Baptismo.
            In Baptismo enim est aqua, est Spiritus, est passionis virtus et quarto baptizandi
            actus. Quantum ad aquam praecessit figura in baptismo diluvii, secundum quod dicitur 1
            Petri 3, 21 : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e232" ana="Ipetr3_21">Quos nunc similis formae salvos facit
              Baptisma</quote>. Praemiserat enim quod in diluvio octo animae salvae iactae sunt per
            aquam. Quantum ad aquam et Spiritum, in baptismo maris rubri ; de quo dicit Apostolus, I
            ad Corinthios 10, 2, <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e235" ana="#Icor10_2">quod omnes baptizati sunt in nube et in
              mari</quote>, et nubes illa erat ignea, in quo significatur Spiritus Sancti gratiae
            efficacia. Quantum ad virtutem passionis praefiguratur in baptismo Legis, ubi erat
            aspersio per aquam lustrationis ; et erat cinis vitulae rufae, in cuius vitulae
            occisione significabatur passio Christi, ut aqua lustrationis, habens vim ab illo
            cinere, significet Baptismum habere virtutem a passione Christi. Et de hoc baptismate
            habetur saepe in Lege et ad Hebraeos 9, 13 : <quote xml:id="bb-d4e5055-Qd1e238" ana="#hebr9_13">Cinis vitulae
              aspersus inquinatos sanctificabat ad emundationem.</quote> Quantum ad actum
            baptizandi, in baptismo Ioannis, ubi immergebatur quis in nomine venturi, in quo
            praecessit expressa figura quantum ad actum. De hoc baptismate dicitur <ref xml:id="bb-d4e5055-Rd1e242" ana="#mt3_1">Matthaei 3, 1</ref> et <ref xml:id="bb-d4e5055-Rd1e245" ana="#lc3_16">Lucae 3, 16</ref>, <ref xml:id="bb-d4e5055-Rd1e248" ana="#mc1_8">Marci
              1, 8</ref> et <ref xml:id="bb-d4e5055-Rd1e251" ana="#io1_26">Ioannis 1, 26</ref>. Et sic quantum ad
            significationem sunt quatuor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5055-d1e255">Quatuor autem sunt quantum ad purificationem. Est enim purificatio a culpa, et sic
            baptismus poenitentiae ; et a culpa et poena satisfactoria, et sic Baptismus aquae ; et
            a sequela, et sic baptismus in linguis igneis ; et ab omni miseria, et sic Baptismus
            sanguinis. Et sic patet quod in Lege Nova sunt quatuor purificantia, et in Lege ante
            Novam sunt quatuor significantia. Et medium iungens haec illis fuit Baptismus quo
            baptizatus fuit Christus, ubi collata est vis regenerativa aquis et Spiritus in columbae
            specie descendit de caelis. Et sic patet quod in. universo sunt novem et non plura nec
            pauciora baptismata. Patet etiam quare <name ref="#Lombard">Magister</name> tantum tria
            enumerat, quia solum de his loquitur quae sunt ad Baptismi efficaciam quoad purgationem
            a culpa.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>