<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 5, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 5, Divisio Textus</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e4934">
        <head xml:id="bb-d1e4934-Hd1e119">III, D. 5, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-d1e4934-d1e122">Supra egit <name ref="#Lombard">Magister</name> de mysterio incarnationis quantum ad veram unionem naturarum. In hac
    parte intendit inquirere uniendi modum. Et quoniam dupliciter contingit procedere inquirendo,
    aut secundum fidei stabilitatem aut secundum opinionis probabilitatem, ideo pars ista habet
    duas partes. In prima enim determinat de modo unionis illarum duarum naturarum secundum fidei
    assertionem, ostendens quod illa unio est in persona. In secunda vero determinat secundum
    diversorum doctorum opinionem, infra : Ex praemissis autem emergit quaestio.</p>
        <p xml:id="bb-d1e4934-d1e128">Prima pars continet praesentem distinctionem, quae dividitur in duas partes. In prima movet
    <name ref="#Lombard">Magister</name> multiplicem quaestionem circa unionem duarum naturarum in persona sive circa
    assumtionem humanae naturae a divina. In secunda vero determinat, ibi : Haec inquisitio sive
    inquirendi ratio etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e4934-d1e134">Prima pars remanet indivisa, sed secunda pars dividitur in tres partes. In quarum prima
    <name ref="#Lombard">Magister</name> determinat quaestionem principalem. In secunda vero quaestionem incidentem
    determinat, ibi : Sed quaeritur, utrum eadem divina natura etc. In tertia vero regreditur ad
    principalis quaestionis explanationem, ibi : Ideo vero non personam hominis etc. Prima pars
    dividitur in duas partes. In quarum prima respondet ad quaestionem propositam secundum
    triplicem eius articulum et perplexitatem ostendit esse quartum articulum propter apparentem
    contrarietatem auctoritatum. In secunda vero auctoritates, quae videntur esse contrariae,
    reducit ad intellectum, concordiam et veritatem, ibi : Nos vero omnis mendacii etc.</p>
        <p xml:id="bb-d1e4934-d1e140">Secunda vero pars principalis, ubi determinat quaestionem incidentem, duas habet partes. In
    prima determinat primam dubitationem. In secunda solvit quamdam sophisticam rationem, ibi : Ex
    praemissis constat.</p>
        <p xml:id="bb-d1e4934-d1e144">Similiter et tertia pars principalis, in qua solutionem principalem explanat, habet duas
    partes. In quarum prima praehabitam solutionem confirmat per rationem. In secunda vero
    dissolvit oppositiones, quae ipsam videntur impugnare, ibi : Hic a quibusdam opponitur, quod
    persona assumserit personam, etc. Subdivisiones partium in littera manifestae sunt.
    Intellectus autem generalis versatur circa assumtionem humanae naturae a divina in unitatem
    personae tam ex parte assumentis quam ex parte naturae assumtae</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>