<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d36a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d36a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 36, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d36a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum omnia sint in Deo vita</head>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e103">Quod autem omnia sint in Deo vita, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e106">1. Ioannis primo ' : Quod faclum est in ipso vita erat; sed ouinis creatura est facta:
          ergo omnis creatura est in ipso vita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e109">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto super Genesim ad litteram ^ :
          <quote xml:id="bb-l1d36a2q1-Qd1e114"> Omnia dicuntur in ipso fuisse vita , non in sua natura, quia omnia noverat,
          antequam flerent </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e119">3. Item , ratione videtur, quia divina essentia est vita, ergo quod est divina essentia
          etiam vita est; sed creatura in Deo est divina essentia, quia quidquid est in Deo est
          Deus: ergo est vita. Et hoc est quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in
          Monologio <quote xml:id="bb-l1d36a2q1-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/adcmon-c34">quod creatura in Deo
          creatrix est essentia</quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e128">4. Item , intelligere est una differentia eius quod est vivere , cum vivere dicatur
          quadrupliciter se- cundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> * : si igitur
          intelligere est vi- vere, ergo omnis ratio intelHgendi est ratio vivendi. Sed res sunt in
          Deo secundum suas rationes inlel- hgendi , ergo sunt in Deo viventes; sed non per
          participationem: ergo sunt vita simpliciter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e134">CONTRA: 1. Actuum decimo septimo " : In ipso i owoii- vivimus , movemur et sumus. Ergo si
          quia vivimus, sumus in Deo vila, ergo et quia movemur, sumus in eo motus; sed hoc non
          dicitur: ergo nec illud debet dici.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e137">2. Item , si res dicuntur in Deo vita,autergo ratione potentiae, aut notit.iae, aut
          voluntatis. Non ratione potentiae, quia res ex hoc, quod potest produci per creationem,
          antequam producitur, nihil omnino est, quia secundum totum producitur; si nihil est, ergo
          nec vita. Nec ratione notitiae , quia tunc, cum mala sint a Deo cognita, tunc mala es-
          sent in Deo vita; quod absurdum est. Si ratione voluntatis; sed voluntas Dei non est nisi
          futurorum : ergo sola futura viverent in Deo. Sed alia quam futura sunt in Deo per ideam :
          ergo non omne quod est in Deo, est in ipso vita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e140">3. Item , hoc " videtur, quia exeniplar aeternum repraesentat res expressissime ,
          secundum quod sunt et ab ipso exeunt: ergo cum quaedam vivant, quae- dam non, quaedam
          repraesentat per modum viven- tium, quaedam per modum non viventium: ergo quaedam sunt in
          Deo vita, quaedam non. </p>
        <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e143">4. Ratione Iiuius quaeritur, quare magis dicun- ijuaesik tur res esse in Deo vita, quam
          sapientia, vel es- sentia, vel intelligentia.</p>
        <div xml:id="bb-l1d36a2q1-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d36a2q1-Hd1e149">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d36a2q1-Hd1e152" type="question-title">Omnia quae sunt in Deo tanquam in exemplari , in ipso vita
            sunt.</head>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e155">Ad hoc voluerunt ahqui dicere, quod non om- opinio ; nia quae dicuntur esse in Deo,
            sunt in illo vita, sed ea solum, quae sic sunt in Deo ut disposita fieri'. Et ratio
            huius est, quoniam verbum et vita dicunt actum et dispositionem. Et ideo dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> * , quoniam verbum non est nisi eorum quae sunl, vel
            futura sunt ; et ideo ea solum sunt in Deo vita. Et ideo dicunt, quod ad rationem
            dicemli vitam concurrit necessario, quod res sint in Deo quantum ad potentiam, notitiam
            et voluntatem producendi. - - Sed hoc non potest stare secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name>. improija Filius enim , ut ipse dicit sexto de Trinitate ', <quote xml:id="bb-l1d36a2q1-Qd1e163" source="http://scta.info/resource/Augustine_DeTrinitate_6_10_11_a">
            est ars plena omnium rationum viventium </quote>; sed constat, quod non impletur nisi
            rationibus infinitis: ergo in- finitae rationes rerum vivunt in Deo, ergo non so- ium
            entiura vel futurorum, sed etiam omnium possibilium. Et iterum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> libro Octoginta trium Quaestionum " dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d36a2q1-Qd1e169"> ralio est,
            etiamsi nunquam aliquid per illam fiat </quote> ; sed constat , quod ratio in mente
            artificis vivit, non quia res extra. producitur: vivit enim, etiamsi res corrumpatur, et
            exterius esse omnino nihil facit ad vitam. Et ideo patet , quod non solum praesentia vel
            futura vivunt in Deo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e173">Et propterea aliter dicendum, quod res tripliciter sunt in Deo, videlicet ut in
            principio producente, et sic sunt in ratione potentiae ; ut in exem- plari exprimente,
            et sic sunt in ratione notitiae ; et ut in fine conservante , in ratione^ voluntatis.
            Primo modo — quia in principio producente — cuni totum ex nihilo producat Deus, niliil
            omnino sunt, nec vita nec aliquid. Quia vero sunt in Deo tanquam m fine conservante, cum
            conserventur secundum esse, quod habent, sic sunt quaedam vila, quaedam non. Unde
            quaedam tantum mnt , quaedam sunt et moventur, quaedam, ut homines, et sunt et moventur
            et vi- vunt. Quia vero sunt ' ul in exemplari exprimente , sic sunt in ipso vita. Et
            quia non solum in illo exemplari exprimuntur entia, sed etiam oninia co- gnoscibilia
            Deo, ideo omnia sunt in Deo vita, quae in ipso sunt. Et ideo dicit beatus loannes: Quod
            factum est in ipso vita eral. — Et sic patet, quod esse in Deo attenditur secundum
            triplex genus cau- sae; et similiter patet, quomodo ratione potentiae , et notitiae , et
            voluntatis ; et " solvitur illa quae- stio, secundum quod genus causae, vel secundum
            quam trium conditionum dicuntur res esse in Deo. Patet etiara. quae in Deo dicuntur
            vita, scilicet omnia quae sunt in ipso tanquam in exemplari. </p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e176">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod in Deo movemur etc. ; intelligendum est quantum
            ad ter- tium modum essendi in Deo, scilicet per conservationem. Deus enim conservat in
            nobis vitam et ope- rationem et essentiam ; et quantum ad hoc intelh- gitur dictum illud
            verbum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e180">2. Ad illud quod dicitur: ratione cuius res di- cuntur in Deo vita etc: dicendum, quod
            ratione po- tentiae et notiliae simul, quia isla duo concurrunt ad rationem exemplaris;
            non enim est exemplar Deus nisi eorum quae cognoscit et potest.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e183">3. Ad illud quod obiicitur, quod res iii illo exemplari repraesenlantur ut sunt;
            dicendum, quod verum est; tamen non oportet, quod ratio repraesentationis sit talis
            omnino, quale est repraesenta- tum , sicut supra ostensum est * : et ideo sicut corpo-
            raiium est idea spiritualis, ita non viventium vivens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d36a2q1-d1e186">4. Ad illud quod ultimo (juaeritur, quare ma-Adqu» gis dicuntur res esse in Deo vila
            quam alia^; di- S cendum, quod quamvis praedictum verbum multas habeat expositiones, quo
            dicilur: Quod factum cst in ipso vita erat; tamen specialiter circa hoc ver- bum
            consideranda est veritas dicti, et ratio dicendi. Veritas dicti, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> °, est, quod omnes veriu res, factae a Deo vel etiam
            possibiles fieri, habent '*"" rationes in Deo, per quas intelliguntur; quae qui- dem
            rationes vivei-e dicuntur, quia sunt in substan- lia vivente, secundum quod vivens, et
            sunt etiam ratio tntelliyendi , qui est aclus vitae: et ideo in artiflce creato dicuntur
            vivere, sed in Deo non tan- tum dicuntur vivere, sed etiam ipsa vita, quia ipsa ratio
            cognoscendi in Deo est ipsa intelligentia. — Ratio autem dicendi fuit haec. Cum enim res
            ha- n.uio beant esse in Deo et etiam in universo , et diversi- mode, quia aliqnas
            proprietates habent secundum existentias in mundo, quae non competunt eis, se- cundum
            quod sunt in Deo: ideo non solum dixit: Quod factum est in ipso erat, sed vita, ut omnes
            illae conditiones excluderentur. Creaturae enim in mundo habent esse corporale,
            variabile et corru- ptibile. Quoniam enim <quote xml:id="bb-l1d36a2q1-Qd1e191"> vita est actus spirilualis et Quid
            continuus, fluens ab ente quieto et sempiterno '</quote>, perfecte dictum est , quod res
            sunt in Deo vita , ut per spiritualilatem excludatur corporeit.is, per quie- tem
            variabilitas, per sempiternitatem corruptibi- litas.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>