<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e29901">
        <head xml:id="bb-d4e29901-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e29901-Hd1e111" type="question-title">Cui debeat dari hoc sacramentum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e29901-d1e114">Secundo quaeritur, cui debeat sacramentum istud dari.</p>
        <div xml:id="bb-d4e29901-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e119">Et quod salis infirmis, videtur : Per illud quod dicitur Iacobi ultimo, 14 : <quote xml:id="bb-d4e29901-Qd1e121" ana="#iac5_14">Infirmatur quis in vobis ? Inducat presbyteros</quote>. Ergo illis
            indicitur, quod presbyteros inducant ; et hoc videtur maxime per litteram sequentem :
            Oratio fidei salvabit infirmum etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e125">Item, quod solis ratione utentibus, ostenditur per textum, cum dicitur : Inducat
            presbyteros ; et post : Si in peccatis fuerit. Si ergo presbyteros petere et in peccatis
            esse est proprium adultorum et ratione utentium, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e128">Item, quod salis in periculo mortis existentibus, videtur per ipsam denominationem, qua
            dicitur Unctio Extrema : ergo solum in extremis debet dari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e131">Contra : Quod non solis infirmis debeat dari, videtur per ipsam Glossam, quae dicit :
            Infirmatur quis in vobis ? mente et corpore scilicet, vel fide. Ergo non solum
            infirmantibus corporaliter, sed etiam infirmantibus spiritualiter debet dari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e134">Item, Unctio haec debet dari appropinquantibus ad mortem et existentibus in periculo
            mortis ; sed qui ingreditur iustum bellum, in periculo mortis est : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e138">Item, quod non solis ratione utentibus, videtur, quia non soli tales infirmantur, sed
            etiam alii qui indigent alleviatione, ut parvuli et stulti : ergo videtur quod debeat
            eis hoc sacramentum dari, quod est Unctio infirmorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e141">Item, hoc probatur ex textu, in quo dicitur : Infirmatur quis in vobis ? Quis tenetur
            infinite : ergo quicumque infirmatur debet inungi, ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29901-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e29901-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e29901-Hd1e150" type="question-title">Extrema unctio debet dari solis infirmis ratione utentibus et
            in periculo mortis existentibus.</head>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e153">Respondeo : Dicendum quod hoc sacramentum est principaliter ad venialia delenda,
            secundum quod possunt convenientem recipere effectum, et per hoc est in alleviationem
            animae aggravatae a corpore corruptionem habente : et ideo illud sacramentum debet dari
            solis infirmis qui peccare potuerunt venialiter, et his, prout sunt in articulo mortis ;
            sic enim possunt a culpa veniali liberari convenienter et sufficienter. Et hoc innuitur
            in ipso textu : status, inquam, infirmitatis, et hoc est quod dicitur infirmatur ;
            periculum, in hoc quod dicitur quis, quasi discretive et notabiliter et graviter, ita
            quod deficit virtus naturae et auxilium medicinae ; discretio vero rationis, in hoc quod
            dicitur : inducat presbyteros, et iterum in hoc quod subinfertur : si in peccatis
            fuerit, remittentur ei. Concedendae igitur sunt rationes monstrantes hoc sacramentum
            dari debere solis infirmis ratione utentibus et in periculo mortis existentibus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e29901-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e29901-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e163">Ad illud quod obicitur de Glossa, dicendum quod illud vel intelligitur subdisiunctive,
            nec excluditur infirmitas. corporis, sed praesupponitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e166">Ad illud quod obicitur de his qui intrant iustum bellum, dicendum quod, etsi tales sint
            in periculo mortis secundum fortunam, non tamen secundum naturam ; sacramenta autem
            ecclesiastica non fortunam sequuntur, sed naturam repiciunt. Si tu obicias de illo qui
            damnatus est per sententiam, dicendum quod talis infamis est in facie Ecclesiae etiam si
            secundum veritatem non habeat culpam. Et sic patet ratio illa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod alii indigent alleviatione, dicendum quod ad hoc
            principaliter sacramentum istud non ordinatur, sicut patet in ipsa forma, sed ad
            peccatorum remissionem, quae per sensus exteriores perpetrata sunt ; et ; ideo non datur
            infantibus nec naturaliter stultis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e29901-d1e172">Ad illud quod obicitur de hoc nomine <mentioned> quis </mentioned>, dicendum quod magis
            tenetur discretive quam infinite. Et si tu obicias, quod talis modus non competit illi
            nomini, dicenctum quod falsum est, quia talis modus annexus est modo aecipiendi
            interrogative.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>