<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e26156">
        <head xml:id="bb-d4e26156-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e26156-Hd1e111" type="question-title">Utrum poena purgatorii sit voluntaria.</head>
        <p xml:id="bb-d4e26156-d1e114">Tertio quaeritur, utrum poena illa sit voluntaria.</p>
        <div xml:id="bb-d4e26156-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e26156-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia omnis sapiens vult illud sine quo non potest adipisci
            desideratum : unde desiderans sanitatem vult secari et uri ; sed animae in purgatorio
            non sunt insipientes et desiderant gloriam et sciunt se non posse ad eam pervenire nisi
            per illius poenae tolerantiam : ergo etc. Si tu dicas quod hoc non est velle
            simpliciter, sed sub conditione, ostenditur quod simpliciter velint. Correctum habet qui
            voluntatem suam voluntati divinae conformat, ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> et Glossa super Psalmum, sicut habitum est in primo ; sed iusti in
            purgatorio habent rectum cor, et Deus vult ibi esse ipsos : ergo et ipsi volunt se ibi
            esse et pati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e128">Item, omnis vere poenitens vult facere emendam, sive agendo sive sustinendo ; sed anima
            quae moritur vere poenitens, poenitentiam non amittit : ergo vult emendam facere. Sed
            non potest agendo, ergo patiendo : ergo vult illam poenam pati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e131">Item, omnis qui patitur aliquam poenam et non vult illam pati, iudicatur impatiens et
            illi est qui infert inobediens. Ergo, cum viri iusti in purgatorio poenam patiantur, si
            nolunt illam pati, sunt impatientes et inobedientes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e134">Contra : Voluntarium est illud quod est in ipso cognoscente singularia. Ergo quod non
            est a principio intrinseco, sed extrinseco, et de necessitate, non de libertate, non
            habet rationem voluntarii ; sed talis est poena purgatoria : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e138">Item, nihil a quo quis desiderat et petit liberari est voluntarium : si enim esset
            voluntarium, in eo vellet persistere ; sed iusti qui sunt in purgatorio petunt et
            desiderant inde liberari : ergo etc. Minor multis revelationibus nota est, sicut etiam
            potest probari per IV Dialogorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e141">Item, quanto poena acerbior est, si voluntaria est, tanto gloriosius est martyrium ;
            sed poena purgatorii est acerbissima, ut supra monstratum est : ergo, si est voluntaria,
            videtur quod omnes qui transeunt purgatorium martyres iudicandi sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26156-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e26156-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e26156-Hd1e150" type="question-title">Poena purgatorii minimam habet rationem voluntarii, quia est a
            voluntate tolerante quidem, sed oppositum desiderante.</head>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e153">Respondeo : Dicendum quod aliqua poena dicitur tripliciter voluntaria : uno modo, quia
            assumitur a voluntate imperante, sicut est poena poenitentialis ; alio modo, quia
            sustinetur a voluntate acceptante, sicut est poena martyrum, quia adeo eis placet, quod
            ab ea liberari non vellent ; tertio modo est quaedam poena, quae sustinetur a voluntate
            tolerante, ut puta poena quae est in patientia, ita quod eius oppositum est in
            desiderio, sicut cum amans et desiderans sanitatem infirmatur, sustinet quidem
            infirmitatem tamquam poenam divinitus inflictam, attamen ab ea liberari procurat ; et
            illud minime habet rationem voluntarii. Hoc modo voluntaria est poena purgatoria in
            viris iustis, qui voluntarie eam sustinent et desiderant vehementer ad patriam pervenire
            et alios sibi auxilium praebere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26156-d1e156">Secundum hoc patet responsio ad utramque partem, quoniam rationes ad primam partem
            probant illam poenam-voluntariam esse hoc modo tertio. Rationes vero ad oppositum
            probant quod non est voluntaria primo modo vel secundo ; quod patet discurrendo per
            singulas. Primae enim omnes rationes currunt secundum voluntatem tolerantem, quae Deo se
            conformat, cum etiam liceat aliquid sibi desiderare quod et Deus vellet ipsam habere,
            quantum in se est. Sequentes rationes currunt secundum voluntatem imperantem, quae est
            ab intrinseco ; vel secundum desiderantem, quae nollet separari a volito et quae tanto
            magis delectat, quanta voluntarium, quod obtinet, magis desiderat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>