<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 41, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 41, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d41dubia">
        <head xml:id="bb-l1d41dubia-Hd1e97">I, Distinctio 41, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d41dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d41dubia-Hd1e102">DuB. 1.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e105">In parte ista sunt dubilationes circa litteram et primo de hoc quod dicit Magister:
            Opinati tamen sunt quidam, Deum ideo elegisse lacob , quia talem esse praescivit etc.
            Videtur quod ista positio non sil opinio, sed haeresis manifesta, quia qui hoc ponit,
            ponit, gratiam homini non gratis, sed ex raeritis dari a Deo: et iste est error
            pessimus, scilicet error <name>Pelagii</name>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e111">Respondeo : Dicendum , quod ideo potest dicere causam meritoriam vel rationem.
            congruitatis. Si dical (■aiisain incriloriaiii, sic , i|aainvis prinia Croiite noii
            dical 1'rrori'in. lamcn ail i|isam sciiiiilur crror. Xotandum. Si Ycro ilicat rationcm
            cou^jniUaiis , sic iioii ilicit erroi'em; sed tamen teineritateui quaudam hajjet, quia
            de occulto Dei profundo nititur reddere ratio- neni ; et ideo utroque modo erai digna
            relracla- tioiie.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d41dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d41dubia-Hd1e117">DUB. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e120">Item quaeritur de illo verbo Apostoli, quod di- cit .\ugustinus: Reliquiae per
            electionem gratiae salvae fient; in qua habitudine construatur ille ge- nitivus; quia
            gratia nec videtur eligens nec electa; et iterum gratia esl sohim ex tempore: ergo et
            electio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod si intelhgatur de electione tetnporali, tunc electio gratiae
            dicitur, quia lit per gratiani: si autem de aeterna, sic dicitur electio graliae'-, non
            ul gratia dicat habitum, sed ut construatur sicut genitivus ex vi declarationis
            essentiae; unde dicitur electio gratiae, id est gra- tuita, quae merila nnn considerat.
            El si obiicitur, quod iimis genitivus non construitur ex illa vi'; dicendum, quod veruni
            est, nisi habeat virtutem duorum. Unde bene dicitur vir sanguinis, el homo aucloritalis
            , simihter electio gratiae dicitur, id est gratuitae bonitatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d41dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d41dubia-Hd1e129">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e132">Item quaeritur de hoc quod dicit: Praecedit aliquid in peccatoribus , quo digni
            efficiantur iusli- ficatione. Videtur enim falsum dicere, quia peccator ante
            iuslificationem manet in peccato, et quamdiu est in peccato. est indignus pane, quo
            vescitur, sicut dicit auctoritas*, et etiam ipsa vita, ut puta Dei inimicus: ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e135">Respondeo: Dicendura, quod aut verbum illud .\ugustini retractatum est, et retractatura
            intelligitur jn praefala retractatione , quae ponitur in praece- denli capitulo '" ; aut
            dignitas ibi tantum valet quan- tura cougruilas soluni : et multae possunt esse
            congruitates in peccaturibus ad gratiam gratum fa- cientem per muUiphcem gratiam gratis
            datam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d41dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d41dubia-Hd1e141">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e144">Item quaerilur de iioc quod dicit Magister, quod Dcus praescire futura desinit , cuin
            fulura esse dcsinunt. Videtur enim falsum dicere. quia pi-ae- scienlia dicit qnid
            aeternum; sed nulluin aeternum desinil esse: ergo iiec praesciens desinit praescire. —
            Item, Ricliardns " dicil, quod cnm ijnatuor sint combinationes, quod quoddam est quod
            liabel prin- cipinm et finem, quoddani quoil caret principio el fme, quoddam quod iiabet
            prinripium et noii rinem, ut ;mima, quarlwn, scilicet quod iiabet finem et non
            principium, esl impossibile. Quod enim caret principio non habet esse aliunde: quod
            autem ta.le est, se ipso est: ergo est omnino immutabile, ergo non potest desinere. Si
            ergo praescire caret princi- pio, necesse est, quod careal fine.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e147">Respondeo: Dicenduni, quod absque dubio Ma- gister bene dicit, quod Deus desinit aliqua
            prae- scire, cum fiunt praesentia. Si enira praesciebantur, quia futura, et iam desinunt
            esse futura, constans est, quod deshmnl p?-aesci?-i , non ratione eius quod est scire,
            sed ratione praepositionis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e150">Ad illud ergo quod obiicitur de aeterno, di- oupieii cendura, quod aliquod nomen pure
            aeternura im- portat , aliquod vero nomen importat aeternum connolando temporale. Hoc
            nomen Deus pure aeter- num iraportat, sed hoc vocabulum praescire dicit aeternum
            connotando teraporale. — Secundum hoc notandum, quod quaedam connotant teraporale
            utiDapievici ens in actu. Et quia tale temporale esse potest et desinere potest, ideo
            tales actus circa Deum dicun- tur habere initium et terminnm: ut puta si dicatur: Deus
            conservat hanc rem, conservare dicit essen- tiara ' connotando effectum; ideo incipit et
            desiuit conservare. Quaedam connotant temporale, ut non- ens actu, ens tamen in potentia
            sive futurura. Et quoniam teraporale non potest incipere esse non-ens give esse futurum
            , antequam sit , sed potest desir nere esse non-ens , cum incipit esse ens, desinere
            esse futurum, cum incipit esse praesens: hinc est, quoU praescientia Dei respectu creati
            dicitur desi- nere, sed nunquara incipere; et desinit ratione temporalis non desinentis
            , sed incipientis ^</p>
          <p xml:id="bb-l1d41dubia-d1e153">Et ex hoc patet illud Richardi, quia cura ° Deus desinit praescire, non
            significatur.-qiiod aliquod ens desinat, sed solum quod aliquid incipiat; et sic patet
            illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>