<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 46, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 46, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d46a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d46a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 46, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d46a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus velit mala fieri.</head>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum Deus velit mala fieri. Et quod sic, ostenditur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e106">1. Per <name ref="#Anselm">Anselmum</name>' : Deus non vult, inquit, quod impossibile est
          fieri : ergo per comequentiam e eonverso , quod possibile est Heri, Deus vult illud; sed
          malum possibile est fieri: ergo malum fieri est Deo volibile.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e112">2. Item, oranis iustus vult omne quod iustitiae esl; sed <quote xml:id="bb-l1d46a1q2-Qd1e114">omnis poena iusla
          est</quote>, iit dicit Aiigu- stiims', et omne malum poena: ergo omne ma- lum, quod fit, a
          Deo est volitum fieri. Quod omne malum sit i)oena, patet per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> primo Con- fessionum: <quote xml:id="bb-l1d46a1q2-Qd1e120">lussisti, inquit, Domine, et sic est, quod
          omnis inordinatus animus sibi sit poena </quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e125">3. Item , duobus oppositis propositis, inter quae non est medium , necesse est, alterum
          esse a Deo scilum : ergo pari ratione necesse est, alterum esse volitum. Sed demonstrato
          peccante, istum peccare, istura non peccare sunt opposita: ergo Deus vult alterum. Sed
          quidquid vult Deus, illud (it: ergo si vult islum non peccare, iste non peccat, quod est
          contra hypothesim -: vult ergo istum peccare. Sed lioc est malum: ergo malum lieri est a
          Deo volitum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e128">4. Item, omne volens aliquid voluntate consi- liata et deliberata vult" iilud, sine quo
          illud non potest esse — quamvis enim aliquis velit esse ab- bas, sed non monachus. tamen,
          si deliberative velit esse alibas. vult pariter esse monacbus — sed Deus vult aliquod
          bonum; quod nunquam potest esse sine malo, sicul Sanctos suos probari et pati Filium suum:
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e131">CONTRA: \. Nihil est ab aliquo volitum vel vo- » libile , quoil omnino displicet ei et
          est odiosum; sed Ecclesiastici duodecimo* dicitur: Altissimus odio habet pecmtores; sed
          non nisi ratione peccati sive mali: ergo multo magis odit malum : ergo non vult illud
          fieri.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e134">2. Item. .<name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro Octoginla trium Quaestionum
          ": <quote xml:id="bb-l1d46a1q2-Qd1e139">Idem est fieri Deo volente et Deo auctore </quote> ; sed malum non fit Deo
          auctore : ergo maluni non fit Deo volente. Primam supponit ipse, secundam probat, quia
          <quote xml:id="bb-l1d46a1q2-Qd1e142">nullo homine sapiente fit homo deterior</quote>: ergo multu fortius nec Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e146">3. Item, ratione videtur: quia omnis voluntas aut denominatur a volito. aut
          rfe;!OH)/)(flM'olitum '^. Si ergo Deus vult malum, aut voluntas est mala , aut, si
          voluntas est bona, volitum est bonum : ergo aut nihil est malum, aut Deus est malus, si
          vult malum fieri. Sed utrumque falsuni: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e149">4. Item, omnis volens malum vult sub ratione apparentis boni ', ergo omnis volens malum
          decipi- tur: ergo si Deus vult fieri mala, Deus decipitur: quod est impossiljile. .</p>
        <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e153">0. Item, omnis qui vuli aliquid, quod non po- test, est miser; sed Deus non potest malum,
          sicut supra probatum est": ergo si vult illud, est miser. Sed hoc est impossibile: ergo
          etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d46a1q2-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-l1d46a1q2-Hd1e158">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d46a1q2-Hd1e161" type="question-title">Malum nec est a Deo volibile, nec Deus vult illud fieri ab
            aliis</head>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e164">Respondko: Dicendum, quod sicut probant ul- tiuiae raliones, malum non est Deo
            volihile, ina- conciusio i. lum inquam culpae, quia omnis voluntas inordi- nata est, cui
            placet illud maluni: et hoc omnes concedunt.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e167">Sed tamen aliqui voliierunt dicere, quod Deus Faisaopi- vult malum /ien, cum ipse non
            sit causa eius, sead.ira. alius, Deo volenle. Et hoc quidem dicebant Deum velle non
            ratione sui, sed ratione eius, quod inde elicit. — Sed hoc est contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, sicut osten- dit Magister in littera °, qui hanc
            opinionem impro- bat. Ideo neutrum est concedendum , sed si alicubi conciusio 2.
            legitur, exponendum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e173">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiuiioop- quod Deus non vult quod
            impossibile est tleri; jjj. ''°" °''''°'- cendum, quod non velle dicitur dupliciter, aut
            ne- gative, aut privative. Si negative, non est verum illud, nec .<name ref="#Anselm">Anselmus</name> ita intelligit. Si privativc, tunc 0)1 vuU est una dictio, et est
            tertia persona eius. (|uod esl iwlo; el lioc modo ilicilui' Deus nolle, quod uliitohUe
            viill nou lieri. Hoc auteiu luodo non est dicere, quod Deus nolit uiala lieri; el lioc
            modo uon lenet coiiseqHenlia e cond-dnn, (|iiia non tenet in contrariis, seil in
            contradicloi iis '. </p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e180"> 2. Ad illnd quod oliiicilnr. (]uo(li|uilibel iuslus vnlt iusliliam elc. : diceiKiiiin.
            (iiiod ;dii|uid dicitur instum dn|iliciler, lii -sc sciliccl el c.v unUne. Quod iustum
            est in se, secundum id fjuod est, a Deo est volitum. Quod vero est iustuin ex ordine '
            est volitum a Deo, secundum quod ordinalum; et malum uon est volitum , secundum quod
            malum , sed secundum quod fwnit, et ila secundnm qnod ordinaltim, et ita , secundum id
            quod esl, non est volitum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e183">3. .\d illud quod obiicitur, quod duobus op- positis propositis, necesse est alterum
            scire, ergo necesse est alterum velle; dicendum, quod loquendo de voluntate beneplaciti
            non est simile. Nam scienlia est respectu omnium quae fiunt, voluntas autem beneplaciti
            non est nisi respectu eoruin quae sunt ab ipso '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d46a1q2-d1e186">4. .\d illud quod obiicitnr, quod qui vult aliquid, vult oinne illi annexum; dicendum,
            quod velle ali- quid est dupliciter: aut vokmtate untecedente , aut\ vokintate
            consequciUe. Quod vult aliquis voluntate un- ■ tecedente, vult omiie annexum illi
            necessario. Quod vero vult voluntate consequente , potesl etiain velle sine annexo.
            Potest enim ex maio bonum elici, quod non eliceretur , nisi factum illud malum
            displiceret, et bonum elicitum complaceret ei qui novit elicere. — Potest tamen
            responderi per interemplionem \ i quod volcns Yolniilalc (■oiisili;it;i vidl idiipiid .
            non tailicii Mlll illlld (]il(i(l (■(iiisc(]iiiliil': siciK ;ili(]iiis vult alii]ii('Mi
            siirLicic. scd l;iiiii'ii iioii viill eiim cccidisse. Taiiien iiotesl aliter dici et
            melius, quod Lielle'- aliquid sine alio est dupliciter: aut velle hoc et non velle
            aliud, quia unum placet et alind displicet; et sic possibile est in^ his quae
            inseparabiliter sunt coniuncta. Alio inodo velle aliquicl sine ulio est di- cere velle,
            aliquid sine illo esse; et hoc modo velle aliquid sine inseparabiliter annexo est velle
            impossibile. Primo modo non sequilur, quod velit illud, qnamvis non sine illo. Sensus
            enim est, non sine illo enle, sed tamen sine iUo volito. Et est exemplum sensibile: volo
            enim aliquem, qui cecidit, surgere, ita quod non volo, eum cecidisse; non tamen volo,
            quod surgat, ita qnod non ceciderit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>