<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47915">
        <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e111" type="question-title">Utrum per suffragia Ecclesiae aliqua mitigatio fiat
          damnatis.</head>
        <div xml:id="bb-d4e47915-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e119">Quantum ergo ad primum sic proceditur, et ostenditur quod per suffragia Ecclesiae
            aliqua mitigatio fiat damnatis : Primo per <ref xml:id="bb-d4e47915-Rd1e121">Augustinum, in Enchiridio</ref>, qui
            dicit quod <quote xml:id="bb-d4e47915-Qd1e124">quibus prosunt, vel ad hoc prosunt ut plena fiat remissio vel ut
              tolerabilior sit eis damnatio</quote>. Ergo, si damnatio est in damnatis, videtur quod
            illa possit mitigari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e128">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod poena Arii non est
            determinata, quia augetur secundum quod peccantes suo errore multiplicantur ; sed Deus
            pronior est ad miserandum quam ad condemnandum : ergo si in statu in quo sunt potest
            eorum poena augeri, potest et minui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e134">Item, impossibile est multorum preces non exaudiri ; sed Ecclesia orat pro omnibus
            baptizatis et fidelibus qui moriuntur, de quibus non constat quod vadant in infernum ;
            sed multi talium damnantur : ergo, si Ecclesia non frustra orat, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e137">Item, ratione videtur, quia plus placet Deo improportionaliter poena quam quis sustinet
            voluntarius, quam illa quam quis sustinet invitus ; sed damnatus poenam sustinet
            invitus, aliquis vir iustus, qui ei suffragatur, pro eo sustinet voluntarius : ergo iste
            plus solvit Deo pro illo patiendo quam ille pro se : ergo, si Dominus dimittit quod
            minus placet pro eo quod magis, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e141">Item, iste punit se ex caritate et pro eo qui est in inferno : ergo Deus acceptat hanc
            poenam pro illo ; sed non punit bis in id ipsum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e144">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De cura pro mortuis agenda, dicit
            quod <quote xml:id="bb-d4e47915-Qd1e149">Ecclesiae suffragia pro valde bonis sunt gratiarum actiones, pro valde malis
              sunt qualescumque vivorum consolationes</quote>. Ergo non prosunt valde malis ; sed
            valde mali sunt qui sunt in inferno : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e153">Item, auctoritas dicit quod <quote xml:id="bb-d4e47915-Qd1e155">in inferno nulla est redemptio</quote> et Ecclesia
            istud cantat : ergo, si nulla redemptio est ibi, videtur quod nulla sit mitigatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e159">Item, Ecclesia non facit suffragia pro damnatis ; quod patet, quia in Corpore Christi,
            in quo est specialiter suffragium defunctorum, ut dicit <ref xml:id="bb-d4e47915-Rd1e161">Magister, supra,
              distinctione duodecima</ref>, non fit memoria nisi pro vivis et illis qui sunt in
            purgatorio et qui sunt in paradiso ; sed faceret, si damnatis prodesset : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e165">Item, ratione videtur, quia damnati non sunt ex caritate diligendi ; quod patet, quia
            non sunt ordinati ad vitam : ergo, cum caritas faciat suffragium acceptabile, nullum
            suffragium pro eis factum Deo est acceptum : ergo nec debet pro eis fieri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e168">Item, suffragia facta pro Beatis, quia sunt in termino, non augent gloriam : ergo, cum
            damnati similiter sint in termino, non minuunt eis poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e172">Item, quod non minuit de culpa, nec de poena, quia tantae culpae debetur tanta poena ;
            sed damnatorum culpa non potest minui : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e175">Item, si minuat, aut extensive aut intensive. Si intensive : ergo, cum non sit
            intensione infinita tota poterit auferri per suffragia. Si ergo extensive, sed infinita
            est extensione, et ab infinito nihil adimitur. Si dicas quod est finita ex parte ante,
            et ex illa est diminutio, quia est poenae dilatio : ergo tunc dedecus peccati est sine
            decore iustitiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47915-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e181">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e184" type="question-title">Suffragia damnatis non prosunt, nec Ecclesia intendit pro eis
            rogare</head>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e187">Respondeo : Dicendum quod aliquorum fuit positio, ut magistri Praepositivi, quod
            suffragia damnatis prosunt, non tamen omnibus, quia non valde malis, sed mediocriter, ut
            puta illis qui habuerunt opera bona per quae merentur ab aliis adiuvari. Sed in modo
            positionis diversificati sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e190">Nam quidam dicunt quod prosunt ad dimissionem poenae quantum ad interpolationem ; et
            ideo non totaliter aufertur, sed solum ad modicum temporis. Sed ista positio non videtur
            conveniens. Cum enim deordinatio culpae non recipiat intermissionem, quomodo reordinatio
            poenae recipiet ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e193">Ideo dicunt alii quod fit remissio simpliciter, non ad tempus ; sed tamen, nunquam tota
            poena aufertur, quia fit ablatio secundum proportionem geometricam, non secundum
            proportionem arithmeticam, id est, quando fit, remittitur primo aliquota pars poenae, in
            secunda vice adimitur tantum, non secundum quantitatem, sed secundum proportionem, ut si
            primo aufertur centesima pars, similiter et secundo et tertio centesima pars eius quod
            remanet ; et ideo semper remanet. Sed certe istud non solvit, quia suffragia sequentia
            non minus valent quam praecedentia : ergo tantumdem de poena faciunt remitti secundum
            quantitatem poenae remissae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e197">Ideo dicunt tertii quod prosunt, non in ablationem totalis poenae nec ad ablationem de
            parte poenae diminuendo puniens, sed fortificando subiectum, ut melius et tolerabilius
            portet. Sed ista opinio non videtur posse stare, quia, si fortificatur, aut fortitudine
            gratiae aut naturae ; non gratiae, hoc constat ; non naturae, quia haec fortitudo non
            est a natura : ergo nullo modo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e200">Ideo est aliorum opinio communior et verior, quod suffragia damnatis non prosunt nec
            Ecclesia intendit orare pro eis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47915-Dd1e204">
          <head xml:id="bb-d4e47915-Hd1e206">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e209">1. Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod prosunt ad tolerabiliorem
            damnationem, dicendum quod non intelligit de damnatione facta in inferno, ubi nulla est
            redemptio, sed in purgatorio. Et vult dicere quod illis dupliciter prosunt : vel
            liberando, ut illos qui parum habent de cremabili ; vel mitigando quantum ad illos qui
            multum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e212">Ad aliud dicendum quod non est simile, quia remissio debet fundari super fundamentum
            caritatis ; et quoniam Arius habet malam voluntatem, ideo potest augeri poena eius et
            non remitti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e215">Ad illud quod obicitur, quod multorum preces exaudiuntur, dicendum quod ubi constaret
            Ecclesiae quod esset damnatus, non oraret ; sed non constat, ergo orat, quia aut valet,
            si non est damnatus ; aut si est damnatus, revertitur in sinu suo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47915-d1e218">4-5. Ad illud quod obicitur, quod plus placet Deo poena voluntaria quam involuntaria,
            dicendum quod est verum ; unde Deus remunerat virum iustum pro illa poena ; sed ista
            poena voluntaria non potest assumi nec acceptari pro eo qui non habet caritatem. Et ideo
            patet sequens.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>