<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e34866">
        <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e111" type="question-title">Utrum consentiens in renitentem generet sibi praeiudicium ut non
          possit cum alio contrahere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e34866-d1e114">Secundo quaeritur, utrum consentiens in renitentem generet sibi praeiudicium, ut non
          possit cum alio contrahere Matrimonium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e34866-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia <quote xml:id="bb-d4e34866-Qd1e124">unusquisque potest abrenuntiare iuri suo</quote> ;
            sed de iure uniuscuiusque est quod possit in aliam personam matrimonialiter consentire ;
            huic autem iuri homo renuntiat, cum alii per consensum se obligat : si ergo qui
            consentit in invitum suo iuri renuntiat, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e128">Item, potestas proprii corporis transfertur per consensum animi qui praeest ei ; sed
            unusquisque sibi praeest : ergo, cum consentit in aliquam, potestatem sui corporis ei
            tribuit : ergo iam non potest dare eam alii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e131">Item, iste consentit in invitam et renitentem, et postmodum illa consentit ; constat
            quod, cum illa consentit, Matrimonium ratum existit. Ergo, si mulier virum sibi obligat,
            non ex hoc quod ipsa consentit, quia consensus unius personae alteram non obligat : ergo
            hoc est propter priorem consensum, quem ille prius emiserat : ergo prius obligatus
            erat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e134">Item, efficacius et intensius consentit, qui non solum favet consentienti, sed etiam
            consentit et aliam personam ad consentiendum compellit ; sed primus modus consentiendi
            facit Matrimonium et obligationem inducit : ergo multo fortius secundus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e138">Item, caritas est vinculum perfectionis, sicut dicitur ad Colossenses 3, 14 ; hoc autem
            vinculum, quamvis sit perfectum, tamen potest esse unius ad alterum, ita quod non sit
            mutuum, ita pari ratione et vinculum carnale. Ergo et Matrimonium : ergo videtur quod
            aliquis possit esse iunctus matrimonialiter : alicui, si in aliquam consentit ; aut e
            converso, etiam si altera dissentit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e141">Contra : Matrimonium est maris et feminae coniunctio ; omnis autem talis coniunctio est
            aequiparantiae retatio ; sed omnis talis requirit convenientiam inter extrema, quia ad
            minus est inter duos ; unde, si alter duorum desinat esse similis, non est similitudo :
            ergo, a simili, in Matrimonio, si alter dissentiat, non est Matrimonium nec sponsalia :
            constat ergo quod nulla est ibi obligatio nec aliquod praeiudicium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e144">Item, ubi est matrimonialis obligatio, est vir et uxor ; sed, uxor dicitur respectu
            viri sicut pater respectu filii et e converso : ergo sicut sequitur : iste non est
            filius huius, ergo iste non est pater huius ; ita bene sequitur : ista non est obligata
            isti ut uxor, ergo iste non est obligatus isti ut vir ; nec allo modo : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e147">Item, consensus qui transfert corporis potestatem in alteram ; est consensus qui dicit
            : accipio te in meam ; sed nullus potest accipere aliquam in suam, nisi quae facit se
            suam ; ergo absque consensu mulieris, nullus est consensus viri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e150">Item, quantumcumque vendam tibi aliquid non fit contractus nec adstrictio nisi tu emas.
            Ergo pari ratione, nunquam transfertur potestas viri in mulierem nisi mulier consentiat
            : si ergo ipsa est coacta ; non videtur ibi esse obligatio aliqua.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34866-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e159" type="question-title">Consentiens in renitentem et in dissensu perseverantem non
            facit sibi praeiudicium ad consentiendum in aliam personam</head>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e162">Respondeo : Dicendum quod quaerere, utrum consentienti in renitentem fiat praeiudicium,
            est quaerere, utrum matrimoniale vinculum claudicet, ut ex parte sit solidum et ex parte
            contritum ; et hoc est quaerere, utrum aliquis sit vir cuius non est uxor, et aliqua sit
            uxor, quae non habet virum. Et haec in se ipsa quaestio solvitur, pro eo quod in ea
            opposita implicantur propter naturam matrimonialis vinculi, quod est relativum et
            mutuum, quod significat ipsa comparatio et relatio uxoris ad virum. Dico igitur quod,
            quia Matrimonium non potest esse claudum quantum ad vinculum, quod si mulier invita est
            et in dissensu perseverat tam signo quam corde, nullum est Matrimonium ; nec unus
            acquirit potestatem aliquam in alterum, pro eo quod in altero extremo defuit consensus.
            Unde primus non se habet pet modum efficientis sed disponentis ; et ideo, si secundus
            adveniat, tunc perficit Matrimonium, pro eo quod iam habet consensum mututtm, qui est
            eius principium completum ; et ex tunc vir obligatur et ei praeiudicium ad consentiendum
            in personam aliam generatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34866-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e34866-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e172">Ad illud ergo quod obicitur, quod potest renuntiare iuri suo, dicendum quod huic iuri
            non renuntiatur nisi per votum aut Matrimonium ; et quoniam in tali consensu non est
            votum nec est Matrimonium, et nemo est qui accipiat illud ius : ideo ille consensus
            nullum potest per se praeiudicium generare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod potestas transfertur per consensum animi, dicendum, quod
            in translatione potestatis huius duo sunt, scilicet donatio et acceptio. Quantum ad
            donationem attinet, hoc est consensu proprii ; quantum ad receptionem, hoc est consensus
            alieni ; et quia ille non est ibi : ideo non est translatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e178">Ad illud quod obicitur, si illa consentiat, dicendum quod tunc incepit obligari, non
            ratione consensus alieni tantum, sed ratione sui, qui praecesserat in actu et erat in
            habitu, qui, etsi non obligaret, quia non era qui acciperet : ideo, alieno consensu
            adveniente, ille consensus habet vim obligandi, quamvis prius non haberet. Posset tamen
            dici quod in tali casu consensus viri renovari debet vel verbo vel signo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod efficacius consentit, dicendum quod, si iste non obligetur
            hoc non est propter defectum intentionis, quia non sit sufficienter intensus, sed quia
            non est mutuus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34866-d1e185">Ad illud quod obicitur de vinculo caritatis, dicendum quod caritas, prout est vinculum
            quod facit unum corpus spirituale, nunquam est quin sit in utroque extremorum alioquin
            non facit unum ; et in Matrimonio fiunt unum sponsus et sponsa et significatur
            coniunctio Dei et animae, quae nunquam claudicat : ideo nullus. est consensus quantum ad
            vim sacramenti, si libertatem habet in una persona et coactionem in alia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>