<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p1a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum esse Patrem et generare sit una et eadem notio.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e103">Quantum ad primum , quod sit eadem notio , ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e106">1. Una sola proprietas est hypostasis, quae Fundamenta.dat csse distiuctum. Nam non est
          in ratione acciden- tis, sed formae; sed illa est una sola unius. Sed ge- nerare est
          proprietas, per quam hypostasis Patris distinguitur , simililer et esse patrem: ergo est
          ea- dem notio. </p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e109">2. Item, Patris ad Fihum est una sola relatio, quia una tantum origo et unus niodus
          emanandi; sed generare dicit relationem Patris ad Filium, si- --. militer et esse patrem:
          ergo est eadem relatio vel notio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e113">3. Item^ si sunt diversae proprietates, tunc ergo notiones erunt plures quam quinque,
          imnio in- finitae. Sicut enim ad generare sequitur esse pa- trem, ita sequitur ad referri
          ad patrem distingui a patre etc; quae si sint notiones aliae, tunc ergo infi- nitus est
          numerus notionum. Hoc autem est incon- veniens, et sequitur, si illae proprietates sint
          diversae: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e116">Contra: 1. Si eadem proprietas est esse pa-Mi trem et generare: ergo oninino idem
          importatur nomine patris et nomine genitoris. Ergo sicut est baptizatus, si quis
          baptizetur in nomine Patris, ita si in nomine Genitoris; sed hoc communiter ne- gatur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e119">2. Item, proprietates et notiones sunt diversae et cognoscuntur esse diversae, quia de
          diversis prae- dicantur — quia de uno praedicatur una, de quo non praedicatur alia — sed
          haec conceditur: essentia estPater; haec negatur: essenlia generat ': ergo etc. Si dicas ,
          quod hoc est propter diversum modum si- gniflcandi; contra: hoc nihil est, quia tam esse
          pa- trem quam generare, utrumque in concretione di- citur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e122">3. Item, diversae probantur esse proprietates , quando una de altera non praedicatur, ut
          paternitas et innascibilitas; ieA generare, ut patebit infra", non dicitur de paternitate
          — haec enim non admit- titur: paternitas generat — ergo sunt diversae.</p>
        <div xml:id="bb-l1d27p1a1q1-Dd1e125">
          <head xml:id="bb-l1d27p1a1q1-Hd1e127">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d27p1a1q1-Hd1e130" type="question-title">Paternitas et generatio sunt una proprietas secundum rem; sed
            secundum modum significandi est inter eas triplex differentia.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e133">Respondeo: Dicendum , quod omnino sunt ea- conciosio 1. deni proprietas ' secundum rem
            ; et huius ratio ma- nifeste apparet. Nam una dicitur de altera non solura in
            concretione, ut Pater generat, sed etiam in ab- stractione, ut paternitas est generatio;
            quod non esset, si differrent.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e136">Cum autem sit eadem proprietas, differenti tamen modo significatur, et hoc quantnm ad
            tria. primum quideni , quia generatio proprietatem per- sonae generalius exprimit quam
            hoc quod est pater. Nani, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et
            habetur in hbro ter- tio distinctione quarta ^ , ad esse patrem sequitur generare, sed
            non convertitur. Homo enim dicitur generare pediculos , non tamen dicitur pater eorum.
            Alia ratio est , quia hoc quod est pater importat intra se hypostasim, circa quara notat
            proprietatem ; sed hoc verbum generat non iraportat hypostasira , immo eget sibi apponi
            ab extra; et hanc ponit Ma- gister iu littera ^ Tertia est, quia — cum proprietas duo
            importet, scilicet emanationem et habitudinem, quae quamvis idem sint re, differunt
            tamen ratione intelligendi — quia hoc quod est generare importat productionmn , et
            generatio emanationem; sed hoc quod est esse palrem proprie importat Imhitudinem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e142">1. Ex his patent obiecta. Nara quod non sit soiquo owe- baptismus in nomine Genitoris,
            hoc non est propter diversitatem rei , sed modi exprimendi ; et utrumque consideratur
            ibi, sicut patebit in quarto.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e146">2. .\d illud quod obiicitur, quod non praedica- tur etc; dicendum, quod hoc esl propler
            diversum modum significandi. Nam hoc quod est generare , quia non habet suppositum
            intra, ponit rera circa essentiam , et ideo ipsam significat dislingui ; non sic autem
            hoe quod est pater, cum habeat suppositum intra. Sensus enim est : essentia est pater,
            id est ille qui generat^</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q1-d1e149">3. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod una non praedieatur de altera ; dicendum , quod
            est prae- dicatio" per modum denominationis , et haec estDupiesprae- per concretionem ;
            et est praedicatio per modum identitatis, et haec est per abslractionem. Quoniam ergo
            generare et esse patrem est una et eadem proprietas , ideo non secundum modum
            denominandi tantum, sed per abstractionem praedicatur, ut pa- ternitas est generatio.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>