<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e24016">
        <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e111" type="question-title">Utrum potestas clavium habeat posse in culpam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e24016-d1e114">Circa primum sic proceditur : quod habeat posse in culpam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e24016-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e122">Ioannis 20 23 : <quote xml:id="bb-d4e24016-Qd1e124">Quorum remiseritis peccata, remittuntur</quote> etc. Ergo
            videtur quod habeat posse super peccata.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e128">Item, sacramentum Poenitentiae est remedium contra mortale actuale sicut Baptismus
            contra originale : ergo sicut virtute Baptismi deletur originale, ita virtute
            Poenitentiae actuale ; sed virtus Poenitentiae principaliter consistit penes claves :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e131">Item, vir iustus merito vitae potest alii primam gratiam impetrare, cui non est
            commissum officium mediatoris ; sed sacerdoti per officium clavium est commissum
            officium mediatoris ; ergo multo fortius sacerdos gratiam impetrare potest : ergo et
            peccata dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e134">Item, communiter conceditur quod sacramentum Baptismi delet omnem culpam, sed tamen in
            hoc non detogatur divinae potentiae in aliquo ; sed maioris virtutis est susceptivus
            spiritua rationalis, quam aqua : ergo videtur quod sine aliquo inconvenienti possit dici
            quod sacerdos virtute clavium ministerialiter absolvit a culpa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e138">Contra : Matthaei. 9 ; 2, cum Dominus dixisset : <quote xml:id="bb-d4e24016-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/mt9_2">Fili, dimittuntur
              tibi peccata tua</quote>, statim dixerunt : <quote xml:id="bb-d4e24016-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/mt9_3">Hic blasphemat</quote>
            ; sed non credebant blasphemare ob aliud, nisi quia peccata diittere est solius Dei :
            non ergo sacerdotis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e147">Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> dicunt quod in suscitatione Lazari significata est resuscitatio
            peccatoris ; sed Lazarus est prius a Domino vivificatus quam traderetur discipulis
            exsolvendus : ergo absolutio sacerdotis nihil valet antequam homo sit vivificatus per
            gratiam et suscitatus a morte culpae : ergo sacerdos non potest super culpam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e156">Item, paris potestatis est interius baptizare et a culpa mortali absolvere ; sed Deus
            non debuit potestatem baptizandi interius communicare ; ne spes poneretur in homine :
            ergo pari ratione nec potestatem absolvendi ab actuali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e159">Item, nullo modo fit remissio culpae nisi per gratiam ; sed gratiam dare est potentiae
            infinitae, sicut monstratum est in praecedentibus : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24016-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e168" type="question-title">Claves ecclesiae ad delendam culpam se estendunt per modum
            deprecantis et impetrantis, sed, proprie loquendo sive per modum activi et impertientis,
            non se extendunt supra culpam</head>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e171">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum. quod circa hoc est duplex
            modus dicendi secundum diversos doctores.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e174">Aliqui enim dicere voluerunt quod dupliciter est loqui de clavium potestate : aut prout
            operatur in proposito confitendi, aut in actu confessionis. Si prout operatur in
            proposito confitendi, sic, quia illud propositum clauditur in contritione, et in
            contritione primo deltur culpa, sic virtus clavium quodam modo se extendit ad delendam
            culpam. Non enim a culpa potest iustificari, nisi proponat sacerdoti confiteri. Si autem
            loquamur de potestate prout operatur in actu absolvendi, sic non potest in culpam, pro
            eo quod digne accedens ad absolutionem, accedit contritus et suscitatus ; et ita est ei
            iam culpa remissa. Sed iste modus dicendi, licet videatur probabilis, tamen habet in
            superficie phantasiam : primum, quia Baptismus-sacramentum non dicitur operari antequam
            homo baptizetur, alioquin operatum fuisset ab initio ; pari ratione nec clavis. Item,
            plus potest unumquodque in re quam in solo proposito : si ergo in proposito delet
            culpam, quanto magis dum exhibetur in re ipsa. Et iterum, possibile est quod aliquis ad
            absolutionem accedat attritus, sicut ad Baptismum ; quare tunc non fiet attritio
            contritio, cum non sit fictus ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e177">Et ideo est alius modus dicendi, quod habens clavem per potestatem clavis mediator est
            Dei ad. hominem et hominis ad Deum. Unde per ipsum peccator ascendit ad Deum, et sic est
            sacerdos os peccatoris sive loquens pro peccatore ; per ipsum descendit Deus ad.
            hominem, et sic est sacerdos angelus Dei, immo os, eo quod ipse separat pretiosum a
            vili. Secundum quod ascendit, habet se per modum inferioris et supplicantis ; secundum
            quod descendit per modum superioris et iudicantis. Secundum primum modum potest gratiam
            impetrare, et ad hoc est idoneus ; secundum secundum modum potest Ecclesiae
            reconciliare. Et ideo in huius significationem in forma absolutionis praemittitur de
            precatio per modum deprecativum, et subiungitur absolutio per modum indicativum ; et
            deprecatio gratiam impetrat, sed absolutio praesupponit. Nunquam enim sacerdos
            absolveret quemquam, de quo non praesumeret quod esset absolutus a Deo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e181">Si ergo quaeratur, utrum potestas clavium se extendat ad delendam culpam, dicendum quod
            bene potest se extendere per modum deprecantis et impetrantis ; et illud significatum
            est in benedictione sacerdotum, <ref xml:id="bb-d4e24016-Rd1e183" ana="#num6_11">Numerorum 6, 11</ref> ; sed per
            modum impertientis non. Quoniam ergo potestas sonat per modum activi et impertientis ex
            se, hinc est quod potestas clavium, proprie loquendo, non se extendit supra culpam. Et
            concedendae sunt rationes ad hoc inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e24016-Dd1e189">
          <head xml:id="bb-d4e24016-Hd1e191">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e194">Ad illud quod obicitur de Ioanne, dicendum quod vel illud de remissione dicitur quantum
            ad ostensionem vel solum quantum ad poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e197">Ad illud quod obicitur, quod sacramentum Poenitentiae est contra morbum actualis,
            dicendum quod sacramentum Poenitentiae accipitur prout comprehendit rem interiorem,
            scilicet contritionem, per eum modum per quem in perfectionem Poenitentiae tria
            concurrunt, scilicet contritio, confessio et satisfactio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e200">Ad illud quod obicitur, quod vir iustus impetrat gratiam, dicendum quod verum est,
            tamen non largitur ; et bene potest sacerdos ibi, ut gratiam impetret peccatori ; sed
            ipse non dat eam, sed alius, et ideo illi soli attribuitur absolutio a culpa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e24016-d1e203">Ad illud quod obicitur de sacramento Baptismi, dicendum quod Baptismus delet culpam per
            gratiam, sed illius non est causa efficiens, sicut supra ostensum estl, sed virtus
            divina. Et Baptismus dicitur peccata remittere ratione rei interioris quam solus Deus
            infundit ; similiter , et Poenitentiae sacramentum. Sed potestas clavis dicit potestatem
            creaturae rationalis, nec concernit gratiam, sed quod exterius est, quia clavis est
            extra in sacerdote, et ideo non sic ei attribuitur. Si enim sibi attribueretur mundatio,
            cum hoc non possit intelligi per modum informandi, intelligeretur per modum
            efficiendi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>