<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2859">
        <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e111" type="question-title">Utrum ad completum et integrum esse Baptismi sit necessaria
          fides alicuius articuli.</head>
        <p xml:id="bb-d4e2859-d1e114">Tertio quaeritur, utrum ad completum et integrum esse Baptismi sit necessaria fides
          alicuius articuli.</p>
        <div xml:id="bb-d4e2859-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e122">Et quod sic, videtur : Quoniam <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit, et habetur
            in littera, quod Baptismus est fidei sacramentum. Ergo, si desit fides, deest illud quod
            principaliter et specialiter respicit Baptismus : ergo non est integrum sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e128">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in littera :
              <quote xml:id="bb-d4e2859-Qd1e133">Unde haec tanta virtus aquae, ut corpus tangat et cor abluat, nisi faciente
              verbo, non quia dicitur, sed quia creditur</quote>: ergo, si necesse est dici, necesse
            est et credi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e137">Item, ad Romanos 6, 3 : <quote xml:id="bb-d4e2859-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/rom6_3">Quicumque baptizati sumus in Christo Iesu,
              in morte ipsius baptizati sumus</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e2859-Qd1e142">In morte ipsius dicit nos
              baptizari, quia mors Christi causa est nostrae purificationis</quote>; Sed mors
            Christi non est : ergo, si aliquid facit, necesse est quod faciat per illud quod aliquo
            modo est. Sed fides est illud secundum quod manet adhuc passio, quia creditur : ergo ad
            integritatem Baptismi necessaria est fides articuli passionis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e146">Item, in actu baptizandi et in verbo est professio fidei ; sed professio fidei, quando
            non est fides, falsa est et inefficax : ergo ad hoc quod Baptismus sit sacramentum
            completum et efficax necessaria est fides.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e150">Contra : Baptismus est praevius ad virtutes tamquam primum sacramentorum, quod
            imprimendo characterem disponit ad fidem ; sed prius potest esse sine posteriori : ergo
            sacramentum Baptismi est integrum cum defectu fidei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e153">Item, cum nobilior sit caritas quam fides et efficacior. ad merendum, si Baptismus
            habet efficaciam ab aliqua virtute, potius videtur quod debeat habere a caritate quam a
            fide.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e156">Item, si fides est de necessitate Baptismi ad hoc quod sit perfectum et efficax
            sacramentum, cum et sacramenta Veteris Legis efficaciam haberent, cum fides erat
            adiuncta : videtur quod non differat Baptismus a sacramentis Veteris Legis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e159">Item, videtur quod non sit necessaria fides articuli passionis, sed magis Trinitatis,
            quia in Baptismo exprimitur verbum, in quo est professio fidei Trinitatis. Ergo, si
            maxime est necessarium credere quod fides exprimit in illo sacramento, videtur tunc quod
            non fides articuli passionis, sed Trinitatis sit de necessitate Baptismi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e162">Propter hoc igitur est quaestio quomodo sacramenta dicantur habere virtutem a fide. Et
            si alia sacramenta habent sicut et Baptismus, quare magis ipse Baptismus dicitur
            sacramentum fidei quam alia sacramenta ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2859-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e171" type="question-title">Ad baptismum necessaria est fides alicuius articuli, cum in
            fide Ecclesiae baptismus suscipiatur</head>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e174">Respondeo : Dicendum quod fides non tantum necessaria est sacramento Baptismi, sed
            etiam omnibus sacramentis, specialiter tamen sacramento Baptismi, quia omnia sacramenta
            virtutem habent a fide, ut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e180">Huius autem ratio sumitur generaliter respectu omnium sacramentorum, scilicet
            necessitatis et congruentiae. Ratio autem necessitatis est, quoniam in fide est prima
            ratio uniendi et prima ratio elevandi supra naturam. Propter primam rationem uniendi
            necessaria est in sacramentis, quoniam gratia sacramentalis comparatur ad virtutem
            passionis ut ad meritum, sed ad virtutem Trinitatis sicut ad principium effectivum. Ad
            hoc autem quod virtus passionis magis operetur et disponat in sacramentis quam alibi,
            necesse est quod aliquo modo copuletur huiusmodi signis. Hoc autem non potest esse sine
            eo in quo est prima unio ; et haec est fides, per quam meritum capitis fit membrorum.
            Cum enim credimus quod pro nabis passus est, meritum Christi fit Ecelesiae. Similiter ad
            hoc quod virtus divina specialiter et mirabiliter influat supra naturam, necessaria est
            fidei virtus, in qua est prima ratio elevandi potentiam supra naturam ; et haec est
            fides, propter quod etiam maxime attribuitur ei virtus faciendi miracula.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e183">Ratio autem congruentiae est, quia, sicut sacramenta dicunt quoddam velamen gratiae
            interioris, quod tamen aliquo modo illuminat ad cognoscendum, sic fides velamen dicit
            futurae contemplationis et visionis, et tamen hoc velamen potius.est illuminans quam
            obscurans. Et rursus, sicut in sacramentis est aliquid mysticum et aliquid gratuium, sic
            aliquid in fide respicit non tantum intellectum, sed etiam affectum. Haec igitur est
            ratio generalis quare fides necessaria est omnibus sacramentis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e187">Sed specialiter appropriatur Baptismo ; quoniam Baptismus est primum. inter sacramenta
            et ianua sacramentorum, sicut fides ianua virtutum ; et. rursus, quia in. hoc sacramento
            magis explicite est professio fidei quam in aliquo alio sacramento, tum in actu, tum in
            verbo, et in actu est professio fidei passionis, scilicet per immersionem, sed in verbo
            professio fidei Trinitatis : unde et maior efficacia est in hoc sacramento quam in
            aliquo alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e190">Et ex hoc patet cuius articuli fidei sit necessaria, scilicet passionis, a qua est
            meritum, et Trinitatis, quae est principium effectivum. Concedendae ergo sunt rationes
            quae ostendunt quod ad Baptismum necessaria est fides alicuius articuli. Attamen sicut
            Baptismus est sacramentum, non singularis hominis, sed Ecclesiae, sic efficaciam habet a
            fide Ecclesiae, et hoc per unitatem sponsae et columbae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2859-Dd1e195">
          <head xml:id="bb-d4e2859-Hd1e197">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e200">Ad illud ergo quod obicitur, quod Baptismus est praevius ad virtutes, dicendum quod,
            quamvis sit praevius respectu suscipientis, non tamen respectu Ecclesiae, in qua
            suscipitur sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e203">Ad illud quod obicitur de caritate, iam patet responsio, quia non ita congruit sicut
            fides, rationibus praedictis ; et tamen fides Ecclesiae verae non est sine caritate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e206">Ad illud quod obicitur, quod non differt a sacramentis Legis Veteris, dicendum quod
            immo, quia illa habebant efficaciam a fide specialis personae ; unde parvulus
            iustificabatur in fide parentum ; haec autem habent a fide Ecclesiae. Alia etiam
            differentia est, quia illa totam efficaciam habebant a fide, haec autem non tantum
            habent a fide, sed etiam a pactione divina, quae ipsum opus operatum ordinavit ad
            gratiam percipiendam ; illa vero solum per accidens iustificabant, sola, circumcisione
            excepta, quae virtutem habuit a fide Ecclesiae et ex pactione Dei. Dominus enim pactum
            fecit, cum dixit Marci ultimo, 16 : <quote xml:id="bb-d4e2859-Qd1e208" source="http://scta.info/resource/mc16_16">Qui crediderit et baptizatus
              fuerit, salvus erit</quote> ; et similiter Genesis 17, 2 : <quote xml:id="bb-d4e2859-Qd1e211" source="http://scta.info/resource/gen17_2">Ponam
              pactum meum</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2859-d1e215">Ad illud quod obicitur, quod fides Trinitatis magis videtur necessaria, dicendum quod
            necessaria est utraque, sicut tactum est, sicut etiam utriusque fit professio ; magis
            tamen appropriatur virtus et efficacia fidei passionis Christi, quoniam ob meritum
            passionis Christi tota Trinitas est liberalior ad dandam specialem gratiam in Baptismo :
            et hinc est quod, fides passionis exprimitur facto, sed fides Trinitatis exprimitur
            verbo. Et sic patet quae sint necessaria ad integritatem Baptismi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>