<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p1a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum aequalitas et similitudo positive vel privative de Deo
          dicantur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e103">Et quod dicantur secundum privationem, vi- detur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e106">1. Per auctoritatem Magistri in littera': <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/pll1d31c1-d1e3583">Quibusdam videtur nomine aequalitatis
          et similitudinis non aliquid poni, sed removeri, ut dicatur Filius aequalis Patri , quia
          nec maior nec minor est eo</quote>. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e112">2. Item, hoc potest probari sic: Euclides' defi- nit aequale sic: <quote xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/ee-b1-d1e4080">
          <!-- See paris 1516 editions, f. 4r for latin version https://books.google.com/books?id=_hDeZczJi5QC&dq=elementa&pg=PA4#v=onepage&q&f=false -->
          Aequale est quod alteri supposi- tum non excedit nec exceditur</quote>: ergo cum haec
          definitio sit data secundum privafcionem, patet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e121">3. Item, aequale et simile non tantum dicunt unitatem, sed etiam diversitatem ^; sed non
          est po- nere diversitatem in divinis: ergo haec nomina non dicuntur secundum positionem,
          sed secundum pri- vationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e124">4. Item, aequale , secmdnm quod dicit positio- nem, dicit commensurationem ^; sed in
          divinis non est coinmensuratio nec excessus: ergo dicuntur per privationem excessus. non
          per positionem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e127">Contra: 1. Similitudo et aequalitas in his in- ferioribus dicuntur positive; sed haec
          completius sunt in Deo, quia, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>^ in Filio
          primo reperitur ratio similitudinis et aequahtatis: ergo multo fortius in Deo dicunt
          positionem. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e133">2. Item, omnis negatio, quae non est pura negatio, fundatur supra positionem: ergo cum
          hoc quod dico aequale importet remotionem excessus et non importet puram negationem — quia
          tunc chi- maera esset aequalis Deo — oportet quod importet positionem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e136">3. Item, haec est falsa: Pater et Filius sunt inaequales: ergo hoc quod est inaequale
          aliquid privat quod est in Deo; sed hoc non est nisi im- portatum per aequalitatem : ergo
          aequalitas aliquid ponit, quia si eius oppositiim privat, necesse est ipsum ponere.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e139">4. Item, haeretici dicunt hanc° falsam: Pater est aequalis Filio, aut ergo quia aliquid
          ponitur, aut quia aliquid removetur. Non quia removetur , quia dicunt hanc veram: Pater
          est inaequalis, quae removet: ergo quia aliquid ponitur, ergo etc. — Et fundatur utraque
          istarum rationum ' super oppo- sitionem inaequalis ad aequale. Si enim aequale et
          inaequale acciperentur remotive, tunc, eo quod op- posita, acciperentur positive.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Dd1e143">
          <head xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Hd1e145">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p1a1q1-Hd1e148" type="question-title">Aequalitas et similitudo non dicuntur de Deo privative, sed
            positive.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e151">Respondeo: Dicendum, quod secundum quod in littera innuitur et doctores antiqui dicunt,
            positio Magistri fuit, quod nomina, quae non dicunt personalem proprietatem vel
            essentiae ' unitatem , privative accipiantur. Unde quia similis et aequalis dicit
            respectum Patris ad Filium, et ille respectus non est personalis proprietas nec
            essentia; voluit ponere, quod omnia talia secundum privationem di- cerentur, sicut diio,
            tres, similes et aequales et improbaiur. consimilia. — Tamen ista positio stare non
            potest, sicut supra ^ probatum est de unitate et pluralitate nominum divinorum. Si enim
            in divinis est unitas positive et pluralitas, et liaec duo faciunt similitu- dinem et
            aequalitatem , necesse est, haec positive accipi in divinis. Et concedendae sunt
            rationes ad hoc inductae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e154">2. Ad illud ergo quod obiicitur , quod aequale soiuuo op- est quod non excedit;
            dicendum, quod illi negationi '"'"""'™- substernitur ^* aflirmatio et positio, quae
            notificatur per privationem oppositi, scilicet excessus. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e157">3. Ad illud quod obiicitur, quod non est di- versitas in divinis; dicendum, quod non
            indicant diversitatem nisi suppositi', non formae de se; et quia in divinis est
            pluralitas suppositorum, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e161">4. Ad illud quod obiicitur, quod secundum quod dicuntur positive, dicunt
            commensurationem; dicendum, quod in divinis non est commensuratio'^ simpliciter, sed
            tamen est commensuratio respectu infmiti , et haec non ponit simpliciter commensu-
            rationem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p1a1q1-d1e164">Aliter potest dici, qaoA aequale\, simile A uasoma. suo primo intellectu ponunt
            unitatem quiintitatis et quahtatis; quod autem ponat commensurationem hoc quod est
            aequale, est, quia quantitas illa est men.- surata. Quoniam ergo " in divinis esl
            immensa, dicit ibi convenientiam in quantitate virtutis, quam- vis non ponat ibi
            commensurationem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>