<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Quare aeternitas approprietur Patri, species Imagini, et usus
          Muneri.</head>
        <pp>Tertio quaeritur, quare aeternitas approprietur Patri, species Imagini et usus Muneri.
          Videlur, quod non sit bona appropriatio <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> '
          :</pp>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e109">1. Quia omnes divinae personae simul aeternae vd opposi- sunt et coaequales : et
          aeternitas abslrahit ab actu personae: ergo non est appropriabilis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e112">2. Item , quaeritur , quare species appropriatur imagini? Aut enim sumitur ibi species,
          ut species dicitur forma , aut pulcritudo : si forma ; sed si- cut natura nulli - est
          appropriabilis, sic nec spe- cies. Si autem pulcritudo ; sed pulcritudo imagi- nis
          refertur ad prototypum , ergo ad Patrein : ergo ilh debet appropriari.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e116">3. Item , <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> ^ dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e121"> bonum et pulcrum
          idem est</quote>: ergo cum bonitas sit appro- priabihs Spiritui sancto , ergo et
          pulcritudo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e125">4. Item, <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>'' dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e130">oportet ima-
          ginem habere essentiam et naturam et speciem au- ctoris</quote>. Quare ei'go magis deflnit
          imaginem per speciem quam aUquod aliorum ?</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e134">5. Item , non est utendum Deo, sed solum crea- tura ^ : ergo usus nulli personae est
          appropriabilis , ergo nec Spiritui sancto.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Hd1e139">CONCLUSIO.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e142">Congrue appropriatur aeternitas Patri propter carentiam principii ; usus, ul dicit
            genera- liter actum voluntatis, Spiritui sancto propter modum emanationis, id est
            secundum volun- tatem; Filio autem species, quia species dicil similitudinem , rationem
            cognoscendi, et pulr critudinem: quae omnia illi congruunt, quia emanat per modum
            naturae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e145">Respondeo: Dicendum , quod ista appropriatio <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> fuit ad explicandam personarum originem sive emanationem. Quoniam igitur
            persona Patris emanatione et origine caret, ideo illud debuit ei ap- propriari, quod
            importat privationem principii. Tale autem est hoc nomen aeternitas. Aeternum enim est
            quod principio caret '. Et licet de suo nomine non dicat nisi privationem initii
            durationis, per ap- propriationem tamen dicit privationem omnis prin- cipii. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e151">1. Et sic patet prima obiectio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e154">Spiritus vero sanctus procedit per modum voluntatis et amoris; et ita debuit ei
            appropriari noraen, quod actum exprimit voluntatis; hoc autem est hoc nomen usus.
            <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e156">Nam uti est assumere ali- quid in facultatem voluntatis </quote> sive ad utendum
            sive ad fruendum. Quoniam ergo assumtio ad fruen- dum est per amorem, simiUter ad
            ulendum, quia amor est pondus et ordo ' : ideo usus recte appro- priatur Spiritui
            sancto. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e161">5. Et sic patet ultimo quaesitum, sciliret quod usus accipitur hic, non prout dividitur
            contra frui- tionem, sed prout dicit amoris complexum et * actum liberum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e164">Fiiius vero emanat per modum naturae; et quia emanat per moduni naturae% ideo emanat
            per modum perfectae et expressae siinilitudinis. Nam natura producit sibi simile et
            aequale. Et quia habet tripiex la-m sc rationem expressae simiLitudinis , ideo et co-
            gnitionis, quia expressa similitudo est ratio cogno- scendi ". Et quia per modum
            perfectae similitudi- nis et rationis habet in ,se rationem et exemplar omnium, inde
            est, quod habet rationem perfeclae pulcritudinis. Quia enim est perfecta et expressa
            similitudo, ideo pulcher est in comparatione ad eum quem exprimit. Quia vero rationem
            cognoscendi habet, et non unius tantum, sed tolius universita- tis ; ideo <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e166">
            pulcrum yulcb -imus ipse mundum mente gerens'</quote>, pulcritudinem habet in
            comparatione ad omnem pulcritudinem exemplatam. Ex his duobus rehnquitur perfectissima
            pulcritudo. Sicut enim dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ° : <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e172">
            Pulcritudo non est aliud quam ae- Quid puiori qualitas numerosa </quote> . Quoniam
            igitur in comparatione ad Patrem habet pulcritudinem aequalitatis, quia perfecte
            exprimil, sicut pulcra imago; in compara- tione vero ad res habet omnes rationes,
            secundum quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> °, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e178"> esl ars
            plena omnium rationum viventium</quote>: ideo patet, quod in Filio recte reperitur ratio
            ovmis pulcritudinis. — Eo igitur quo Filius per modum naturae emanat, habet rationem
            perfectae et expressae simihtudinis; eo quod habet rationem perfectae similitudinis,
            habet rationem co- gnitionis; et ratione utriusque habet rationem pul- critudinis.
            Quoniam igitur nomen speciei importat siniilitudinem et importat cognoscendi rationem,
            importat etiam pulcritudinem — ut <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q3-Qd1e182"> species qui- dem Priami digna est imperio '°
            </quote> — ideo elegantis- conciusio s sime appropriatur Filio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e186">2. 4. Patet ergo, quare illud nomen magis appro- priat <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> Filio quam ahud, quare etiammagis defi- nit imaginem per illud nomen
            quam per aliquod aliud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e192">Ad illud ergo quod obiicitur, quod pulcri- tudo imagmis relertur ad prototypum;
            dicendum , quod verum est, sed tamen aliter refertur honor, Noiandumj aliter pulcritudo:
            quia honor imaginis sive picturae ita referlur ad prototypum, quod in ipsa non est
            secundum se honor, sicut patet, si honoretur iconia beati Nicolai ; sed pulcritudo ita
            refertur ad proto- typura, quod nihilorainus est in imagine pulcritudo. non solum in eo
            cuius est imago. Et potest ibi re- periri duplex ratio pulcritudinis , quamvis in eo
            cuius est, non nisi una inveniatur. Quod patet, quia imago dicitur pulcra, quando bene
            protracta est, diciiur etiam pulcra, quando bene repraesentat illum, ad quem est. Et
            quod ista sit alia ratio pul- critudinis, patet, quia contingit unam esse sine alia:
            quemadmodum dicitur" imagodiabolipulcra, quando bene repraesentat foeditatem diaboli, et
            tunc foeda est. Et ideo <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>, approprians
            speciem sive pul- critudineni Filio, uiagis appropriat sub nomine ima- ginis quam sub
            nomine filii. </p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q3-d1e198">3. Ad illud quod obiicitur, quod idem est bo- nuin et pulcrum.: dicendum, quod <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> non vult dicere , quod sint unum mtione , sed quod
            sint unum re. Sed quoniani ratione differunt, ideo po- test alicui appropriari umnn,
            quod non appropriatur alterum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>