<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, Dubia</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40dubia">
        <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e97">I, Distinctio 40, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e102">DUB. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e105">In parte ista sunt dnbitationes circa litteram el primo de hoc verbo, quod ponitur,
            scilicet praede- stinatio esl de bonis saMaribus. Quaeritur ergo, quid intelligatur per
            bona salutaria. Si tu dicas, quod gratia et gloria: ergo, sicut homo dicitur prae-
            destinattis, ita gratia debet dici praedestinata.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod praedestinatio est praeordinatio. In ordinatione autem tria
            conrurrunt, qitid ordinatur, et per quid, et ad quid. Primum est homo. secundum est
            giatia, tertium est gloria. Et quoniam ille solus dicendus est praedestinatus , qui
            praedeslinatione ordinatur, ideo patet, quod gralia et gloria iion debet ' dici
            praedestinata , sed homo solum, qui praedestinatur ad salutem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e112">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e114">DUB. II. </head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e117">Item quaeritur de hoc quod dicit: Et de ho- minihus salvandis. Videtur enim
            insufDcienter di- cere: quia cum praedestinatio sit praeparatio gra- tiae et gloriae^,
            ergo non tantum est hominum, sed etian&gt; AngeJorum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e120">Respoxdeo : Dicenduin , quod praedestinatio uno modo dicit piaeparationem boni ", et
            sic convenit hominibus et .\ngelis et etiam Chrislo : alio modo dicit praeparationem
            boni et liberationem a malo , et sic dicitur praedestinatio propositnm niiserendi , et
            sic proprie est hominura, et sic accipit Magi- ster hic^</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e124">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e126">DUB. III.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e129">Item quaeritur de hoc quoddicit, quod prae- destinatio sine praescientia esse non
            potest. Videtur enim inale dicere, quia praescientia est malorum, unde praesciti
            dicuntur mali; sed praedestinatio bonorum: ergo potest esse praedestinatio sine
            praescientia , si- cut e converso '. Si dicas mihi , quod praedestina- tio est speciale,
            sed praescientia est commune et speciale: twnc quaero, quare magis praescientia
            approprietur reprobationi quam praedestinationi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e132">Ad hoc est unus modus lespondendi , quod quia sointio praedestinatio addit, ideo habuit
            nomen proprium: reprobatio vero non, ideo retinuit nonien commune. — Sed quomodo habet
            illud veritalem, cum repro- ''"foi^^ batio sit praescientia poenae, cuius Deus est
            causa"?</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e135">Et propterea est dicendum , quod non tantum S"^"'''!^ addit, quod ita distrahat'. Nam
            praedestinatio dat intelligere beneplacitum, quod trahit ipsim in genus scientiae
            practicae simpliciter, eo qiiod beneplaci- tum est simpliciter et absolute respectu
            totius con- notati. Sed non sic est de reprobatione, quia volun- tas non est respectu
            mali ciiipae, et respectu poenae est consequens, non antecedens, et quasi tracta '. Et
            propter hoc, quia rainus distrahit a ratione scimtiae, relinuit sibi nomen
            praescientiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e139">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e141">DuB. IV. </head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e144">Item quaeritur de ista responslone Magistri : Quibus respondemus, ex ea ratione dictum
            esse etc. Videtur eniin , quod non solvat propter suam distin- ctionem ad quaestionera
            de augmento, quoniam de- monstrato aliquo damnando , verum est dicere , istum posse
            salvari , ergo potest esse praedestinatus: ergo plures possunt esse praedestinati , quam
            sunt: ergo potest numerus praedestinatorum augeri. </p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum , qnod Magister in liac prinia responsione principaliter respondet
            ad qnae- stionem primam , utrum praedestinatum sit possibile damnari; et bem, scilicet
            per compositionem et di- visionem '. Et per istam solutionem patet aliquo modo responsio
            ad iliud de augmento, sed non plene; ideo annectit solutionem sequentem, quae est
            explicatio huius, in qua dicitur, quod aliquis non potest incipere esse praedestinatus ,
            quamvis possit esse praedestinatus, quia hoc est dicere, quod ab aeterno potuit. Et
            quoniam augmentum dicit maio- rem numerum quam prius cum praesuppositione prioris et
            nova additione , ideo patet , quod ex sui ratione distinclionem et successionem dicit in
            partibus. Unde si ahquis, statim cum est, esset ita magnus, quantus futurus est, non
            diceretur au- geri, sed tamen potuisset esse maior ; ita in isoiniio. proposito
            intelligendum. — Vel aiiter solvi potest per compositionem et divisionem , sicut
            Magister sol- vit; possunt enim plures esse, quam sint^ ergo po- test numerus
            augeri.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e152">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e154">DuB. V.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e157">Item quaeritur de hoc quod dicit , qiiod intel- ligentia condiiionis implicitae
            veritalem facit in dicto et impossibilitatem in vero, quomodo sit illud intelligibile.
            Si enim idem non esl causa op- positorum, et conditio implicita facit veritatem, quomodo
            facit irapossibilitatem ?</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e160">Respondeo: Dicendura, quod Magister vult di- intiot.cere, quod illud est falsum,
            demonstrato aliquo: istum damnari vel salvari, est impossibile; sed si addatur et
            implicetur conditio praedestinationis , facit veritatem in dicto et impossibilitatem n
            vero, id est, facit illud dictum cum modo impossibilitatis esse verum, utpote si
            dicatur: istum damnari et esse praedestinatum simul, est impossibile, sive: istum
            salvari et non esse praedestinatum, est impossibile. — jtio -2. Vel aliter potest dici,
            quod dictuin falsum alieuius conditionis implicatione flt verum": ut demonstrato
            reprobo, islmn salva.ri est falsura ; adde condilionem praedestinationis, etfiet verura:
            istum salvari, si est praedestinatus , est verum. Item, eodem demonstrato, istum damnari
            est verum ; adde conditionem prae- destinationis , et fiet impossibile: istiim damnari,
            si est praedestinatus, est impossibile, coniunctira in- telligendo '.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e166">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e169">Item quaeritur de hoe quod dicit: Ex quo ali- quid. factum est vel dictum, non
            concedunt, quod illud possit non esse ete. Videtur enim falsum: quia Christus dixit,
            Petrum peccaturum =: ergo post- quam dixit, fuit necesesninm dixisse , et necessario
            sequitur: si Christus dixit, hoc erit, quia da oppo- situm, et tunc sequetur", Christum
            esse mentitum, quod est impossibile: ergo videtur, cum antece- dens sit necessarium,
            quod necessariurn fuit, Petrum negare.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e172">Respondeo: Dicendum, quod in dictione Christi doo in di- duo sunt, scilicet verbi
            proiatio et assertio. Et verbi prolatio simpliciter est praeterita et necessaria, et ex
            illa non sequitur consequens. Non enim sequitur : Christus hoc dixit, ergo erit ;
            protnlit enim hoc ver- bum: E7'o similis vobis mendax '. Est iterum assertio, et illa
            sequitur illustrationem divinae praescientiae. Sicut ergo divina praescientia est certa
            et infallibi- lis, cui non potest subesse falsum, et taraen aspieit futurura et connotat
            circa ipsum veritatem °, et ideo non est necessarium, Denm praescisse quod prae- scivit,
            quamvis sit certum et infallibile: ita intelli- gendum de Christi assertione, quod
            certitudinem habet et infallibilitatem a divina praescientia ; sed tamen non est
            neeessarium, Christum hoe asseruisse; etideo,si ponatur, hoc non contingere, ponitur, et
            Christum non asseruisse. Et sic patet illud et eon- similia. In assertione enim Christi
            duo sunt, scilieet aclus mentis', et relatio ad fnturum contingens sive ordinatio. Et
            quamvis unum sit necessariura, reliquum est contingens.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e178">DuB. VII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e181">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sicut prae- destinationis effectus illa gratia est,
            qua in prae- senti iustificamur etc. Ex hoc ostenditur, quod praedestinatio sit causa
            g^raftae. Quaeritur ergo: Q in quo genere causae? Cuni enim sit scientia. vi- deliir
            dicere caiisam exemplarem. Et iterum, hoc noii videlur suflicere, quia exemplar non
            necessario infert exemplatum, sed praescientia ponit. Et ite- Qnaestioi. nwtt, si esl
            causa, aut universalis, aut particula- 7-is': nmi universalis, quia tunc indigeret alia
            particulari adiuvante; non particularis , quia tunc deterrainata esset ad unum effectum
            tantum. Et ilenm, aut necessaria , aut contingens: non ne- cessaria, quoniam per
            voluntatem operatur; non contingens, quoniam liaec est failibilis et incerta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e184">Respondeo: Dicendum, quod praedestinatio est causa gratiae , sicut dicit ^, et tola
            causa , sed non causa salutis , ut excludatur cooperans et disponens. Adiutores enim
            ■Christi sumus ^ et nullus salvatur Adquae-invitus. — Quod ergo quaeritur, in quo genere
            . p^jjg^g gjj.. (jjgg,j(j„,n ^ qyofi praedestinatio claudit in se scientiam et
            beneplacitum voluntatis et dis- positionem voluntatis, per quam placuit Deo nos salvare,
            quae est summa bonitas manifestanda. Ra- . tione priini dicit causam in genere formae *,
            ralione seeundi in geiiere elJicientis, ratione tertii in ge- nere linis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e187">Quod quaeiitur, utrum necessaria, vel coii- /^i\mi- tinQens ; uniuersalis , vel
            particularis ; dicendum, stionem 3. "^ ... , . . . ■ ■ ■ quod de omnibiis istis modis
            causandi habet quod xotandum. est perfeclionis , non quod est imperfectionis. Nam de
            proprietate" universalis habet extensionem ad niulta; de proprietate panicularis
            sufficientiam ad singula; de proprietate causae necessariae immu- tabilitatem; de
            proprietate contingentis habet arbi- trii libertatem, quia potest facere et non facere.
            Conditiones autem imperfectionis non habet, quia nec habet insulTicientiam , sicut causa
            universalis: nec limitationem, sicut causa parlicularis ; nec ine- vitabilitatem , sicut
            causa necessaria; nec vertibili- tatem, sicut causa contingens". </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d40dubia-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-l1d40dubia-Hd1e193">DuB. VIII.</head>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e196">Item quaeritur de hoc quod dicil, quod prae- destinationis effectus est gratiae
            appositio. Videtur enim male dicere, quia causa et e^ectus sunt cor- relativa; cum ergo
            relativa simul sint natura', quandocumque est praedestinatio, est gratiae appo- sitio:
            ergo nullus est praedestinatus, nisi qui habet gratiam. Sed contra hoc est, quia
            praedestinatio est non entium, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in
            libro de Fide ad Petrum '.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e202">Respondeo: Dicendum, quod praedestinatio non semper est causa in actu, sed in liabitu;
            et ideo non oportet , quod respondeat effectus in actu , sed in habitu.</p>
          <p xml:id="bb-l1d40dubia-d1e205">Unde ex hoc patet quod quaeri consuevit, utrum praedestinatio aliquid ponat in
            praedesti- ! nato; dicendum enim, quod non necessario ponit aliquid de praesenti sive
            aclu^, quoniam multi sunt praedestinati , qui non sunt mali , et multi , qui mali sunt;
            sed ponil aliquid secundum habitum sive de futuro, ratione cuius homo potest gaudere,
            seilicet quia nomen eius scriptum est in caelo ". Et cum illud positum erit, magnum
            bonum erit; et illud erit ratio persistendi in bono et perveniendi ad magnum et summum
            bonura; et ideo hoc bonum habituale praeponendum est gratiae, quae est se- cundum
            praesentem iustitiam ".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>