<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10306">
        <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e106">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e109" type="question-title">Utrum peccator sumendo corpus Christi semper mortaliter
          peccet.</head>
        <p xml:id="bb-d4e10306-d1e112">Tertio quaeritur, utrum peccator sumendo corpus Christi semper mortaliter peccet.</p>
        <div xml:id="bb-d4e10306-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e117">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e120">Et quod sic, videtur : Quia inter dignum et indignum nihil est medium ; sed nullus
            peccator accedit digne : ergo omnis peccator accedit indigne ; et omnis talis peccat :
            ergo peccator semper peccat sumendo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e123">Item, omnis qui accedit, tenetur se ipsum praeparare, quia dicit Apostolus, I ad
            Corinthios 11, 28 : <quote xml:id="bb-d4e10306-Qd1e125" source="http://scta.info/resource/Icor11_28">Probet autem se ipsum homo</quote> ; sed si
            praeparat se, facit quod in se est ; et si hoc, tunc Deus facit quod in se est, et tunc
            non est peccator : ergo, si est peccator et accedit, non se praeparavit, ergo omnis
            talis peccat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e129">Item, omnis accipiens sacramentum et non rem ficte accedit ; sed omnis peccator manens
            in peccato mortali, qui accipit sacramentum, accipit illud sine re ; ergo ficte accedit.
            Sed qui ficte accedit peccat mortaliter : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e132">Item, sicut dicitur in Glossa, <ref xml:id="bb-d4e10306-Rd1e134" ana="#Icor11_21">I ad Corinthios 11, 21</ref> :
              <quote xml:id="bb-d4e10306-Qd1e137">Indigne manducat qui accedit infidelis vel indevotus</quote>. Sed omni peccator
            est indevotus, quia caritas facit devotum, qua caret peccator : ergo omnis peccator
            indigne accedit,</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e142">Item, si peccator, qui habet peccati mortalis conscientiam, peccat mortaliter
            accedendo, aut ergo quia gustus facit irreverentiam simpliciter, peccat qui gustat. Quia
            vero in tactu est irreverentia, licet non semper nec tanta, ideo non quia habet peccatum
            aut quia conscientiam. Non quia conscientiam, quia hoc non est malum cognoscere suum
            peccatum : ergo quia habet peccatum ; et sic semper mortaliter peccat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e145">Item, qui peccat et ignorat minus est dispositus ad medicinam ; unde <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit quod <quote xml:id="bb-d4e10306-Qd1e150">peccat gravissime qui
              ignorat</quote>. Si ergo peccat qui accedit cum peccato ignoranter, multo fortius qui
            accedit cum peccato scienter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e154">Item, iustus credens se esse in peccato mortali peccat, si accedat ; sed iustus est
            magis dispositus quam quilibet peccator : ergo multo magis peccat peccator.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e157">Contra : Si omnis peccator damnabiliter manducat, cum nullus sciat se esse iustum,
            omnis homo exponit se discrimini sumendo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e160">Item, Apostolus : <quote xml:id="bb-d4e10306-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/Icor4_4">Nihil mihi conscius sum, sed non in hoc
              iustificatus sum</quote> ; sed non tenetur homo amplius se disponere, quam quod non
            habeat remorsum conscientiae : ergo, si per hoc non est iustificatus, et qui accedit non
            iustificatus peccat, tunc quilibet sumendo peccat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10306-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e169">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e172" type="question-title">Qui minus sufficienter, scilicet tantum secundum
            probabilitatem, se praeparat ad sumendam echaristiam non mortaliter peccat</head>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e175">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam dicendum quod in hoc sacramento tenetur
            percipiens se praeparare, quia Deus venit ad habitandum in homine. Praeparatio autem non
            semper est sufficiens ; sed haec est sufficiens, quando inimicus Domini expellitur de
            hospitio per veram examinationem et contritionem sive iudicium poenitentiae. Rursus,
            quia divina Maiestas summa se dignatione humiliat, et divina Bonitas offert gratiam,
            debet homo cum metu reverentiae et cum dilectione accedere ad hoc quod digne manducet.
            Digne igitur manducare est sufficienter se praeparare, scilicet peccati omnis
            expulsione, reverentia et dilectione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e178">Quidam igitur sunt qui se sufficienter praeparant secundum veritatem ; quidam autem non
            sufficienter secundum veritatem, sufficienter tamen secundum probabilitatem ; quidam
            autem neutro modo se praeparant, immo contemnunt. Qui ergo sufficienter se praeparat
            manducat digne ; qui se nullo modo parat manducat indigne ; qui autem minus sufficienter
            se parat, scilicet secundum probabilitatem potius quam secundum veritatem, non manducat
            digne, quia non se praeparavit sufficienter ; nec indigne, quia se praeparat
            probabiliter ; talis, quamvis non recipiat gratiam, non tamen incurrit offensam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10306-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e10306-Hd1e185">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e188">Et sic patet illud quod obicit de digne et indigne sumente, quia est ibi medium,
            quamvis non sit medium inter dignum et indignum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e191">2-3. Ad illud quod obicitur de praeparatione, dicendum quod nullus tenetur ad hoc
            sufficienter praeparare se, quia nullus potest scire utrum hoc faciat ; sed quod se
            praeparet secundum sufficiens dictamen conscientiae, et in hoc contentus debet esse
            probabilitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e194">Ad illud quod obicitur de indevoto, dicendum quod indevotus ibi dicitur contrarie, qui
            accedit cum peccandi proposito, sicut ibi patet in Glossa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e197">5-6. Ad illud quod obicitur de eo qui habet conscientiam peccati, dicendum quod non
            dicitur quis peccare quia recognoscit peccatum suum, sed qui cognoscit peccatum et de
            illo non poenitet et cum illo accedit ; hoc autem non potest esse sine contemptu ; secus
            est, quando ignorat. Similiter patet sequens, quod ignorans minus est dispositus,
            ceteris paribus ; sed ignorans proponens poenitere et volens sciente, qui vult in culpa
            persistere, non minus, sed magis est dispositus ; unde ignorantia peccati non excusat
            ratione ignorantiae, sed ratione probabilitatis, quod sit in gratia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10306-d1e201">Ad ultimum dicendum quod iustus ex tali conscientia reddit se magis inhabilem, non
            propter culpam, sed propter conscientiam erroneam, quae quidem, quamdiu persistit,
            obligat ut non recipiat, propter hoc quod non potest cum hac conscientia recipere quin
            contemnat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>