<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e17072">
        <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e111" type="question-title">Utrum poenitentia restituat homini opera bona prius mortificata
          per culpam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e17072-d1e114">Tertio quaeritur, utrum poenitentia restituat homini opera bona prius mortificata per
          culpam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e17072-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e122">Et quod non, videtur. <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> : <quote xml:id="bb-d4e17072-Qd1e127">Nemo in spe
              correctionis peccare debet, quia quod semel amittitur, ipsum amplius non
              recuperatur</quote>. Ergo, si bona opera prius facta sunt amissa per culpam,
            impossibile est ea restitui : ergo nec vivificari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e131">Item, omne quod vivificatur est aliquo modo ; sed quod omnino praeteriit nullo modo
            est, et talia sunt opera bona prius facta : ergo nec vivificari nec recuperari
            possunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e134">Item, impossibile est habitum amissum amplius illum eumdem recuperare : ergo, a simili,
            impossibile est opera bona prius mortificata et amissa eadem recuperari et
            vivificari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e137">Item ; si opera mortificantur et vivificantur, ergo idem actus secundum idem sui est
            susceptibilis oppositarum conditionum ; quod est impossibile, quia impossibile est quod
            motus unus secundum eamdem partem primo sit velox et postea tardus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e141">Contra : Ioel 2, 25 : <quote xml:id="bb-d4e17072-Qd1e143" ana="#ioel2_25">Reddam vobis annos</quote> etc., Glossa :
              <quote xml:id="bb-d4e17072-Qd1e146">Non patiar perire ubertatem, quam cum perturbationibus amisistis</quote>. Sed
            ubertas illa erat ex multitudine bonorum operum : ergo, si illam non patitur perire,
            poenitentia restituit opera bona mortificata per culpam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e150">Item, ratione videtur, quia opera bona facta prius digna erant remuneratione aeterna ;
            sed quod nunc non remunerentur, hoc est quia iste non perseverat in gratia : ergo, si
            iste resurgit et perseverat in gratia, opera illa remunerabuntur ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e153">Item, iste gaudet. de bonis quae fecit ante lapsum, et ordinate : ergo in gloria
            gaudebit ; sed non gauderet in gloria nisi illa fecisset : ergo ex illis operibus
            mortificatis per culpam accrescit gaudium aeternum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e156">Item, plus potest gratia poenitentiae quam culpa ; sed. culpa opera viva mortificat :
            ergo gratia mortificata vivificat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17072-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e165" type="question-title">Opera bona, quae prius fuerunt viva et deinde culpa
            mortificata, gratia redeunte, reviviscunt</head>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e168">Respondeo : Dicendum quod hoc verum est et communis tenet opinio, quod opera, quae
            prius fuerunt viva, quia ex caritate facta et digna vita aeterna, postea, adveniente
            culpa, mortificantur in isto - quia amplius in hoc, quamdiu est culpa, in eo non sunt
            digna remuneratione propter indignitatem ipsius - sed, rursus gratia redeunte, quae
            istum facit dignum vita aeterna, iam opera in hoc sunt digna remuneratione, et ideo
            restituuntur et vivificantur. Et concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e171">Ad intelligentiam autem obiectorum, notandum quod quidam dicunt quod opera bona in
            caritate facta, quia bona sunt et a Deo, fiunt in laudem Dei et inde debet laudari Deus
            ; quia vero in unitate corporis mystici et quia in caritate, pertinent ad corpus
            mysticum; quia ex libera voluntate et iusta, ad radicis praemium sive facientis meritum.
            Unde, licet iste cadat qui fecit, opera nihilominus remanent in corpore mystico, quia
            inde alia membra gaudebunt et Deus inde laudabitur ; sed tamen non manent ad gloriam
            facientis, et ideo moriuntur isti, cum iste moritur ; sed, ipso resurgente a culpa et
            facto de corpore mystico, sibi bona opera reviviscunt ; et quantum ad hoc dicunt
            intelligi illud Apocalypsis 3, 11 : <quote xml:id="bb-d4e17072-Qd1e173" ana="#ap3_11">Tene quod habes</quote>
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e177">Tamen quidquid sit de hoc, sive remaneant in corpore mystico sive non, verum est quod
            manent in memoria eius qui fecit ; et dubium etiam non est quin maneant in memoria Dei
            opera prius facta ; et quamdiu manet culpa, manent in Dei cognitione cuncta respicientis
            et in memoria peccatoris. Sed ibi non manent ad remunerandum nec in memoria peccatoris
            ad gaudendum, sed magis ad dolendum quod de tantis bonis ad tanta mala devenit. Sed cum
            resurgit, manent in Deo ad remunerandum et in memoria ipsius peccatoris ad gaudendum. Et
            ideo prius aliquo modo manebant sed mortua, postmodum manent viva.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17072-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e17072-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e187">Ad illud ergo quod obicitur de <name ref="#HughOfStVictor">Hugone</name>, dicendum quod
            intelligit de illo opere bono quod homo potuisset facere vel fecisset illo tempore quo
            peccavit, quod quidem non recuperabit, quia, si alio tempore velit facere opus quod
            omisit, perdit opus quod deberet in illo tempore facere. Unde Seneca dicit quod
            gravissima est iactura temporis, quia non potest recuperari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e193">Ad illud quod secundo obicitur, potest responderi dupliciter : vel quod manent in
            corpore mystico, sicut tactum est, vel quod manent in memoria eius qui fecit et Dei pro
            quo fecit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod impossibile est recuperare habitum amissmn eumdem numero,
            dicendum quod aliud est vivificari, aliud recuperari. Recuperatio enim respicit esse,
            sed vivificatio respicit, ordinatum esse sive ordinem vel tale esse. Et quoniam quod
            desinit esse, si iterum incipiat esse, non est idem numero, sed aliud, ideo habitus, si
            corrumpatur et amittatur, idem non recuperatur. Sed quia possibile est quod idem, manens
            idem, habeat alium et alium ordinem, et secundum hoc attenditur vivificatio et
            mortificatio in operibus et fortassis in habitibus : ideo possibile est opus mortuum
            vivificari ita quod manet idem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17072-d1e199">Ex hoc solvitur ultimum, quia, quando dicitur opus vivum et mortificatum, hoc non dicit
            diversas dispositiones circa. opus, sed dicit circa opus diversas ordinationes, scilicet
            ordinationem ad remunerationem, dum vivit, et privationem illius, cum iam mortuum est
            sive mortificatum. Sed in suscipiente sive homine dicit diversitatem penes qualitatem
            gratiae, quae est accidens absolutum ipsius subiecti, secundum cuius susceptionem et
            amissionem subiectum alteratur et dicitur modo homo mortuus, modo vivus, modo peccator,
            modo iustus, et ita alteratus. Sed opus ex consequenti est ordinatum ad vitam vel hoc
            ordine privatum ; et hoc non dicit motum, quia in ad aliquid per se non est motus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>