<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 24, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 24, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d24a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d24a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 24, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d24a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomina pure numeralia in divinis positive, an privative
          dicantur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e103">Et quod dicantur privative solum , videtur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e106">1 . Per auctoritatem Magistri in littera ', qui di- cit, quod <quote xml:id="bb-l1d24a2q1-Qd1e108"> horum usus magis
          inductus est causa pri- vandi quam ponendi </quote> ; et videtur per auctoritates aliorum
          firmari auctoritas Magistri. Dicit enim Boe- . thius in libro de Trinitate^: <quote xml:id="bb-l1d24a2q1-Qd1e111"> IUud
          vere unum est, in quo nullus est numerus</quote>; sed in divinis ununi est verissime: ergo
          in divinis non est numerus: ergo isti termini in divinis aut falso dicuntur, aut non
          praedicant numerum. Sed non dicunt aliud quani numerum, si aliquid ponunt: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e115">2. Item , Isidorus ^ dicit, quod numerus est vir- tus memeris, id est divisionis,
          secundum etymolo- giam ; sed in Deo non cadit divisio , ergo nec nume- rus: ergo idem quod
          prius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e119">3. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d24a2q1-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/aristmet-l10">numerus est multitudo mensurata per
          unum</quote>; sed in Deo non cadit mensuratio, cum ipse sitimmensus: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e128">4. Item , hoc videtur per rationem: quia a quo- cumque removetur genus, et species; sed
          genus quantitatis removetur a Deo: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e131">b. Item, in quocumque est genus, necesse est ponere aliquam specierum = : ergo si numerus
          est in Deo , vel est ibi binarius , vel ternarius , vel aliquis aliorum. Sed Sancti omnes
          species negant, ergo et genus : ergo idem quod prius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e134">Contra: 1. Si tantum p?imft'ye dicerentur fm, uDdamenta.quia nou suut uHus vcl duo , tunc
          ergo pari ratione posset dici : chimaerae sunt tres , quia non sunt una vel duae; sed
          illud non dicitur: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e137">2. Item, quod dicat numerum, videtur. Euse- bius " dicit : <quote xml:id="bb-l1d24a2q1-Qd1e139"> In divinis est numerus
          , sed non ordo </quote> ; sed si est ibi numerus: ergo contingit illum signi- ficare esse.
          Et si hoc : ergo positive tenentur dictio- nes, quae illum significant.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e143">3. Item , Bernardus ' : <quote xml:id="bb-l1d24a2q1-Qd1e145"> Si una est essentia, tres , quis numerum neget</quote>?
          quasi dicat, nid- lus: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e150">4. Item , hoc ipsum videtur ratione, quia dis- creta quantitas est maioris abslractionis
          quam con- tinua: ergo et discretio magis quam duratio. Sed nomen dicens durationem in
          divinis dicitur positive, ut aeternus: ergo et nomen dicens discretionem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e153">5. Item , in quocumque est ponere speciem po- sitive, est ponere genus; sed in Deo est
          ponere tri- nitatem: ergo et pluralitatem.</p>
        <div xml:id="bb-l1d24a2q1-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-l1d24a2q1-Hd1e158">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d24a2q1-Hd1e161" type="question-title">In divinis numerus dicitur quidem positiue, sed non est ibi
            simpliciter , sed numerus personarum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e164">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam di- ,P?r''''°"^' cendum^ quod positio
            Magistri fuit, quod huiusmodi *"' " nomina numeralia in divinis non ponerent aliquid ,
            sed privarent, sicut patet in httera. Et ratio huius positionis fuit, quia huiusmodi
            nomina, si aliquid ponunt, numerum utique ponunt; sed numerum non esse in divinis
            ponendum, et ratio dicit et auctori- tas Sanctorum confirmat. Gum enim in divinis non
            sit divisio et separatio, non sit etiam aggj-egatio , non sit etiam memuratio ; et
            numerus separatio- nem importet antecedenter, et aggregationem et men- surationem
            consequenter: numerus in divinis non videtur esse " ponendus. Et ideo dictiones
            numerales in divinis non dicunt aliquid, sed magis privant, maiorem scilicet numerum et
            minorem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e167">Sed nec positio nec ratio positionis est '" con- m^r""'™^^" veniens, si interius
            attendatur. Posilio enim destruit se ipsani. Ponit enim . quod nomina designantia plu-
            ralitatem dicantur privative , similiter et nomina designantia ' unitatem. Et si hoc, si
            sic invicem oppo- nuntur, ut utrumque sit privalio alterius , erit ibi cir- culatio in
            notificando; et siutrumque alterius privatio est — cum privatio non sit privationis, sed
            liabi- tus — utrumque aliquid ponit; et ita, si dicunlur privative, dicuntur positive;
            et propterea ' positio non est conveniens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e170">Ratio similiter positionis non est convenienter ion proba- sumta. Naui numerus imporlat
            dislinctionem et su- per hoc compositionem agg?-egatioms; et quamvis in divinis non sit
            aggregatio, nihilominus est distin- ctio; el ideo numerus non est simpUciter removen-
            dus a divinis , sed numerus talis. Et Magister omnino removet ; ideo positione sua
            defecit. Et in isto articulo non sustinetur ' communiter a magistris Parisiensibus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e174">Concedendum ergo, quod huiusmodi nomina di- cuntur positive , sicut probant rationes ad
            hoc indu- ctae. Et concedendum, quod in divinis aliquo modo est numerus, aliquo modo
            non. Nam secundum quod co.oiiarium. dicit distinctioneni personarum * secundum originem,
            sic dicendum est esse in divinis ; secundum autem quod aggregationem et divisionem
            substantialem dicit, non est ponendus numerus in divinis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e177">Ex his patent obiecta. Nam rationes ad primam Deicrminan- partem procedunt de numero
            secundum eam ac- o°ppos'.°°' ' ceplionem, qua sumitur in his inferioribus quan- tum ad
            conditiones praedictas. Unde in sensu suo verum concludunt, quod ibi non est
            numerus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e180">Similiter rationes ad partem oppositam proce- uem funda- dunt, secundum quod numerus
            distinctionem certam """""' importat, et hoc quidem est ponere in divinis; et ideo verum
            concludunt in suo sensu. Unde in divi- nis negandum est esse numerum simphciter, sed
            concedendum est esse numerum personarum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d24a2q1-d1e183">4. S. Ad illud tamen quod obiicitur de quanti- tate conlinua, et de specie numeri,
            dicendum, quod nec quantitas continua est in Deo, quia aeternitas non est quantitas ,
            nec Trinitas est species numeri.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>