<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e52297">
        <head xml:id="bb-d4e52297-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e52297-Hd1e111" type="question-title">Utrum damnati velint se peccasse.</head>
        <p xml:id="bb-d4e52297-d1e114">Quantum ergo ad primum proceditur sic, et ostenditur quod damnati vellent se peccasse
          :</p>
        <div xml:id="bb-d4e52297-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e52297-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e122">Quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De fide ad Petrum, dicit quod
              <quote xml:id="bb-d4e52297-Qd1e127">bonam habere nullatenus poterunt voluntatem</quote> ; sed nolle se peccasse est
            voluntatis bonae : ergo non poterunt hoc habere : ergo, si considerabunt peccatum suum,
            cum non possint nolle, necesse habent velle.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e131">Item, voluntas hominis post mortem est invertibilis sicut voluntas angeli mali ; sed
            angelus malus vult se peccasse : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e134">Item, malitia inclinat voluntatem ad malum sicut gratia ad bonum ; sed malitiit
            remanebit in damnatis sicut et gratia in Beatis : ergo sicut Beati bona quae semel
            voluerunt semper volunt, ita damnati semper volunt mala.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e137">Item, quod quis dimittat actum peccandi in praesenti, non potest esse sine gratia
            gratis data, multo fortius de peccandi voluntate : ergo, si nulla gratia datur ipsis
            reprobis nec natura melioratur, ergo peccandi voluntatem nunquam amittunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e141">Contra : Sapientiae 5, 3 : <quote xml:id="bb-d4e52297-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/sap5_3">Dicent intra se, poenitentiam
              agentes</quote> etc. Constat quod illa est consideratio rationis deliberantis : ergo
            videtur quod velint non peccasse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e147">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro 83 Quaestionum : <quote xml:id="bb-d4e52297-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/a83-q36">Videmus, inquit, ferissimas bestias dolore
              poenarum a maximis voluptatibus abstinere</quote>. Sed damnati non ardentius appetunt
            quam bestiae atroces, et maxime cruciantur : ergo eorum appetitus retrahitur, et sic
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e156">Item, peccatum non placebat quia peccatum, sed propter libidinosam delectationem ; sed
            in damnatis exclusa est omnis libidinosa delectatio : ergo nullum peccatum eis
            placet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e159">Item, mala voluntas, eo ipso quod mala est, est contra Deum, et eo ipso quod est contra
            Deum, est meritoria poenae. Ergo semper merentur poenam, et ita debet semper eis poena
            augeri, et sic in infinitum. Sed sic non dicitur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e162">Item, voluntas mala, eo ipso quod mala, est inordinata : ergo quando exit in actum
            novum, de novo inordinatur ; sed nihil potest Deus relinquere inordinatum : ergo, si
            peccatum non ordinatur nisi in poena, et est nova inordinatio, ergo nova poena, et ita
            semper cresceret.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e165">Item, esto quod damnatis daretur libertas peccandi, nunquam fornicarentur ; si redirent
            ad corpora et locum haberent, constat quod nollent peccare, cum magis horreant tantam
            poenam quam delectationem peccati diligant : ergo videtur etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e52297-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e52297-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e52297-Hd1e174" type="question-title">Damnati nolunt, se peccasse, loquendo de actu, non vero de
            habitu voluntatis malae</head>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e177">Respondeo : Dicendum quod mala voluntas dicitur dupliciter, scilicet actus et habitus.
            Dico ergo quod timor servilis peccatoribus non aufert habitum malae voluntatis, sed
            aufert actum : iste enim non vult luxuriari, quia timet puniri ; de ipsa voluntate tamen
            habitum non aufert ; quod patet, quia, si speraretur impunitas, vellet utique luxuriari.
            Sic intelligendum in damnatis quod dolor poenalis aufert ab ipsorum voluntate actum
            volendi peccare, quia revera damnati non appetunt luxuriari nee dominari propter poenas
            quas ex illis actibus sentiunt se incurrisse ; habent tamen habitum voluntatis malae,
            per quam appeterent peccare, si non crederent se ex hoc puniri. Si ergo quaeras, utrum
            damnati nolint peccasse, dico quod nolunt, non propter hoc quod peccatum eis displiceat,
            quia iniustum, sed quia eis displicet poena iusta. Et ideo malam habent voluntatem hoc
            volendo, et ideo adhuc vivit in eis voluntas peccandi, licet dolore poenarum impediatur
            ne exeat in actum suum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e52297-Dd1e182">
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e184">Et sic patet responsio ad primum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod voluntas est invertibilis, dicendum quod verum est de
            voluntate quantum ad habitum, in qua fit plena versio ; sed non est verum de
            vertibilitate quantum ad actum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod malitia inclinat sicut gratia, dicendum quod non est
            simile, quia motus gratiae praemiatur in simili et convenienti, sed motus libidinis in
            dissimili, ut in dolore ; et ideo impeditur, sed motus gratiae consummatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e193">Ad illud quod obicitur, quod abstinere a voluntate peccandi non est sine gratia,
            dicendum quod, loquendo de voluntate-habitu, non est sine gratia ; sed in voluntate-actu
            distinguendum est, quia aut abstinet ab actu malo, quia contra Deum et quia iniquum ; et
            hoc non est sine gratia gratis data : haec enim praeparat ad ulteriorem gratiam ; aut
            quia hoc est laesivum, sicut aliquis dimittit fornicari vel inebriari, quia amittit
            visum ; et talis est per naturam puram. Similiter dico quod damnati refugiunt propter
            timorem poenae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e196">1 Ad illud quod obicitur in contrarium, quod habent poenitentiam, dicendum quod verum
            est ; sed illa poenitentia est stimulus poenitudinis, non correctio voluntatis ; unde,
            si daretur libertas peccandi, ut speraretur omnino impunitas, dico quod peccarent ; sed,
            si deberent ita puniri pro aliis quae facerent sicut pro his quae fecerunt, nunquam
            vellent peccare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e52297-d1e200">Ad illud quod quaeritur, utrum habeant aliquam inordinationem actualem voluntatis,
            potest dici quod sic ; sed illa inordinatio est eis versa in poenam sicut Beatis bona
            voluntas in gloriam ; unde sicut isti non merentur amplius bona voluntate, ita nec illi
            demerentur mala ; et hoc dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur in
            littera.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>