<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 14, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 14, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d14a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d14a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 14, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d14a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum Spiritus sanctus detur ab aliquo viro sancto.</head> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e103">Secundo quaeritur , utrum Spiritus sanctus detur 
ab aliquo viro sancto. Et quod sic, probatur hoc modo:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e106">Spiritum sanctum dari non est aliud quam gra- 
tiam gratum facienlem dari; sed ostenditur, quod 

gratiam gratum facientem ab homine dari sive in- 

fundi est possibile et cmveniens et verum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e109">1. Et quod sit possibile , videtur a minori: quia 

Quod sii maioris virtutis est producere formam substantialem 

possibiie. ^^^^ accidentalem ; sed ' gratia est forma accidenta- 

lis: cum ergo creatura habeat virtutem producendi 

formam substantialem , multo forlius videtur de gra- 

tia, quae est forma accidentalis.</p> 



        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e113">2. Item, hoc ipsum videtur pos 
simili: quia gratia est lumen spirituale;-sed ita vi- 
demus in lumine corporali, quod aliquid est lu- 
minis dativum., aliquid receptivuni, aliquid dati- 
vum et receptivum: ergo si lumen spirituale est 
aeque potens , pari ratione videtur de ipso. Sed da- 
tivum, cum sit Deus, non potest esse receptivum , 
quia nihil recipit ab aliquo: ergo hoc est reperiri 
in creatura, quod recipiat lumen spirituale, quod 
est gratia, et det ipsum; et sic etc. °</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e116">3. Item , duo sunt , quae faciunt creaturam ha- 
bere posse producendi sibi simile, scilicet corrupti- 

bititas, oh quam indiget conservari in alio, etper- 
fectio in natura , oij quam polest in actum perfectum , 
qui est producere sibi similem '. <quote xml:id="bb-l1d14a2q2-Qd1e118"> Perfectum enim 
dicitur unumquodque. cum potest generare tale, 
quale ipsura est ' </quote> . Si ergo gratia est forma , quae 
citissime corrurapitur, et forraa raagnae perfectionis: 
ergo debet habere virtutem producendi sibi sirailera; 
sed non in subiecto in quo est: ergo in alio.</p>
  

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e122">4. Item, quod potest perfecte expellere contra- 
rium potest perfecte aggenerare ' habitum con- 
trariura, quia contrariura non expellitur perfecte 
nisi per contrariura; sed gratia potest perfecte ex- 
pellere culpara : ergo gratia in horaine potest ex se 
generare gratiara; sed non in habente, ergo in aJio. 
b. Ostenditur etiara *, quod sit congruum , quod 
t gratia procedat ab uno horaine in aliura. Et sic 
ostenditur : ratio superbiendi fuit ratio araittendi 
gratiara, ergo ab oppositis, humiliatio est ratio recu- 
perandi ^; sed si gratia datur ab homine , plus hu- 
miliatur horao, quara si tanlum a Deo; quia si datur 
ab horaine, humiliatur homo sub Deo et sub homine, 
non autera, si a solo Deo datur, hurailiatur sub utro- 
que: ergo videtur, quod iste raodus raagis congruat".</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e125">6. Item, si in' actu iustitiae, qui est punitio, 
subiicitur aniraa peccatrix creaturae corporali, ut 
ordinetur in universo: ergo in actu misericordiae 
debet subiici alicui creaturae, ut reordinetur: ergo 
sicut ab aliqua creatura recipit poenam, ita videtur 
congruum, quod recipiat et gratiara.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e128">7. Itera, perfectiun agens non tantura dat sus- 
cipienti formara, sed etiara dat potentiara consiuii- 
lera°; et hoc est in manifestationem suae potentiae: 
ergo si Deus est agens nobilissimum et qui maxirae 
debet laudari in sua actione , congruum est , ut non 
tanturadet forraani gratiae, sed etiara potentiara dandi.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e131">8. Itera, sicut a Deo est esse, ita et bene esse; 
sed in nullo derogatur Deo, cura dat potentiam crea- 
turae dandi esse: ergo in nullo derogatur, cum dat 
potentiam dandi bene esse, ergo et esse gratuitum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e135">9. Ostenditur autem quod sit verum, quia 
loannis vigesimo ' dixit Dominus : <quote xml:id="bb-l1d14a2q2-Qd1e137" source="http://scta.info/resource/io20_22"><!-- and 20_23-->Accipite Spiri-  
tum sanctum; quorum remiseritis peccata, remit- 
tuntur eis</quote> etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e142">10 Item, in Actibus" dicitur, quod per imposi- 
tionem raanuura Apostolorum dabatur Spiritus san- 
ctus, non per impositionem manuum ahorum, ut 
dicit Glossa de Philippo discipulo , Actuum octavo: 
ergo aliqua virtus erat in Apostolis, quae non erat 
in aliis; sed per illam dabatur Spiritus sanctus: ergo 
ab homine dabalur Spiritus sanctus.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e145">E converso ostenditur, quod donum Spiritusfimiiamenui. 
sancti dari ab horaine sit falsum, sit incongruum, 
sit etiam impossibite.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e148">1. Quod sit falsum, videtur per Augustinum, decimo 
  quinto de Trinitate": <quote xml:id="bb-l1d14a2q2-Qd1e150" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Non aliquis discipulo- 
rura dabat Spiritum sanctum, sed orabant, ut veniret 
in hominem</quote>.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e154">2. Itera, quicuraque dat vel donat aliquid, habet 
posse '" activura super illud; sed super donuni Spi- 
ritus sancti nuUus horao habet posse: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e157">3. Item, quod sit inconveniens , videtur, quia  
si aniraa ab alio quara a Deo gratificatur , alius quam 
Deus cadit raediura inter animani et Deura. Sed 
quandocunique aliquid cadit raedium '^ inter aniinara 
et Deura , aniraa horainis est perversa : ergo secun- 
dura hoc , dura daretur aniraae gratia , perverteretur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e161">4. Item , gratia polest super liberum arbitrium , 
ergo si posset horao dare gratiam, homo haberet 
posse super alterius arbitrium; sed arbitriura, quod 
est alii subiectura, non est Uberum: ergo talis do- 
natio tolleret '^ libertatera.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e164">5. Item, maxiraa est gloria Deo " de irapii iu- 
stificatione ; sed raaxima gloria Dei non debet alii 
comraunicari: ergo si coraraunicatur , divinae gloriae 
-derogatur; sed si aUus quam Deus dat gratiara, alius 
quam Deus iustifical: ergo talis donatio minuit Dei 
gloriara.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e167">6. Item , iustura est in eo sperare , qui potest 
dare raeritum salulis; sed si homo posset dare gra- 
tiam, posset dare raeritum salutis: ergo iustum esset 
spenire iii homine ; sed homo est vanitas: ergo do 
natio lalis daret fidiiciani vanitalis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e170">Ex his quatuor mediis patet, quod donatio Spi- 
ritus sancti ab homine toUit ordinem ipsius animae-, 
toUit liberlateni , minuit glorimn Dei et inducit in 
vanam confidentiam, quae omnia snnt inconve- 
nientia.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e173">7. Oslenditur etiam , quod impossUrik sil, dari 
Quod sit im- laleui potentiam creaturae: quia, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          <quote xml:id="bb-l1d14a2q2-Qd1e178">maius est de impio facere pium quam 
creare caelum et terram </quote> . Sed potentia creandi non 
potuit a creatura recipi: ergo nec polentia dandl 
gratiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e182">8. Item. produetio gratiae per praesentiam agen- 
tis ab anima suscipitur; sed solus Deus potest ani- 
mae illabi: ergo solus Deus potest gratiam infundere 
in animam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e186">9. Item, gratia est forma simplex et deiformis 
et spiritualis, non habens ortum a principiis subie- 
cti: ergo cum anima rationalis ratione deiformitatis 
et spiritualitatis non possit* esse nisi a Deo, patet 
quod nec gralia, quae aeque spiritualis, immo spi- 
ritualior est ipsa anima.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e189">10. Item, gratia immediate unit Deo: ergo iion 
potest esse a Deo nisi immediate, ergo millo coope- 
rante: ergo creatura non potest producere gratiam.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d14a2q2-Dd1e192">
          <head xml:id="bb-l1d14a2q2-Hd1e194">Conclusio</head> 

          <head xml:id="bb-l1d14a2q2-Hd1e197" type="question-title">Spiritus sanctus non potest dari ab homine sicut a principio effectivo, 
potest tamen dari ab ipso sicut a praeparante vel impetrante.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e200">Respondko: Dicendiiin. qiiod, sicut istae nlti- 

(.oniiusUii. mae rationes oslendiint. gratiam sive Spiritum san- 

ctiHTi dari ah hoinine sicut a principio ej]'eviivo 

sive productivo, omiiind csl falsimi et iinpossibile.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e203">Tamen propter intelligentiani obiectorum in con- 

Graiia iia- trarihm est ni)t;mduni. quod giMtiani dari ab ahquo 

["'"'""' est tripliciter: vel sicufa praeparante, \\e admi^ 

nistrante" Sacramenta sive annuntiante salutaria do- 

cimienta: vel sicut a.b impelranle, sive per oratio- 

nem sive per bona opera; vel sicut a produceiiie. 

cmciusio 2. Primo modo datur gratia a bonis et a malis ; se- 

inmemijris. p^jjjjQ j^^qJq tautum a bouis; terlio modo tantum 

a Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e206">Et per lioc manifesla esl responsio ad duo iil- 



• lima ", quae probant, Spiritum s:inctuiii dari, qiiia ibi 

j datio nihil aliud est quam praeparatio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e210">I 1. Ad illiid ergo quod obiicitur priino, quod so 

agens creatum possit in formam substantialem; dico, ' 
I quod non potest in omnem substantialem, ut puta in 
I eam quae est deiformis, sicut est anima rationalis. 

Et quia gratia est deiformis ', ideo non potest ab agente 

tali produci. Si autem de aliis formis naturalibus ar- 

guat, non est locus a minori.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e213">2. Ad illud quod obiicitur de lumine corporali, 
dicendum, quod uon est simile. Luinen enim corpo- 
rale diffunditur per medium deferens, et per idem 
medium potest iterum aggenerari ' quod defertur; 
gratia autem non est per delationem, sed per illapsum 
agentis el omnimodam indistantiam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e216">3. Ad illud quod obiicitur. quod creatura cor- 
j ruptibilis debet habere potentiam generandi; dicen- 
1 dum, quod veiuin est de illa qiiae corruptibilis est 
I de .w; sed gratia de se nunqiiam corriunpitur vel 

senescit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e219">Vei dic. qiiod illa non est tota causa, maxime m 
in his (juae non dicunt subslantiaiii completam. sed 
magis dispositionem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e222">4. Ad illud quod obiicitur. quod gratia potest 

, expellere culpam; ilicendum. qiiod expellere culpam w 
j est duplicitcr: vel elfective . vel formaHter. Quod 
! polest expellere elfeclive, potest ellicere gratiam; sed 
! noii nportet. quod illud quod formaliler, quia illud 
se i|).so r\[)ellit. Qiioniain igitiir gnilia expellit forma- 

rarc aliaiii gratiain.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e225">
5. Ad ilhid quod obiiciliir. ipiod iii iiistilicalione 

I debel peccator humiliari; dicenduin, qiiod verum est, 
quia hiimiliari debet et sub homine et etinin siib 
visibilibus signis: lamen aliter quam sub Deo, qiiia 

[ alius lionor debetur Deo qaam homiiii; et ideo, quia 
sub Deo humiliatur ut sub principio salutis et a 
quo salvatur , non ' debet siib creatura humiliari , ut 

I a qua salus detur ei, sed iil a (jua salus admini- 

1 stratur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e229">6. Et sic patet etiam sequens de humiliatione 

in poeiia. Non enim est simile de humiliatione illa , 
quia ibi anima perversa, »?!fmCTJ* in sua perversitate, 
ratione illius subiicitur inferiori per naturam, vel 
quia habet reliquias perversilatis ; sed in gratiae do- 
natione anima perversa a perversitate miitatur et ad 
Deum immediate ordinatur.</p> 


          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e232">7. Ad illud quod obiicitur, quod agens perfe- 
«lum dat potentiam agendi simile; dicendum, quod 
verum est, si paliens congruenter ' posset suscipere; 
sed, sicut ostensum est, ex parte bominis non est pos- 
sibile, ut talis potentia ab eo recipiatur, propter talis 
formae nobilitatera , quae non potest esse nisi a nobi- 
lissiino agente.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e235">8. Ad illud quod obiicitur, quod dare potentiam 
ad ^ esse non derogat Deo; dicendum, quod ordo 



quia aliquae creaturae sunt ita no- 
biles , quod non decet eas nisi a nobilissimo agente 
produci, ut sunt illae quae sunt ad imaginem ^ 
Quoniam igitur gratia est de nobilissimis, patet, 
quod non potest produci ab homine, sicut nec esse 
animae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a2q2-d1e238">9. 10. Quae ultimo obiiciuntur soluta sunt supra 
per distinclionem dationis secundum diflerenliam ^ 
trimembrem.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>