<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e44036">
        <head xml:id="bb-d4e44036-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e44036-d1e111">Terminata parte principali huius libri, in qua <name ref="#Lombard">Magister</name>
          determinavit de sanitate quam sacramentorum medicamenta conferunt, sequitur pars, in qua
          agit de sanitate ad quam sacramenta disponunt. Prima est sanitas gratuita, secunda est
          gloriosa ; prima est viae, secunda patriae ; prima et a culpa, secunda a miseria. Et
          quoniam ad hanc gloriam habendam concurrit resurrectio et concurrit iudicium, ideo primo
          determinat de resurrectione, secundo vero de iudicio, infra, quadragesima septima
          distinctione : Solet etiam quaeri, qualiter dabitur sententia iudicii.</p>
        <p xml:id="bb-d4e44036-d1e117">Prima pars habet duas. Quoniam enim in resurrectione anima separata reiungitur corpori,
          ideo primo agit de resurrectione, secundo vero de statu animae separatae, infra,
          distinctione quadragesima quinta : Praeterea scienqum est quod omnes animae etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e44036-d1e120">Prima pars habet duas. In prima determinat de resurrectione secundum id quod est. In
          secunda, quantum ad modum sive quantum ad qualitatem et quidditatem resurgentium, infra,
          distinctione quadragesima quarta : Solent autem nonnulli percontari etc. Prima pars habet
          duas. In prima procedit per modum narrationis. In secunda per modum inquisitionis, ibi :
          Hic quaeritur , utrum electis tunc adsit etc. Prima pars habet tres partes. In prima parte
          ostendit resurrectionem esse futuram. In secunda vero determinat resurrectionis causam,
          ibi : Causa enim resurrectionis mortuorum etc. In tertia determinat resurrectionis horam,
          ibi : Media autem nocte dicitur venturus, ubi dicitur quod dicit resurrectionem futuram
          media nocte, non propter temporis qualitatem, sed potius propter horae incertitudinem.</p>
        <p xml:id="bb-d4e44036-d1e123">Hic quaeritur, utrum electis tunc adsit etc. Haec est secunda pars, in qua procedit <name ref="#Lombard">Magister</name> per modum inquisitionis, determinans dubitabilia. quae
          habent ortum ex praedictis ; illa autem dubia sunt quatuor, quae habent ortum ex verbis
          Apostoli quae prius tacta sunt ; et ideo pars ista habet quatuor particulas et quatuor
          capitula in quibus illa dubia determinat. In primo quaerit de librorum apertione, et quae
          ibi leguntur et quae ad memoriam reducuntur. In secundo quaerit de vivorum inventione, ibi
          : Quaeri etiam solet, utrum illi quos vivos etc. In tertio vero determinat quomodo
          intelligitur quod iudicabit vivos et mortuos, ibi : His autem adiciendum est. In quarto,
          quomodo intelligitur illud quod mortui resurgent incorrupti, ibi : Cumque ex praedictis
          sane credi valeat etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>