<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 47, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 47, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d47a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d47a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 47, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d47a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus possit mala praecipere.</head>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e103">Quarto et ultirao quaeritiir, utrura Deus possit mala praecipere. Et quod sic , videtur: </p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e106">1. Quia praecepit Oseae primo, ut <quote xml:id="bb-l1d47a1q4-Qd1e108">duceret uxorem fornicariam</quote>, et Bernardus
          exponit ad litteram. Quod si dicas, ad litteram non esse intelligendum; obiicitur tunc :
          quia praecepit non tantum ducere uxorem, sed etiam facere filios fornicationis; quodsi
          esset uxor legitima, non essent filii fornicationis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e112">2. Itera , Exodi duodecirao ^ praecepit facere fur- tum flliis Israel; sed furtum est
          malum et contra legem naturae : ergo etc. Si dicas, quod non est malum secundum se, et
          ideo potest fieri bene; obii- citur: quia praecepit Abrahae occidere fllium inno- centem
          et quem sciebat innocenlera, Genesis vige- sirao secundo-'; et hoc est malum secundura se:
          ergo videtur, quod Deus possit praecipere raalum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e116">3. Item, ratione videtur: cjuia Deus est super oranem legem: ergo in orani mandato potest
          dispen- sare: ergo potest omnium praeceptorum et prohibi- tionum contraria praecipere.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e119">4. Item, plus distat non-ens ab ente quam malum a bono; sed Deus solo iraperio volunlatis
          ex non-ente facit ens: ergo solo imperio voluntatis ex malo facit bonum : ergo potest
          praecipere mala, ut videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e122">CoNTfiA: I. Praeceptum est signum divinae,Fimdaraenu.- voluntatis: ergo aut est falsum
          signum, cum signi- flcet, Deura velle quod praecipit ", aut Deus vult il- lud. Sed si Deus
          vult malum, est malus; si non vult, et praecipit, est falsus; et utruraque est im-
          possibile apud Deum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e125">2. Ilem, nullus obediens divino praecepto debet puniri: ergo si Deus potest malum
          praecipere , po- test malum impune fieri. Sed malura remanere im- punitum est coiitra
          diviuam iustitiam: ergo Deus potest facere contra se , ergo sibi adversari. Sed hoc esl
          impossibile: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e128">3. Uem, Deus praecipit mala non fieri: si ergo praecipit fieri, praecipit diio upposita';
          sed duo op- posita fieri est impossibile: ergo Deus praecipit im- possibiie. Sed ad nuUum
          tale praeceptuin obligamur: ergo Deo possiimus non obedire; ([uod absurduin est. Et
          iterum, omnis praecipiens impossibile est stultus , vel impius : ergo Deus esset stultus ,
          vel impius, quorum utrumque est impossibile. Et ideo dicit Hieronymus^: Qui dicit Deum
          praecepisse im- possibile, anathema sit.</p>
        <div xml:id="bb-l1d47a1q4-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d47a1q4-Hd1e133">CONCLUSION</head>
          <head xml:id="bb-l1d47a1q4-Hd1e136" type="question-title">Deus nullatenus potest praecipere malum, quod remanet sub
            ratione mali, et ideo nunquam id quodest malum secundum se; tamen id quod est malum in
            se, potest praecipere et praecipiendo facere bonum. </head>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e139">RESPONDEO: Dicendum, quod cum quaeritur, utrum Deus possit praecipere malum, hoc potest
            DisiinLiio. dupliciter iutelligi : aut malum manens malum, aut ita, quod praecipiendo
            faciat bonum. Primum sim- . pliciter est impossibile ; secundum vero aliquo modo est
            possibile, licet non omnino.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e142">Est enim aliquid malum in se , aliquid nialum uupiex secundim se. Malum in se potest
            lieri bene ' ; ma- lum secundum se nullo modo potest fieri bene , immo hoc intelligere
            quod fiat bene, est intelUgere , quod idem sit malum et bonum. Potest ergo dici, quod
            .Deus potest praecipere malum in se, et non malum secundum se; quia nihil potest
            praecipere, quin bonum sit, postquam praeceptum est; et illud est malum in se, non
            autem5eamrfMTO.se; ideo potest illud praecipere et non aliud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e145">Et hinc habet ortum , quod dicit Bernardus in libro de Dispensatione et praecepto',
            quod Deus coroiiariuni. potest dispeusare in praeceplis secundae tabulae et non primae.
            Et ratio huius est, quia in prae- ceptis secundae tabulae, quantum est de ratione
            praecepti, tangitur sive praecipitur ordinatio ad proximum, et prohibetur deordinatio ad
            eundeni. Deordinatio autem respectu proximi , nisi sit deor- dinatio respectu Dei ,
            malum est in se; si autem respectu Dei , malum est secundum se : sicut co- gnoscere non
            suani malum est in se, sed cognoscere alienam ex libidine sive non suam malum esl se-
            eundum se. Sed Deus iri praeceptis secundae tabu- lae dispensat et dispensare potest, et
            contra illaconciusios. potest praecipere, i'atione praedicta. Nec ex hoc se- quitur,
            quod praecipiat contraria, quia mandatum speciale absolvit a communi, sicut privilegium
            spe- ciale. </p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e149">In praeceptis autera jorMae tabulae non potestcunL-iusio), Deus dispensare, quia eorum
            opposita sunt mala secundum se ; ipsa enim praecepta dicunt ordina- tionem ad Deum sive
            in fmem de sua ratione , et eorum opposita deordinationem. Et ideo, si contra- rium
            praeciperet , praeciperet contra se ; contra se autem non potesl facere. Et si illa
            praeciperet — cum illa sint mala secundum se, ita quod nuUo modo possunt bene fieri —
            aut Deus vellet malum, quod est inconveniens ; aut impune fieret malum , aut idem esset
            bonum et maluni , quorum utrum- que est inconveniens simpliciter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e152">Et ideo concedendae sunt rationes probantes, Epiiogns. quod Deus non potest omne "
            malura praecipere, ut puta malum manens malum , et hoc est malum se- cundum se. — Tamen
            ultima ratio de hoc , quod praecipit' malum , non valet, et iam soluta est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e155">1. Ad illud ergo quod obiicitur de Osea, di- ■ cendum , quod illud fuit raalura in se,
            scilicet co- ' gnoscere non suara, et divino praecepto factum est ei bonum. Sed secundum
            quod fornicatio dicit actum libidinosum et cognoscere ahquara ex libidine, boc Dorainus
            nunquam praecepit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e158">2. Ad illud quod obiicitur de auctoritate Exodi, quod praecepit filiis Israel furtum ;
            dicendum, quod . oe f illud similiter praecepit , in quantura fnit raalum '°™"" in se,
            scilicet accipere rera alienam; et hoc potuit facere, quia, cum sit Dominus oraniura ,
            dominium potuil Iransferre. Sed nunquam praecepit, quod ex libidine hoc facerent; illud
            enim est malum sectm- dum se.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e161">Ad illud quod obiicitur de eo i|uod praecepit Abrahae de Isaac ; dicendum , quod illud
            non erat P» " nialum secundum se, quia fsaac, quamvis non esset i"»»- reus mortis sibi
            infligendae ab homine , tamen ra- tione peccati originalis reus erat raortis temporalis
            sibi infligendae a Deo, ad quara habebat necessita- tem; et ideo Deus habebat
            auctoritatem , et ita de iure potuit illam Abrahae ex causa coramittere. — Tamen aliqui
            volunt dicere , quod non praecepit ■^"•■' occidere, sed offerre. Sed contra hoc est
            Glossa, et textus ', quia dicitur, quod portavit ignem et gladiim. </p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e164">3. Ad iiiud quod obiicitur, quod polest super omnem legem datam; dicendum, quod verum
            est, quod potesl, quia potest imponere, sed non potest destruere iam positam. Quoniam
            enim ordinationem ad ipsum dicunt aliqua mandata, sicut non potest contra suam iustitiam
            facere, sic nec contra illa praecipere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q4-d1e168">4. Ad illud quod oljiicitur, quod de non-ente potest facere ens; dicendum, quod verum
            est, quod potest facere, sed hoc non potest facere, quod ali- quid sit simul ^ ens et
            non-ens; et quia non-ens non habet necessitatem ad hoc, quod sit non-ens, ideo potest
            fieri ens. Sed aJiqua sunt mala, quae si sunt, de necessitate sunt mala, sicut mentiri
            et odire Deum. Et ideo non est simile, quia si faceret ista esse bona, faceret, quod
            idem simul esset bonum et malum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>