<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 2, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 2, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d2p2a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 2, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum caelum empyreum sit, et cuiusmodi sit.</head>
            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e105">Quaeritur ergo primo de caelo enipyreo quan- 
tum ad qualilatera naturae, et quaeritur , utrum 
caelum erapyreura sit, et si sil, cuiusraodi sit. Et 
quod sit , videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e108">1. In quolibet genere mobile praesupponit immobile, 
quia omne fluxibile ad fixum terminatur; 
sed corpus caeli siderei est niobile : ergo supra 
illud de necessitate est ponere ulterius corpus, quod 
sit immohile; hoc autera dico empyreura. Si tu 
dicas, quod non requiritur, quia raotus circularis 
est circa locum et non requirit immobilitatem nisi 
a parte medii " ; contra: totum caelura movetur ; 
tunc ergo quaero de ultima superficie caeli, utrum 
moveatur ; constat quod sic ; sed omne mobile est 
in loco ^ , quia <quote xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Qd1e110"> non qnaereretur locus , nisi esset 
motus </quote> : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e114">2. Item, in quolibet genere multiforme praesup- 
ponit uniforme, sicut multa praesupponunt unum"; 
sed caelum sidereum est multiforme : ergo ultra 
illud et supra est corpus uniforme; hoc autem di- 
cimus empyreum : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e118">3. Item, in quolibet genere , in quo est ponere 
inflmum et medium , est ponere supremum ; sed 
gradus in corporibus atlenditur secundum gradus 
perspieui et lucis; sed invenitur corpus opacum 
simpHciter, ut terra, et simpliciter ' secundum totum 
opacum : ergo si complemenlum est in corporibus, 
debel esse corpus simpliciter et secundum totum 
luminosuni; lioc dico empyreum : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e121">4. Item. habitalio habitatori debet respondere : 
ergo cum aliquis locus tenebrosus damnatis debea- 
tur, ergo per oppositura videtur, quod lucidns de- 
beatur Beatis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e124">CONTRA : I. Quod non conveniat universo, quod 
id opposi- iiiud sit corpus uniforme , videtur, quia corpora 
mundi principalia creata sunt ordmata et ornata : 
ergo cum ornatus consistat in maiori distinctione et 
pulcritudinis additione. impossibile est, corpus iliud 
esse uniforme.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e127">2. Item, lux se diffundit secundum omnem 
differentiam positionis, ergo sursum et deorsum ; 
sed lux solis maximae est diffusinnis inler corpora 
mundi : ergo sursum se diiTundit, cum non habeat 
obslaculum. Ergo cum non se habeat semper uni- 
formiter , modo illuminat unam partem empyrei , 
modo aliam : ergo corpus illud non est uniforme 
in luminositate, ut videlur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e130">3. Item, quod non conveniat esse aliquod cae- 
lum immohile, videtur, quia omne caelum necessa- 
rio es( sphaericae figurae, sicut probat <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>", 
et rei veritas est : sed sphaerica figura apla est 
omnino motui : ergo omne caelum, eo ipso quod 
caelum , est mobile : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e136">4. Item, ([uod propinquius est motori citius et 
velocius movetur " ; sed corpus supremum est tale : 
ergo non solum moveri , sed eliam velocissime mo- 
veri competit sibi.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e140">5. Item, hoc nnbilitatis est in caelo, ut movea- 
lur — unde orbis prinnis, scilicet caeli stellati , 
movetur velocius , et ratio huius est , ut assimiletur 
suo motori ' — sed quanto aliquod corpus superius, 
tanto nobilius et motori siinilius el tanto mobilius: 
ergo si empyreum est ultra firmamentnm. non est 
ergo immobile.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Dd1e143">
               <head xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Hd1e145">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Hd1e148" type="question-title">Est caelum empyreum, et quidem uniforme, 
immobile et perfecte luminosum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e151">Respondeo : Dicendum, quod quamvis Sancti 
parum loquantur de hoc caelo, quia latet nostros 
sensus. et philosophi adhuc minus, tamen ponere conchisioi- 
est caelum empyreum. sicut dicit sacra Scriptura : 
In principio creavit Deus caelum et terram ". 
Strabus esponit de empyreo, et hoc probat per lit- 
teram sequentem . quia flrmamentum et caelura 
aqueum facta sunt secundn die. Et <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> ' 
hoc exponit : In principio creavit Deus caelum , 
id est <quote xml:id="bb-l2d2p2a1q1-Qd1e156"> sine steUis sphaericae formae </quote>.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e160">Ponendum est etiani iUud caelum , quia per- 
suadet ratio finis triplex. Una est perfectio universi, 
alia est propter motum firmamenti, et tertia princi- 
palis propter habitationem hominis beali. Et quoniam 
finis imponit necessilatem liis quae sunt ad finem . ' 
propter perfectionem"' universi necesse est, ipsum coDciusio s. 
esse uniforme, quia, cum sit caelum luminosum dif- 
forme, si non esset uniforrae, non esset universum 
completum. Propter motum firmamenti ponendum 
est ipsum imniohile, ut motus mobilis fiat circa im-
mobile, scilicet centrum, et inlra continens immo- 
bile et locans', scilicet empyrenm. Propter habita- 
conciam L adum hominis beati ponendum est ipsnm lumino- 
sitatis perfectae, ut babitatio congruat suo babita- 
tori. — Ex his igitur colbgitur, quare sit factum, 
et cuius sit dispositionis inter alios caelos, quia uni:- 
forme, immobile et luminositatis perfectae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e163">1. Quod obiicitur, quod non esl uniforme, quia ^ 
soiuiio op-ornatum: dicendum, quod ipsa lux propter sui no- 
bihtatem est sibi ornatus ; quomam ergo corpus 
illud est luminosum per totum, alio ornatu non 
A)ia soiotio. indiget. — Vel potest dici, quod, sicut illud caelum 
decoratum est astris , ita istud Angelis, qui sunt 
quasi astra caeli empyrei , iuxta illud lob trigesimo 
octavo ^ : Cum me laudarent astra matutina. Et 
iterum, astra, eius erunt homines beati, et quasi 
sol eius erit Agnus Dei.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e167">2. Quod obiicitur, quod sol diffundil lumen in 
ipsum empyreuui: dicendum, quod illius corporis 
non est recipere lumen , ad minus * ab inferioribus. 
Et ratio huius est limitatio Yirtutis a parte ^sohs, 
quia nihil agit ultra ierminum sibi a Deo constitu- 
tum. Unde sicut ignis stat, cum pervenit ad bori- 
zontem, nec ultra progreditur, et terra, cum per- 
venit ad centrum ; ita solis radii non protenduntur 
extra firmamentum, quia lucerna est huius visibilis 
orbis. — Alia ratio est, quia maior influentia absor- 
bet minorem ; et ideo tanta est illius caeli influen- 
tia, quod ad ipsum non pervenit minor, sicut can- 
dela non illuminat soleni.</p>
  

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e170">3. 4. Quod obiicitur, quod est mobile, quia 
spbaericum et propinquum *; dicendum, quod ad 
motum non sufiicit sphaerica flgura, sed etiam ne-
Ratio 1. cessarius est, ut dicunt aliqui, locus continens ; et 
rationabile videtur. Necessarius est etiam absque 
dubio elfeetus, vel utilitas mobihs vel alterius. Quo- 
niam ergo caelum illud non est in alio, et quoniam 
est uniforme per totum , per sui motum nihil face- 
ret; et ideo est immobile. Similiter, quia est uni- 
forme, non babet moveri, quia non habet dextrum Rntio 3. 
et sinistrum. — Sed prima ratio de immobilitate 
non habet muUam necessitatem , cum motus circu- nae rat, 
laris secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> " non requirat locum probant."; 
in qu0, sed circa queni. Secunda de utilitate simi- 
liter, quia simililer posset dici de aqueo; eodera 
modo de tertia '. Praeterea , dextrum et sinistrum 
sunt in caelo non ratione diversitatis partium, sed 
ratione influentiae motoris ; et illud satis faciliter 
probatur, quia dextrum et sinistrum non mutatur, 
quamvis omnes partes caeli mutentur.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e176">Et ideo ratio. quare non movetur, est, quia 
Deus mhil mfluit super ipsum ad motum, sed ad 
quietem tantum ; et sicut influentia Dei movet firma- 
mentum, sic quietat empyreum. — Ratio autem huius 
est, quia locus iile est regio deputata his qui omni 
modo in statu sunt et quiete; et ita patet, quod 
non magis appropinquat motori, ut motor est, sed 
ut est stabiliens. — Ex hac ratione , scilicet quia esl, Hincsegl 
ut sit locus Beatorunij accipitur triplex ems pro- propricta.j 
prietas ', scilicet mmoito*, uniformitas et lu- 
minositas. Et haec est ratio magis catholica, quia 
etiam motus caeli stellati non est nisi propter obse- 
quium hominis viatoris ; unde numero electorum 
completo, non erit araplius revolutio. Rationes autem 
philosophicae ' , quae assignantur de motu caeli , 
apud fideles plus habent vanitatis quam veritatis
si quis diligenter aspiciat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d2p2a1q1-d1e179">5. Quod enim obiicit de assimilatione, respon- | 
deri potest , quod illa causa est nulla, sed impletio ' 
numeri electorum. — Vel dicendum, quod est assi- .uia soiuij  
milatio in essendo, et est assimilatio in causamlo. [] 
Verbum <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> non habet veritatem primo modo, 1 1 
quia Deus et motor caeli est immobilis ; sed secundo 
modo, quia per sui motum est causa generationis'". 
Quia ergo empyreum non assimilaretur in causando, 
si moveretur, et esset minus siraile in essendo; ideo 
simpliciter dicendum , ipsum esse immobile. Et sic 
patent omnia.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>