<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d31p2a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 31, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum divinis secundum substantiam, an secundum relationem
          dicatur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e103">Quod autem imago dicatur secundum substantiam, ostenditur hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e106">1. <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> quarto de Trinitate ': <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Qd1e111"> Deus ad
          com- Ad opposi- tnunem sibi cum Deo imaginem eandemque simi- litudinem reperitur hominem
          operari </quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e115">2. Item, Beda' super illud: Faciamus homi- nem etc: <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Qd1e117"> In hoc, quod dicit imaginem,
          notatur una et aequalis substantia Trinitatis </quote> : ergo imago, cum pertineat ad
          communitatem et unitatem substan- tiae, dicitur secundum substantiam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e122">3. Item, hoc ipsum videtur ratione, quia illud idem, quod dicit ' exemplar active, dicit
          imago pas- sive; sed exemplar in divinis dicitur secundum sub- stantiam , non secundum
          relationem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e125">4. Item, imago consistit in repraesentando ali- quid non tantum in substantia, sed etiam
          in distin- ctione et ordine distinctorum : si ergo in (hvinis non cadit distinctio in una
          persona, necesse est, quod in divinis attendalnr imago, secundum quod unitas essentiae est
          in tribus personis : ergo non notionaliter , sed essentialiter dicitur imago in di- vinis. </p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e128">CONTRA: I. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in septimo de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e851">Quid absurdius quam imaginem dici ad se</quote>?
          sed omne quod dicitur secundum substantiam, dicitur ad se: ergo cum imago non dicatur ad
          se, non dici- tur secundum substantiam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e137">2. Item , <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> tertio de Trinitate ^* : <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Qd1e142">
          Imago sola non est </quote> , ergo imago in divinis est cum alio ; sed essentia non est
          cum alio: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e146">3. Ilem, hoc ipsum videtur per definitionem imaginis, quia <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>" dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Qd1e151"> imago est rei ad rem coaequandam </quote> etc. ; sed
          res , quae coaequatur rei, est persona: ergo imago est per- sonae ad personam. Sed quod
          dicit respectum unius ad alterum dicitur secundum relationem: ergo et imago.</p>
        <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e155">4. Item , hoc videtur per etymologiam. Imago enini dicitur quasi imitagoS ergo ubi est
          ratio ima- ginis, ibi est imitatio; sed divina essentia non imi- tatur aliquid, quia omne
          tale est ab aliqno: ergo imago non dicitur secundum siibstantiam vel es- sentiani.</p>
        <div xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Dd1e159">
          <head xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Hd1e161">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d31p2a1q1-Hd1e164" type="question-title">Imago, proprie loquendo, dicitur non secundum substantiam ,
            sed notionaliter.</head>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e167">Respondeo : Dicendura , quod sicUt exemplar se- cundum proprietatem vocabuli dicit
            expressionem per modum activi — unde exemplar dicitur ad cuius imitationem fit aliquid ^
            — sic e contrario imago proprie. p^^ modumpa*.?^)?; et dicitur imago quod alterum
            exprimit et imitatur. Et hoc modo accipitur imago Disiinciio. dupliciter , secundum quod
            duplex est expressio , scilicet vel in naturae unitate , vel in naturae diversitate: in
            naturae communitate sive unitate , sicut fiUus imperatoris dicitur imago patris; in na-
            turae diversitate, sicut imago imperatoris est in nummo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e170">Sic respectu Dei dicitur imago per expressio- nem secundura identitatem naturae; et sic
            est imago increata et dicitur notionaliter sive secundum re- lationem, quia imago dicit
            emanationem, emanatio autem in unitate nalurae non est nisi personae. Di- citur etiam
            imago per expressionem in diversitate naturae; et sic dicitur iraago creata respectu
            totius Trinitatis. Et sic patet, quod imago, in divinis ac- cepta, dicitur secundum
            reiationem personae ad per- sonam; et hoc secundum vocabuli proprietalem , si- cut
            probant rationes ad hoc inductae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e173">Sed quoniam contingil abuti * nomine exemplaris, ut etiam dicatur exemplar, quod ad
            imitationem alterius fit, sic e contrario contingit abuli imagine, Quia ut dicatur
            imago, ad cuius expressionem fit aliud; ""''™''™' et sic cum creatura fiat ad
            expressionem unitatis essentiae in trinitate personarum, potest dici imago conciusio 3.
            de tota Trinitate; et sic dicitur imago imaginans , cum de ratione nominis dicat ^
            imaginatum; sicut exemplar dicitur exemplatum abusive , quamvis exemplar sit exemplans.
            Et secundum istum modum videntur accepisse <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name>
            et Beda, ut dicit decima sexta distinctione secundi libri.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e180">Taraen potest dici , quod uterque loquitur de AUa cxpii- iraagine creata, quae cum sit
            respectu unius essen- riim Hiiarii. tiae, est communis iraago trium personarura et in-
            dicat unitatem substantiae in tribus. Unde nunquam iraago pure dicitur ad se, qnia
            semper dicit mjje- coroiiariam. ctum vel ad aliam personam , vel ad creaturam ° , sive
            creaturae ad divinam naturam. Nunquam etiara dicitur pure secundum substantiam , quia
            semper notat distinctionem vel interius, vel exterius. Unde imago non dicitur essentia
            sirapliciter, sed essentia ut in tribus personis considerata. — Tamen proprie- tatera
            sermonis servando, iraago dicitur secundura relationem personalem, prout dicitur imago '
            ae- terna. Et concedendae sunt auctoritates et rationes ad hoc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e183">1. 2. Ad auctoritates in oppositum patet responsio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e186">3. Ad illud ergo quod obiicitur, quod exemplar dicitur essentialiter, ergo etc;
            dicendum, qiiod non est simile, quia tota Trinitas est principium. Et ideo quia exemplar
            rationera producentis dicit — unde secundum substantiam dicitur et convenit toti Tri-
            nitati , sed non tota Trinitas est principiata — et quia imago dicil rationem producti
            proprie: ideo non convenit toti Trinitati nec dicitur secundum sub- stantiam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d31p2a1q1-d1e189">4. Ad illud quod obiicitur, quod ad hoc, quod sit imago, debet exprimere distinctionem
            et ordinem; dicendum, quod illud verura est in imagine, quae est imago rei habentis
            distinctionera et ordinera , si- cut babet horao in partibus ' , et tota Trinitas in
            personis; sed cumres, cuius est imago, non habeat distinctionem , ut puta una persona,
            non oportet sic exprimi. — Vel potest dici, quod illud verum est, quando imago
            substantialiter differt. Tunc enim ad hoc, quod expresse exprimat, necesse est imitari
            in conditionibus consequentibus substantiani: sed cum imitatur in eadem forma
            substantiae, non oportet. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>