<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40dt">
        <head xml:id="bb-l1d40dt-Hd1e97">I, Distinctio 40, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d40dt-d1e100">Haec est tertia pars, in qaa agit Magister de divina scientia contracta ad speciales
          effectus. Et dividitur haec pars in diias partes. In prima agitur de praedestinatione et
          reprobatione quantum ad cau- salitatem activam. In secunda inquiritur, utrum ha- beant
          causalitatem passivam , utrum videlicet smt ex meritis nostris, infra dislinctione
          proxima: SiaMtem quaerimus merilum obdiirationis etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40dt-d1e103">Prima pars habet duas. In prvma agit de prae- destinatione; in secunda de reprobatione,
          ibi : Ciim- que praedestinatio sit prae^paratio gratiae etc. Prima iterum pars dividitur
          in duas. In prima agit de praedestinationis quidditale: in secunda inquirit de eius
          necessitate, ibi: Praedestinatorum auiem. nullus videtur posse etc; in qua parte primo mo-
          vet dubitationem et opponit, et deinde solvit, tertio .opponit contra responsionem, et
          ultimo soivit. Partes manifeste apparent in httera.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40dt-d1e106">Cumque praedestinatio sit gratiae praeparatio. Haec est secunda pars distinctionis, in
          qua agit Ma- gister de reprobatione, et habet haec pars duas. In prima ostendit, quid sit
          et quid connotet in quantum praecognitio. In secunda vero ostendit, cuius est causa, sive
          quis ' sit eiiis effectus, et hoc ibi: Et sicut praedestinationis effectus est gratiae
          appo- sitio etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>