<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d30a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d30a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 30, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d30a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomina, quae de Deo ex tempore dicuntur, importent realem
          in Deo relationem.</head>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum ea quae sic dicuntur de Deo ex tempore, dicantur secundum
          substantiara, an secundum relationem , quae sit vera relatio ". Et quod secundum
          relationem, videtur hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e106">1. Sicut Pater se ipso generat, ita se ipso creat; ' tamen , quamvis se ipso generet,
          generatio et pater- nitas dicitur vere in ipso secundum relationem : ergo pari ratione ,
          quamvis se ipso creet et dominetur tamen , quia ^ sunt ad alterum , dicuntur realiter
          relative. </p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e109">2. Item, huiusmodi nomina aut pure dicunt divinam substantiam, aut superaddunt aliquem
          re- spectura. Si pure divinam substantiam dicunt; sed substantia est aeterna et ab
          aeterno: ergo dicuntur de Deo ab aeterno, quod falsum est. Ergo super- addunt aliquem
          respectum , ergo relationem. Si dicas , quod non addunt respectum secundum rem, sed
          secundum modum ^; contra : aut illi modo re- spondet aliquid in re, aut nihil. Si aliquid
          in re: ergo realiter dicuntur relative ; si nihil: ergo falsus est modus intelligendi et
          inconveniens modus dicendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e113">3. Item , sunt quaedam relativa secundum esse, quaedam secundum dici. Sed in relativis
          secundum dici est modus respectus, in relativis secundum esse est verilas respectus; sed
          dominus et servus sunt relativa secundum esse: ergo utrumque importat respeclum, non
          tantum secundum modum, sed etiam secundum rem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e116"> 4. Item, dominium dictum de Deo ita bene dicit superpositionem % sicut dictum de
          creatura: illa igitur superpositio aut ponitur in Deo, aut in creatura; non in creatura —
          constat, quia tunc idem sibi superponeretur — ergo ponilur in Deo. Sed superpositio est
          vere reiatio: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e119">5. Item, cum dico: Deus creat, hic notatur duplex respectus, scilicet causae ad effectum,
          et e converso. Aut ergo uterque est in creatura, aut uterque in Deo, aut unus in Deo,
          alter in creatura. Constat quod irapossibile est utrumque esse tn Deo, quia Deus non est
          effectus; et simihter in creatura, quia crealura non est sui causa , ergo necesse est ,
          quod alter in Deo: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e122">6. Itera, cum dico: Deus creat, Deus verissirae est causa: et si vera ratio causae ponit
          veram re- lationeni, huiusraodi noniina dicta de Deo ponunt veram relationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e125">Contra: 1. <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>^: <quote xml:id="bb-l1d30a1q3-Qd1e130"> In causalibus et cau- sis
          uon rccipimus reciprocationem </quote> : ergo cum Deus sit causa perfectissima creaturae,
          non refertur ad creaturam, quamvis e converso creatura referatur ad ipsum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e134">2. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ° dicit, quod scientia se- cundum esse
          refertur ad scibile, sed non converti- tur: ergo si rainor est dependentia Dei ad
          crealuram quam scibihs ad scientiam, ergo nulla in eo est relatio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e141">3. Item, ratione videtur, quia huiusmodi no- mina si dicunt relationem circa Deum, aut
          illa est pure divina essentia, aut aliquid superadditum. Si pure Dei essentia, ergo
          aeternum quid, ergo re- spectus huiusmodi nominum est aeternus: ergo de necessitate
          dicuntur ab aeterno. Si autem dicunt aiiquid superadditum : ergo in Deo est aliqua com-
          positio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e144">4. Ilem, omnis relatio dicit dependentiam vel saltem ordinem et habitudinem ad illud,
          respectu cuius dicitur; sed Deus non ordinatur nec termi- natur'': ergo nihil dicitur de
          Deo relative respectu creaturae.</p>
        <div xml:id="bb-l1d30a1q3-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d30a1q3-Hd1e149">CONCLUSIO.</head>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e152">Noniina, quae de Deo ex lempore dicuntur, non important aliquam relationem secundum
            reni in Deo , sed solum secundum modum intel- ligendi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e155">Respondeo: Ad hoc intelligendum est", quod Disimciic dici secundum relationem est
            dupliciter: aut se- cundum rem, aut secundum modum. Realis autem relatio triplex est.
            Aliquando enim fundatm- super suMisiii- proprietatem aceidenlalem , ut similitudo in
            duplici albedine*; aliquando super dependentiam essentia- lem , sicut respectus vel
            relatio materiae ad formam — nam , sicut dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>
            ", <quote xml:id="bb-l1d30a1q3-Qd1e160"> materia hoc ipsum quod est, ad alterum est </quote> — aliquando super
            originem naturalem, sicut effectus ad causara et filii ad patrem ".</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e164">Prima relatio non potest esse in Deo, quia i'^,.!;»^",^',;'^^ Deo nuUa est proprietas
            accidentalis. Secunda non potest esse in eo, quia nulla in Deo est dependenlia. Tertia
            est in Deo, sed non respectu creaturae, sed respectu personae; haec enim non dicit
            compositio- nem nec dependentiae inclinationem , sicut priraaet secunda, sed ponit
            distinctionem et ordinem. Et quoniam vere una persona ordinatur ad aliara et
            habitudinera liabet et alio modo secundum rem se habet ad unam quam ad aliara; ideo haec
            relatio est in persona respectu personae ^S sed non respe- ctu creaturae. Nara Deus ad
            creaturara non habet ordinem nec liabet aliara et aliam habitudinem, Et ideo nuUo modo
            est realiler in Deo relatio respectu creaturae. — Creatura autem ad Deum habet ordi- nem
            et habitudinem, mediante proprietate accidentali et depenclentia essenliali el origine
            7iatu7-ali^: ideo secundum omnem modum refertur creaturaad Deum. </p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e167">Quoniam igitur intellectus noster, cum intelli- git aliquid referri ad. aliquid ,
            intelligit etiam illud coneuisios. comparari ad illud: ideo intelligit Deum per modum
            respectus et relationis, cui respectui in Deo nihil respondet nisi divina essentia; ex
            parte creaturae respondel \ et ideo non est vanus. — Concedendum ergo, quod huiusmodi
            nomina dicta de Deo non im- portant relationem in Deo secundum rem , sed solum secundum
            modum intelligendi. Ex his patent quaesita.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e171">1. Quod enim obiicitur de Patre, dicendum, soiuiio op- quod non est simiie, quia Patris
            ad Filium est ordo pos.torum. ^^ i,a,bitudo, et alia habitudo ad Filium quam ad Spiritum
            sanctum: Deus autem, sicut dicit Philoso- phus', non habet ordinem nec aliquam
            habitudinem. Nam <quote xml:id="bb-l1d30a1q3-Qd1e173"> prima causa eodem modo se habet ad omnia, quamvis alia alio et
            alio modo se habeant ad ipsam </quote>, et in duodecimo primae <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>ae ^ dicit, quod primum et summum bonum non ordinatur ad haec
            creata.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e180">2. Ad illud quod obiicitur, si non dicunt rela- tionem, ergo pure substantiam;
            dicenduin, quod pure circa Deum dicunt substantiam secundum rem, sed relationem secundum
            niodum inteUigendi; in creatura vero secundum reml</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e183">Et quod obiicit, quod vanus est intellectus; dicendum, quod falsum est, quia
            intellectus funda- tur super aliquid, scilicet super relationem creatu- rae, cui
            respondet relatio secundum dici in Deo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e186">3. \d illud quod obiicitur, quod quaedam sunl relativa secundum esse etc; dicendum,
            quod quae- dam sunt relativa secnndum esse ex parte utriusque extremi, ut dominus et
            servus in creatura: quaedam ex parte alterius, ut scihile et scieniia, et mensu- rabile
            et mensura"; sic in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e189">4. 0. Ad illud quod obiicitur, quod dominus dicit superpositionem , et similiter
            creator ' causali- tatem; dicendum, quod superpositio in Deo est vere superpositio , et
            vere causalitas , quia vere alii su- perponitur Dens, et vere elTicit. Tamen ilia super-
            positio non est vere relalio , similiter nec eausali- tas, sed est vere divina essentia,
            quia se ipsa' superponitur et efQcit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q3-d1e192">6. Ad illud quod cbiicitur, quod est ibi respe- ctus causae et effectus; dicendum, quod
            respectus effectus ibi est vere respectus et vere relatio, sed respectus causae non est
            respectus nec relatio in Deo secundum rem , sed secundum modum intelli- gendi, secunduin
            rem vero substantia vel essentia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>