<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 10, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 10, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e9917">
        <head xml:id="bb-d1e9917-Hd1e119">III, D. 10, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e9917-Hd1e122" type="question-title">Utrum haec sit vera : Christus, secundum quod homo, est
    individuum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e9917-d1e125">Tertio quaeritur de hac : Christus, secundum quod homo, est individuum.</p>
        <div xml:id="bb-d1e9917-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e9917-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e133">Et quod vera sit, videtur. Christus est aliquid secundum quod homo, sicut habitum est in
      praecedentibus ; aut ergo quid universale aut quid singulare ; sed non universale, quia
      <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit quod Filius Dei assumsit humanam naturam in atomo, hoc est in singulari, et
      hoc est individuum : ergo etc. .</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e139">Item, Christus, secundum quod homo, habet proprietates, quarum collectionem impossibile est
      in alio reperire ; hoc autem est esse individuum, sicut patet per notificationem individui,
      quam dat Porphyrius : Individuum est quod constat ex proprietatibus, quarum collectionem
      impossibile est in alio reperire ; sed hoc convenit Christo secundum quod homo : ergo
      etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e142">Item, Christus, secundum quod hmpo, praedicatur de uno solo ; sed singulare et individuum
      est illud quod de uno solo praedicatur : ergo Christus, secundum quod homo, est
      individuum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e145">Item, haec est vera : Christus est homo ; aut ergo praedicatur ibi praedicatum accidentale
      aut substantiale. Non accidentale ; hoc constat, cum homo vere dicatur de Christo, sicut et
      de aliis hominibus. Si essentiale, ergo vel est genus vel species vel differentia. Non genus
      vel differentia : ergo species ; sed species specialissima praedicatur de individuis solum
      sub ipsa contentis : ergo Christus est individuum hominis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e149">Item, haec est vera : Christus, secundum quod homo, est substantia ; sed substantia
      dividitur sufficienti divisione a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> per primam et secundam : aut igitur Christus
      est. substantia prima aut secunda. Non secunda, cum non sit genus vel species : ergo prima ;
      sed prima substantia idem est quod individuum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e155">Item, haec est vera : Christus, secundum quod homo, est albus, et albedo inest Christo,
      secundum quod homo ; sed accidentia primo et per se sunt in individuis : ergo albedo inest
      Christo secundum quod est hominis individuum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e158">Sed contra : Idem est esse individuum substantiae et hypostasim ; sed in Christo una sola
      est hypostasis, quoniam in hypostasi fit unio, ut dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, et illa hypostasis est
      divina, non humana nisi per unionem : ergo, si haec est falsa : Christus, secundum quod
      homo, est hypostasis, haec similiter est falsa : Christus, secundum quod homo, est
      individuum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e164">Item, Christus, secundum quod homo, est individuum, et, secundum quod Deus, est substantia
      individua : hoc constat ; et secundum rationem individuationis est numeratio : ergo Christus
      est duo. Sed hoc est falsum, sicut ostensum est supra : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e167">Item, omne individuum est per se unum et un um numero ; sed nihil tale est unitum alii
      slibstantiae antecedenti secundum esse : ergo, cum humana natura in Christo sit unita Verbo
      aeterno, videtur quod rationem individuationis noti teneat in ipso.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e170">Item, quidquid dicitur de filio hominis, dicitur de Filio Dei : ergo, cum <mentioned>
       individuum </mentioned> dicat collectionem proprietatum, quam impossibile est in alio
      reperiri et de alio individuo dici, impossibile est quod Christus sit aliud et aliud
      individuum secundum quod homo et secundum quod Deus : ergo sicut in Christo est unitas
      personalitatis, ita est unitas individuationis : ergo sicut haec est falsa : Christus est
      persona secundum quod homo, ita, ut videtur, haec erit falsa : Christus est individuum
      secundum quod homo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e177">Quaeritur igitur de hac et de consimilibus, videlicet utrum sint concedendae : Christus est
      individuum secundum quod homo ; Christus est suppositum secundum quod homo ; Christus est
      hypostasis secundum quod homo ; et de aliis consimilibus, quid veritatis habeant et quid
      proprietatis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e9917-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d1e9917-Hd1e183">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e9917-Hd1e186" type="question-title">Locutio: Christus, secundum quod est homo, est individuu,
      conceditur, quatenus individuum accipitur largiori modo</head>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e189">Respondeo : Dicendum quod accipiendo proprie hanc dictionem secundum, prout dicit
      habitudinem causae, quaedam ex huiusmodi locutionibus simpliciter sunt falsae et impropriae,
      quaedam sunt distinguendae, pro eo quod habent aliquid proprietatis, aliquid
      improprietatis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e192">Haec enim est falsa et impropria Christus, secundum quod homo, est persona, et haec
      similiter Christus, secundum quod homo, est hypostasis. Sed prima est falsa ex duplici causa
      : tum quia persona importat proprietatem dignitatis, tum etiam quia importat fundamentum
      totius existentiae naturalis. Neutrum autem horum inest Christo ratione naturae assumtae,
      sed assumentis. Secunda vero est falsa altera illarum causarum, quoniam, etsi hypostasis non
      dicat proprietatem excellentiae, dicit tamen fundamentum existentiae ; hoc autem in Christo
      non est anima nec caro nec ex utroque compositum, sed Verbum increatum. Et propterea
      praedictae duae locutiones impropriae sunt et falsae ; et si legantur alicubi, sunt
      exponendae et secundum aliam acceptionem illius determinationis secundum quod est homo sunt
      intelligendae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e195">Haec autem de qua nunc est sermo, scilicet Christus est individuum secundum quod homo, et
      haec : Christus est suppositum secundum quod homo, possunt habere proprietatem et
      improprietatem secundum diversam intentionem istorum vocabulorum. Dicitur enim aliquid
      individuum dupliciter : uno modo, quia dicitur de uno solo ; et hoc modo albedo Petri est
      individuum, et hoc modo individuum dicitur quod est indivisum in se. Et sic absque dubio
      Christus, secundum quod homo, est individuum. Alio modo dicitur individuum quod est ab aliis
      divisum et subsistit in se et per se ; et hoc modo accipiendo individuum, humana natura in
      Christo non est individuum. Est enim unita Verbo increato sicut suo supposito.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e199">Per hunc etiam modum distinguendum est, cum dicitur : Christus, secundum quod homo, est
      suppositum. Est enim suppositum in quo et suppositum de quo. Si dicatur suppositum illud de
      quo alterum praedicatur et quod subicitur superiori, Christus, secundum quod homo, est
      suppositum. Si vero dicatur illud suppositum in quo totum esse rei stabilitur et fundatur,
      sic non est concedendum Christum esse suppositum secundum quod homo, nisi arctetur ratio
      suppositi, ut dicatur suppositum accidentium et proprietatum accidentalium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e202">Unde, quia in unica sui acceptione tam nomen individui quam nomen suppositi aequipollet
      hypostasi, falsae sunt praedictae locutiones ex eadem causa ex qua et locutio praedicta ;
      scilicet Christus est hypostasis secundum quod homo. Sequeretur enim quod in Christo essent
      duo supposita et duae hypostases ; et ita non esset unum nec esset in eo vera unio. Secundum
      autem aliam acceptionem possuilt concedi ; et per hoc possunt dissolvi rationes quae
      inducuntur ad utramque partem. Rationes enim quae inducuntur ad primam partem procedunt de
      ind.ividuo secundum quod individuum dicitur quod de uno solo dicitur. Rationes vero ad
      partem sequentem procedunt de individuo secundum quod non solum non dividitur in alia, sed
      etiam in quantum dividitur ab alio supposito, et hoc quidem non habet in Christo. Et hoc
      totum patet pertractanti singulas rationes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e205">Ex his patet quod ultimo quaerebatur, quae scilicet locutiones in hac materia sint
      admittendae et quae non. Illae enim concedendae sunt quae sic veritatem et proprietatem
      naturarum important quod illi summae unioni non praeiudicant, in qua quidem facta est unio
      in persona Verbi, non solum in quantum dicit dignitatem proprietatis, sed in quantum dicit
      suppositum incommunicabile, scilicet ipsam hypostasim, ratione cuius est mutua praedicatio
      et idiomatum communicatio. Et hoc tamquam pro directivo principio est habendum, quia in illa
      unione beata persona Verbi fecit se suppositum humanae naturae, sicut pluries in
      praecedentibus dictum est. Ei pro tanto hum ana natura in Christo dicitur vergere in
      accidens : et ideo aliquod praedicatum, quod dicit modum existendi, vere attribuitur nobis
      secundum humanam naturam, quod tamen non vere attribuitur Christo secundum humanam, sed
      secundum divinam, scilicet esse personam et esse hypostasim ; esse suppositum, esse
      individuum, secundum quod vocabulo hypostasis aequipollent, licet secundum largiorem modum
      accipiendi duo ultima possint attribui, ut praetactum est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e208">Sed contra praedicta videtur posse obici, quoniam videtur quod Christus, secundum quod
      homo, vere et proprie sit individuum. Sicut enim in secundo libro ostensum fuit,
      individuatio est ex communicatione materiae cum forma et innotescere habet per accidentium
      collectionem ; Christus autem, secundum quod homo, ex anima et carne componitur sicut et
      alii homines : ergo ita vere et proprie habet individuationem sicut et alii homines : non
      videtur igitur quod praedictum est sufficere. Propter hoc est quaestio, quantum sit de
      proprietate individuationis in Christo secundum quod homo. Si enim non est amplior nisi quia
      dicitur de uno solo, tunc non habet magis de ratione individuationis quam accidentia ; quod
      absurdum est penitus, cum Christus, secundum quod homo, sit vera substantia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e9917-d1e211">Et dicendum quod, circumscriptis accidentibus et proprietatibus, quae individuationem non
      faciunt, sed ostendunt, individuatio est a principiis intrinsecis, secundum quod unum
      constituunt suppositum, in quo totum esse rei stabilitur. Et quia ex concursu illorum
      principiorum constituitur individuum et resultat forma totius, quae est forma specifica ;
      hinc est, quemadmodum dicit Boethius, quod <quote xml:id="bb-d1e9917-Qd1e213">species est totum esse individui</quote>.
      In Christo autem anima et caro, sive materia et forma, uniuntur non solum in eo quod
      constituunt, sed etiam in hypostasi Verbi aeterni. Et ideo forma specifica non dicit totum
      esse Christi, ac per hoc Christus, secundum quod homo, non habet omnino plenam rationem
      individui ; unde quasi medium tenet inter individuum proprie dictum, et individuum secundum
      quod accidens dicitur aliquid individuum. Nam in individuo proprie dicto est principiorum
      substantialium unio et primi suppositi constitutio in se ipso, non in altero. Utrumque autem
      horum deest in accidentibus, quae nec in se nec per se subsistunt. Medio modo est in
      Christo, ubi principia convenient secundum humanam naturam ; tamen primum suppositum est
      alterius naturae, non ab eis constitutum. Et sic patet quod veritatem habent quae praedicta
      sunt. Ad haec autem valent praedeterminata libro secundo, distinctione tertia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>