<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d13a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d13a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 13, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d13a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum lux primo die facta fuerit corporalis, an spiritualis.</head>
            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e105">Circa primum sic proceditur et ostendilur . 
quod illa lux, quae dicitur primo die fuisse creata, 
non eral lux corporali.s.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e108">1. Lux enim corporalis est ad decorem et com- 
ipposi- plementum caeli siderei sive firmamenti: si ergo 

quod ornat et decorat aliquod corpus non potest nec 
debet ante ipsum fleri , cum produclio flrmamenti 
spectet ad opus secundae diei; videtur, quod primo 
die lux corporalis nec potuit nec debuit fleri. Et fuit 
facta lux corporalis, vel lux spiritualis : ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e111">2. Item, in enumeratione operum sex dierum 
intendit Scriptura explicare productionem illorum 
quae conslituunt universum, sicut manifestum est: 
ergo vel creatura spiritualis, ulpote Angelus, non 
est de constilutione universi, vel Scriptura rerum 
productionem insufDcienter explicat et tradit, vel 
oportet per aliquid ibi positum exprimi. Sed primi 
duo modi sunt inconvenientes : restat ergo, quod Scri- 
ptura explicat productionem creaturae angelicae; 
sed creatnra angelica fuit in principio creata , sicut 
ostensum est supra ', quia prior omnium creata 
est sapientia : ergo eius produclio exprimitur per 
opus primae diei, vel saltem formatio. Sed opus 
primae diei non fuit nisi productio lucis: ergo per 
tucem intelligit Scriptura naturam spiritualem.</p> 



            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e115">3. Item, lux de spirilualibns el corporalibus 
dicitur proprie. magis tamen proprie de spirituali- 
bus quam de corporalibus , sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
super Genesim ad litteram ". Propriissime enim Deus 
lux est, et quae ad ipsum niagis accedunt plus 
habent de natura lucis. Ergo in productione lucis 
illa creatura debet principaliter intelligi, cui prin- 
cipalius convenit; sed haec est creatura spiritualis: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e121">4. Item, lux isla corporalis est ad fomentum 
plantarum et animaiium, et etiam ad solatium ho- 
niinum : si ergo primo et secundo die non erant 
plantae, quae foverentur, nec animalia nec homi- 
nes, quibus ista lux aliquod ferret obsequium, vi- 
detur, quod Deus frustra fecisset eam in prirao die- 
rum. Quodsi Deus nihil frustra facit ^ restat, quod 
per illam lucem non intelligitur lux corporalis ; sed 
iDtelligitur corporalis, vel spiritualis: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e124">5. Item, si lux illa, quae primo die creata est, 
erat lux corporalis, ergo diem et nocteni corpora- 
liter faciebat: ergo videtur ex hoc, quod productio 
solis fuerit superflua^</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e127">6. Item, si lux illa fuit corporahs, cum esset 
bona, debuit a divina bonitate in suo esse conser- 
vari. Sic enim exponit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l2d13a1q1-Qd1e132" ana="#gen1_10">Vidit Deus,
  <pb ed="#Q02" n="312"/>
quod esset bonum</quote> , <quote xml:id="bb-l2d13a1q1-Qd1e137"> id est, quod placuit, ut lie- 
ret , placuit etiam , ut in suo genere permaneret </quote> . 
Ergo videlur, quodsi lux illa facta esset in prin- 
cipio, quod adliuc manerel: ergo si magnae clari- 
tatis esset illa, impossibile esset, quod sensum no- 
strum lateret. Si igitur lumen eius non percipimus 
sensu, et usum eius non capimus intellectu, ipsa 
non est: ergo nunquam fuit. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e141">Sed contra hoc obiicitur et ostenditur, quod 
Fondamanui.lux illa corporalis fuerit:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e144">1. Per texluni'- primo, quia ante formationem 
lucis praemiltitur, quod tenebrae erant super facieni 
abyssi: ergo si per abyssum intelligitnr materia 
corporalis, lux, quae facta est ad expulsionem il- 
larum tenebrarum,, erat corporalis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e148">2. Item, hoc ipsum ostendilur per multos ex- 
positores, et primo per Bedam": <quote xml:id="bb-l2d13a1q1-Qd1e150">Occidente luce 
paulatim et post spatium diurnae lucis inferiores 
partes subeunte, factum est vespere, sicut nunc usi- 
tato cursii solis fieri solet </quote> . Ergo si hoc non potest 
intelligi nisi de luce corporali, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e154">3. Item, quod de luce corporali intelligatur , 
videtur. Scriptura numeral senarium dierum , et 
conslat, quod dies isti omnes sunt eiusdem naturae, 
alioquin non essent insimul connumerabiles : sed 
post formationem solis a quarto die in antea fue- 
runt dies corporales: ergo in tribus diebus anlece- 
dentibus fuerunt dies corporales. Sed tales dies non 
possunt esse nisi a luce corporali: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e157">4. Item, quod non possit intelligi de luce spi- 
rituali, videtur, quia /divisio lucis spirilualis a te- 
nebris est separatio bonorum a malis: ergo si simul 
est divisio lucis a tenebris et formatio lucis, et hoc 
fuit totum in primae diei initio, videtnr, quod la- 
psus malorum angelorum fuerit absque aliquo spalio 
temporis mteriecto; si ergo hoc est impossibile, si- 
cut supra' probatum est, patet etc.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d13a1q1-Dd1e160">
               <head xml:id="bb-l2d13a1q1-Hd1e162">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d13a1q1-Hd1e165" type="question-title">Probabilius est, lucem primo die creatam esse 
corporalem, licet <name ref="#Augustine">Augustinus</name> aliter senserit.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e171">Respondeo: Dicendum, quod in hac quaestione 
differenter senserunt <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et alii doctores, si- 
cut et in quaestione de informis niateriae produ- 
ctione.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e177">
                  <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ■■ enim voluit, quod per caelumm- 
telligeretur natura spiritualis informis; et quia lux 
respondebat caelo , per consequens per ipsam lucem 
spiritualem angelicam naturam formatam dixit in- 
telligi ad litteram ; per diem vero dixit intelligi 
ipsara considerationem angelicam ; per septenarium 
dierum, septemplicem considerationem; et per vespe- 
ram diei , considerationem creaturae in se ipsam, 
quia creatura est sicul tenebra; per mane vero, re- 
i ductionem ipsius cognitionis creaturae in genere 
proprio ad cognitionem, quae est in summa luce, 
et ad laudem ipsius Dei. Et quia post perfectam 
conversionem a laude Dei non cessat, ideo septimum 
diem , in quo est requies contemplationis , dixit non 
habere vesperam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e183">Ad hanc autem positionem manifestandam, satis 
Scripturam conformat super Genesim ad litteram ^ 
ubi ostendit , quod multa dicuntur de illa sex dierum 
enumeratione, quae magis competunt diebus spiri- 
tualibus et luci spirituali quam luci materiali. Propter 
quod in productione omnium rerum corporalium di- 
citur pat, fecit , et factum est ; in productione vero 
lucis non dicitur nisi fiat, et factwm est. — Et huius 
ratio est, quia omnes aliae res a creatura spirituali 
habent triplicem modum essendi , videlicet in sua 
causa producente, et in me^ite rationali,et in cor- 
porali nuUe.ria sustinente. Creatura autem rationalis 
non babet nisi duplicem modum essendi, videlicet 
in Verbo, et in se. — Multa etiam ad hoc adducit, 
quae ostendunt, ipsam positionem esse consonam 
tam fidei quam Scripturae quam etiam rationi; et 
per boc veritatem fidei et Scripturae a recto ratio- 
nis tramite nullatenus etiam deviare ostendit. Unde 
idem super Genesim ad litteram libro primo": 
<quote xml:id="bb-l2d13a1q1-Qd1e185">Habemus quod secundum fldem respondendum est 
omnibus, qui calumniari libris nostrae salutis affe- 
ctant. ut quidquid ipsi de rerum natura veracibus 
documentis demonstrare potuerint, ostendamus, ht- 
teris nostris non esse contrarium ; quidquid autem 
de quibuslibet suis voluminibus his nostris litteris, 
id est catholicae fidei, contrarium protulerint, aut 
aliqua facultate ostendamus, aut nulla dubitatione 
credamus ipsum esse falsissimuin </quote>.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e190">Quantumcumque autem haec positio probabilis 
esset et rationabilis, calholici tamen tractatores, qui 
<name ref="#Augustine">Augustinum</name> secuti sunt', viam aliam magis appro-
<pb ed="#Q02" n="313"/>
baverunt, scilicet quod dieruui distinctio esset ma- 
terialis sive sensibilis, et priinae diei operatio esset 
foniiatio lucis corporalis, quae tres dies fecit anle 
productionem solis. — lit quia istam positionem 
icium (le magis insinuat textus Scripturae. et magis sequun- 
tur expositores, etiani illi qui <name ref="#Augustine">Augustinum</name> libenter 
secuti sunt; ideo positio ista securius et utilius est 
sustinenda.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e201">Secuuduni hanc igitnr positionem dicendum est, 

;oDciiisio. qnod Scriptura per lucem illani, quam dicit primo 
esse factam, corporalem luceni insinuat; et conce- 
dendae sunt rationes. quae illud probant.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e204">1. Ad illud vero quod obiicitur primo, quod 
jaiio op- lux est ad decorem et ornatum caeli; dicendum, 
"'°"""'quod non qualitercumque. sed pront est in distin-
ctione completa secundnm numerum et propriela- 
tem corporum caelestium, stellarum scilicet et pla- 
netarum; et hoc non fuit ante dicm quartum. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e207">2. Ad illud quod obiicitur, quod conditio an- 
gelicae naturae debet in sex diebus explicari: di- 
cendum, quod illud non oportet explicite dici, sicut 
etiam nec de lapsu naturae angelicae in Scriptura 
legitur historialiter, sed magis allegorice. Et ratio 

jtandam. huius cst , quia Scriptura principaliter intendit agere 
de operibus reparationis. sicut dicit Hugo ' ; et pro- 
pterea, ut illa mehus explicentur, agit de lapsu et 
conditione , et ratione huius determinat de his quae 
faciunt ad horninis conditionem et conservationem. 
Et quia in Scriptura non agitur de reparatione an- 
geli lapsi, ideo nec explicite agitur de lapsu nec de 
conditione instituti.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e210">Aliter etiam posset dici, quod quia Scriptura 
! soiuiio. tradebatur genti rudi , quae versabatur " circa sen- 
sibiha; ideo prirno in operibus sex dierum condi- 
tionem sensibilium insinuat, nihilominus tamen prae- 
bens viam per haec sensibilia ad intelligenda spiri- 
tualia; hoc enim fecit ad illa insinuanda. Unde non 
indocte per formcUionem lucis intelligi potest for- 
matio naturae spiritualis, principalius tamen insi- 
nuatur formatio corporalis. Et sic patet, qualiter 
processus Scripturae , quamvis videatur esse vulga- 
ris, tamen est sufficiens et rationalis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e213">3. Ad illnd quod obiicitur, quod lux princi- 
palius convenit naturae spirituali ; dicendum , quod 
verum est quantum ad proprielatem vocabuli, non yoiandum. 
est tamen verum quantum ad iisum communem. 
Nominata enim luce, nisi determinetur per antece- 
dentia et subsequentia , lucem intelligimus corpo- 
ralem, per quam tainen perducinuu- ad intelligen- 

dum etiara spiritualem, quia <quote xml:id="bb-l2d13a1q1-Qd1e215"> cognitio nostra inci- 
pit a sensu</quote>. Et sic docet <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> in libro de 
Divinis Nominibus '.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e223">4. Ad illud quod obiicitur, quod lux corporalis 
est ad fomentum viventium et solatium animalium; 
dicendum, quod lux non solummodo habet istam 
utilitatem, iinmo etiam alins multas. qnae fortasse 
nos latent, quarum etiani usum potuit tunc habere; 
sicut multae creaturae habent virtutes et utilitates, 
quas nos igiioramus, et tamen eas habere non du- 
bitamus. — Posset tamen dici, quod usus eius fuit Aiiter. 
diem et noctem facere, non ad animalium illustra- 
tionein, sed ad divinorum operum distinctionem ; 
nnde, etsi tunc non faceret ad illustrationem liumani 
sensus, facit tamen nunc ex ipsa dislinctione ad 
illustrationem intellectus, dum ex illa intellectus 
capit distinctionem divinorum opernm.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e226">b. Ad illud quod obiicilur, quod superfluum 
fuit facere solem ; dicendum , quod falsum est; quia, 
etsi lux illa perfecte illuminaret et diem faceret. 
secundum quod sufficiebat pro illo tempore ad die- 
rum distinctionem; placuit tamen Deo, rebus ad 
maiorem perfectionem deductis, utpote ad ornatum, 
lucem facere pleniorem, quae etiam diem faceret 
clariorem. Et propter hoc ex ipsa etiam luce sive 
nube lucida solem fecit in maiori lumine, sicut di- 
cetur postea '.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d13a1q1-d1e229">6. Et per hoc patet illud quod obiicid^atur 
ultiino , scilicet quod lux illa debuit manere. Di- 
cendum enim , quod verum est, quod manet secun- 
dum formam et naturam, sed non oportet, quod 
maneat secundum illum statum, secundum quem 
primo formata erat; nianet aulem in sole, qui ex 
ipsa formatus est, sicul innuunt expositores, et 
melius patebit super litteram °.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>