<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 34, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 34, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d34dt">
        <head xml:id="bb-l1d34dt-Hd1e97">I, Distinctio 34, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d34dt-d1e100">Supra egit Magister de comparatione proprieta- tum ad personas et essentiam; hic secundo
          agit de comparatione personarum ad essentiam. Et hoc facit in hac distinctione , quae in
          tres partes dividitur. In prima agit de comparatione secundum praedi- cationem ; in
          secunda secundum appropriationem , ibi : Ex praedictis constat, quod sicut essentia , ita
          potentia etc. ; in /erftVi annectit capitulum de trans- latione. ut sic tractatum istum
          perdueat ad con- summationem, et hoc ibi: Praeterea sciendum est, quod in assignatione
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34dt-d1e103">Prima pars habet Ires partes '. In prima po- nit errorem quorundam dicentium, personas
          non esse naturam, et hoc cum sua confirmatione , sci- licet cum auctoritate <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name>. In secunda ipsius aucto- ritatis" sanum
          intellectum ex verbis <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> sequen- tibus elicit ,
          per quae etiara errorem illorum elidit , ibi: Hoc quidam dicunt, non intelligentes etc. In
          tertia quandam oppositionem ' incidenteni dissolvit, quare non dicuntur tres personae
          uuius Dei, sicut di- cuntur tres personae unius essentiae, ibi: Hic consi- derandum est,
          cum Deus sit divina essentia etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34dt-d1e112">Ex praedictis constat, quod sicut essentia etc. Haec est secunda pars, in qua Magister
          agit de appropriatione, et habet ista pars tres partes. In prima dicit et oslendil , quod
          comnmnia approprian- tur. In secunda rationem reddit appropriationis, ibi: Id ergo sacri
          eloquii prudentia etc. In tertia , quia hoc nomen homoousion dicit comparationem essen-
          tiae sive naturae ad personas, usum eius determi- nat esse catholicum et veritati fidei
          esse consonum, ibi : Hic non est p7-aetermittendum, quod Augusti- nus etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d34dt-d1e115">Praeterea sciendum est, quod in assignatione distinctionis etc. Haec est tertia
          particula, in qua agit Magister de nominum translatione , quae posset dividi contra totum
          Iractatum praecedentem de di- vinis nominibus. Sed quia Magister parum aut nihil
          determinat de his nominibus , ideo potius incidenter cum epilogatione est positum \ Unde
          haec particula duas habet partes. In prima quandam generalem de nominibus translativis
          tradit instructionem. In se- cunda vero ponit praedictorum epilogationem, in qua tractatum
          de sacramento Trinitatis et Unitatis finit ostendens, se in hoc tractatu potius defecisse
          quam suffecisse propter materiae altitudinem, et hoc facit ibi : De sacramento Unitatis
          atque Trini- tatis etc.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>