<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e28803">
        <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e111" type="question-title">Utrum peccata dimissa redeant quantum ad reatum poenae.</head>
        <p xml:id="bb-d4e28803-d1e114">Secundo quaeritur, utrum peccata dimissa redeant quantum ad reatum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e28803-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e122">Et quod sic, videtur : Per textum Matthaei 18, 32-35 : <quote xml:id="bb-d4e28803-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/mt18_32">Serve
              nequam, omne debitum dimisi tibi</quote> etc. ; et post : <quote xml:id="bb-d4e28803-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/mt18_34">Tradidit eum tortoribus, quousque redderet</quote> etc., et post : <quote xml:id="bb-d4e28803-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/mt18_35">Sic Pater vester</quote> etc. Ergo Dominus debitum quod dimiserat
            iterum exigit : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e134">Item, ponatur quod aliquis ante completam satisfactionem cadat in culpam ; constat quod
            satisfacere non potest extra gratiam, ponatur ergo quod decedat ; iste reatum secum
            portat, qui non potest solvi per poenam satisfactoriam : ergo punitur poena aeterna.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e137">Item, quot peccata sunt isti dimissa, tot tenetur gratias agere, tot etiam tenetur
            detestari continue peccata ; sed, cum peccat uno peccato, omittit gratias agere et
            peccata detestari : ergo tot poenarum reus erit, quot prius erat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e140">Item, in legibus humanis servus manumissus redigitur in servitutem, quando dominum suum
            attrectat munu cruenta vel pro alia enormi offensa. Ergo, si leges istae a lege
            procedant aeterna, videtur quod Deus similiter faciat : ergo ita recidivantem assidue
            reputat obligatum ad poenam sicut prius reputabat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e144">Contra : <quote xml:id="bb-d4e28803-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/nah1_9">Non iudicat Deus bis in idipsum</quote>, Nahum 1, 9, non
            ergo bis punit. Si ergo aliquis pro peccato commisso poenituit et se punivit, videtur
            quod amplius pro illo non puniatur, quantumcumque peccat alias : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e150">Item, reatus poenae aeternae est inseparabiliter annexus culpae ; sed culpa non potest
            redire : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e153">Item, si reatus peccatorum praecedentium redit, ergo nulla est in mundo utilitas quod
            quis bene fecit et poenituit ; sed hoc videtur impium dicere : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e156">Item, <quote xml:id="bb-d4e28803-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/rom11_29">dona Dei sunt sine poenitentia</quote>. Ego, si Deus
            aliquid condonat, non poenitet de condonatione : ergo non potest reatus redire quem Deus
            dimisit vel a quo solvit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28803-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e168" type="question-title">Peccata omnino dimissa non redeunt per sequentem culpam nisi
            quoad poenam damni</head>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e171">Respondeo : Dicendum quod aliqui voluerunt dicere peccata praecedentia redire quoad
            reatum, quia per culpam sequentem tot reatibus obligatur ad poenam, quot prius erat
            obligatus. Et ratio huius tangitur in littera. Dicebant enim quod quot peccata
            commiserat, tot vinculis obligabatur, cum veniebat ad poenitentiam, ut detestaretur
            praeterita mala ; et ideo, cum peccat, omnia vincula rumpit : et ideo tot reatibus reus
            est, quot prius peccata commisit. Sed illud nihil est ; primum, quia sufficit una
            detestatione detestari cetera, nec tenetur simul et semel divisim detestari omnia : ergo
            in uno non peccat nisi omissione unica.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e174">Aliorum opinio fuit quod peccata priora redeant per recidivum quantum ad
            aequivalentiam, pro eo quod ingratitudo, quae est conditio peccati, adeo aggravat
            peccatum, ut sit ita reus sicut per omnia peccata praecedentia reus fuerat. Sed illud
            adhuc non videtur ; primo, quia ingratitudo pensatur secundum quantitatem beneficii, sed
            maius beneficium praestat Deus conservando innocentiam quam revocando ad poenitentiam :
            ergo gravius peccavit, cum primo innocentiam perdidit, quam quando post recidivavit :
            ergo ingratitudo non facit quod adeo sit peccatum grave ut praecedentia. Praeterea,
            ingratitudo ista est peccati circumstantia a parte peccantis ; sed magis aggravat
            peccatum libido vel genus peccati quam aggravat circumstantia : ergo nunquam propter
            ingratitudinem unum peccatum leve secundum genus aequipollebit peccatis praecedentibus
            gravibus et enormibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e177">Et ideo aliter dicendum quod reatus est obligatio ad poenam, poena autem peccati duplex
            est, scilicet poena damni et sensus. Possumus ergo loqui de reatu peccati dupliciter :
            aut quantum ad poenam damni, aut quantum ad poenam sensus. Si autem quantum ad poenam
            damni, sic, quia qui pecat in uno factus est omnium reus, credendum est quod peccata
            dimissa redeunt. Si autem loquamur quantum ad poenam sensus, sic distinguendum est, quia
            quaedam peccata sunt omnino dimissa quantum ad poenam et culpam, et talia nullo modo
            redeunt ; quaedam autem dimissa sunt in parte, et de talibus fienda est satisfactio. Et
            quoniam culpa sequens tollit potentiam satisfaciendi, quamdiu manet, per hoc ipsum iste
            obligatur ad supplicium aeternam, non ratione sui principaliter, sed ratione annexi ; et
            sic intelligendum est peccata redire. Verum est tamen quod aliquo modo aggravat culpam
            sequentem praecedens remissio, quia est ibi contemptus praestiti beneficii, non tamen
            ita quod faciat aequivalentiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28803-Dd1e182">
          <head xml:id="bb-d4e28803-Hd1e184">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e187">1-2. Ad illud quod obicitur de auctoritate Matthaei, dicendum quod altero horum modorum
            intelligendum est. Et similiter sequens obiectum patet, quia verum concludit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e190">Ad illud quod obicitur de tentionibus, iam responsum est per interemptionem, quia non
            tot tentionibus tenetur, sed ea sola tentione qua tenetur conteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28803-d1e193">Ad illud quod obicitur de servo manumisso, dicendum quod in legibus humanis illud fit
            ad cautelam et terrorem ; et ideo non oportet sic in lege divina reperiri. Rationes
            autem ad oppositum, quibus ostenditur quod reatus non omnino redit, verum
            concludunt.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>