<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 23, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 23, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d23a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d23a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 23, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d23a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomen personae convenienter ad divina translatum sit.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e103">Primo ergo quaeritur, utrum debuerit ibi ' trans- 
ferri nomen personae ad divina. Quod autem nomen 
personae non debeat dici in divinis, ostenditur sic:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e106">1. <ref xml:id="bb-l1d23a1q1-Rd1e108" corresp="#bb-l1d23a1q1-Qd1e114">Augustinus quinto de Trinitate</ref>, et habetur  
<ref xml:id="bb-l1d23a1q1-Rd1e111" target="http://scta.info/resource/pll1d23c1-d1e3546@84-95" corresp="#bb-l1d23a1q1-Qd1e114">in littera</ref>: <quote xml:id="bb-l1d23a1q1-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e734@85-96">Dictum est: tres personae, non ut 
illud diceretur, sed ne taceretur</quote>: ergo videtur, 
quod solum ad fugam haereticorum et non secundum 
veritatem et proprietatem dicatur persona in divinis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e118">2. Item , hoc ipsum videtur ratione , quia "per- 
^ona nominat particulare el non quodcumque, sed 
rationalis naturae ; sed a quocumque removetur su- 
perius , et inferius : ergo cum in divinis non sit 
dicere particulare ', similiter nec erit dicere per- 
sonam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e122">3. Item, particulare rationalis creaturae est com- 
positissimum inter omnia creata. Nam compositum est 
ex substantia corporali et spirituali, et rursus cor- 
poralis inter omnes videtur maiorem compositionem 
habere: %Ygo mm persona sit nomen particularis, et 
hoc summe compositi , et in divinis est summa sim- 
plicitas, patet quod in divinis non debet' dici no- 
men personae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e125">4. Ilem, vocabula nostra debent respondere 
Graecis, ut unitas fidei ostendatur; sed Graeci non 
utuntur vocabuJo prosopon in divinis, quod est idem 
quod persona: ergo cum ipsi proprius habeant vo- 
cabula quam nos", nec nos debemus uti.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e128">Contra: 1. Persona dicitur quasi per sesonans, 
sive per se unum*; sed per se unum propriissime 
recipitur in Deo: ergo et persona secundum suum 
nomen.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e131">2. Item, persona dicitur habens suam naturam 
i^tellectualem ab aliis distinctam; sed in Deo est 
ponere habentem naturam intellectualem et ab aliis 
distinctam, sicut supra ostensum est de pluralitate 
personarum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e134">3. Item, persona nominat mihi ultimum in ge- 
nere rationalis naturae; sed rationalis sive intelle- 
ctualis natura est nobilior inter creata^ et rursus, 
ultimum in illa est completissimum , quia ei nulla 
potest fieri additio: ergo si quidquid completionis 
est, ponendum est in Deo propriissime, patet etc.
  </p>

        <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e137">4. Ilem, persona dicit dignitatem. Unde in eccle- 
siasticis personae dicuntur habentes dignitatem ali- 
quam notabilem": ergo cum dignitas propriissime 
sit in Deo, nomen personae propriissime in Deo 
ponendum est.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d23a1q1-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d23a1q1-Hd1e143">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d23a1q1-Hd1e146" type="question-title">Nomen personae convenienter et proprie in divinis 
dicitur ad significandam distinctionem et pro- 
prietatem nobilissimam suppositorum.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e149">Respondeo: Dicendum, quod persona de sui  
ratione dicit suppositum* distinctum proprietale ad 
dignitatem pertinente. Et hoc patet in sua etymologia, 
et in aequipolle^iti suo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e152">In etymologia, quia persona dicitur quasi per Pai^e' j 
se unum ". Per se autem unum proprie dicitur unum, 
quod est omnino distinctum ab aliis el in se indi- 
stinctum ". Rursum , persona dicitur a personando , 
quasi a se resonando; resonare autem dicitur quod 
in sono praeeminet aliis ; et ideo persona dicitur sup- 
positum distinctum habens dignitatem, et ratione 
huius dignitatis, cum deberet per naturam vocabuli 
dici persona , penultima correpta , dicitur persona , 
penultima producta".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e155">Similiter ratio huius significationis accipitur ab siminter 
aequipoUenti in lingua Graeca, quod est prosopon. le"''- 
Apud Graecos prosopon dicebatur, sicut narrat Boe- 
thius '-, homo larvatus, qui quidem solebat fieri in 
tragoediis: et hoc fiebat propter duo: una ratio erat 
ad distincte repraesentandum eum, de quo fiebat
sermo; alia ratio erat ad meliiis resonanduiii vel per- 
sonandum. Et ista duo conveniunt diclis ' duabus 
proprietatibus: et ideo ab hoc mmme prosopon apud 
(iraecos tractum est hoc nomen persona apud Latinos.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e159">
    Et quia in ecclesiasticis maxime attenditur distin- 
ctio dignitatum, tractum estprimo ad significandum 
honorem in ecclesiasticis. Deimle, quia individuuni 
rationalis naturae distinctum est ab aliis, et hoc pro- 
prietiite dignitatis inter creaturas, hinc est, quod 
extensum est ad significandum suppositum rationalis 
uaturae. Demum ^ , quia in Deo est reperire suppo- 
situm distinctum proprietate nobilissima , Spiritu san- 
• cto dictante, translatum est^ad divina, quia ibi res 
nominis propriissime invenitur, quamvis ipsum no- 
men prius aliis sit impositum. Concedendum est ergo, 
((uod in dlvinis proprie et convenientei' nomen per- 
sonae accipitur. 
   </p>
   

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e162">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod dictum 
)op-est, non ut diceretur; dicendum, quod Auguslinus 
loquitur pro ' tempore illo, in quo nomen personae 
secundum usum aequivalebat substantiae; et ideo di- 
ctum est, non ut diceretur quod persona comueve- 
rat significare , sed dictum est quasi translatum , 
ne taceretur, id est, ne confessio fidei diminuta esse 
probaretur.</p> 
          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e165">
2. Ad illud quod obiicitur, quod persona no- 
minat particulare: dicendum, quod particulare de 
ratione sui nominis importat partem et imperfectio- 
nem; sed persona de ratione sui nominis importat 
completionem ; ideo ponitur in divinis, quamvis non 
particulare; et bene, quia in divinis nomen spe- 
ciei proprie dicitur , et nomen generis improprie.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e168">3. Ad illud quod obiicitur, quod persona nomi- 
nat compositissimum; dicendum, quod hoc accidil, 
quia individuum rationalis naturae creatae est in 
genere et ideo multis differentiis distat, cum distin- 
guatm- qualitate; sed in divinis est distinctio sola 
origine, et praeterea ° non est in genere; et ideo 
non oportet, quod sit ibi aggregatio differentiarum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d23a1q1-d1e171">4. Ad illud quod obiicitur, quod apud Grae- 
cos" non utuntur aequipollenti, scilicet prosopon; 
dicendum, quod ratio utendi apud Latinos non tam 
fuit proprietas quam penuria, quia non habebant 
quid responderent. Et ratio huius fuit, quia substantia 
secundum communem usum idem sonat quod es- 
sentia; Graeci autem habebanl proprium vocabulum, 
scilicet hypostasis, quo utuntur: et ideo non sunt 
coacti transferre, ut nos.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
