<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49184">
        <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e111" type="question-title">De virtute huius ignis, utrum sit naturalis an supra
          naturam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49184-d1e114">Secundo quaeritur, utrum virtus illius igni sit naturalis vel supra naturam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49184-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e122">Et quod sit naturalis, videtur : Quia, sicut aqua inundans naturaliter delevit omnia,
            sic ignis consumet omnia ; sed virtus illius aquae fuit naturalis : ergo et huius
            ignis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e125">Item, ignis per naturam natus est multiplicare et purgare et subtiliare, ut patet.
            Ergo, si talis erit virtus illius ignis, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e128">Item, si detur ei virtus supra naturam, aut est spiritualis aut corporalis. Non
            spiritualis, ut videtur, quia virtus spiritualis non debet esse in corporali subiecto,
            et Deus nihil facit per miraculum, quod non sit congruum. Si corporalis, quaeritur :
            quare illam modo non habet ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e131">Contra : Effectus iste, qui dicitur mundi conflagratio et terminatio, est supra naturam
            : ergo virtus, a qua est, est supra naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e135">Item, si fiat per ignem qui est naturale elementum, necesse est illum descendere ; sed
            ignis naturaliter ascendit : ergo quod descendat est per virtutem supra naturam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e138">Item, ignis ille habebit virtutem meliorandi corpora mundi ; sed hoc non potest ignis
            iste : ergo etc. Si dicas quod immo potest subtiliando, contra : ubi est subtiliatio, et
            rarefactio, ubi rarefactio, de necessitate est maioris loci occuptio : ergo, si ignis
            ille cetera elementa rarefaciet, necessario oportebit miorem locum occupari : ergo
            oportebit firmamentum cedere vel frangi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49184-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e147" type="question-title">Ignis conflagrationis quoad initium et consummationem aget
            virtute supernaturali, sed quoad progressum virtute naturali</head>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e150">Respondeo : Dicendum quod aliqui fuerunt qui dixerunt quod ignis conflagratio agit
            virtute naturali et quod aquarum inundatio fuit virtute naturali. Potuerunt enim corpora
            habentia effectum super humidum concurrere sic in unum signum, ut tanta fieret vaporum
            elevatio et multiplicatio humorum ; sic dicunt quod sidera habentia virtutem inflammandi
            et corpora recipientia impressionem cursu naturali concurrere poterunt, ut tantus ignis
            aggregetur qui totum consumat, totum purget et subtiliet et in meliorem faciem
            restituat. Sed haec positio temeritatis est, illud quod omnino a divina providentia et
            in sola Dei voluntate determinatum est, quae respicit numerum electorum et merita
            personarum, ponere in cursibus siderum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e153">Ideo est secunda positio, quod est omnino a virtute supra naturam ; et in Dei miraculis
            non est quaerenda ratio naturalis. Et haec positio stolida est. Quare enim per ignem
            magis fit quam per aliud corpus, nisi sit virtus in igne quae illi congruat operationi
            ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e156">Et ideo via media est eligenda et ponendum est quod est loqui de ignium conflagratione
            quantum ad inchoationem, progressum et consummationem. Quantum ad inchoationem, dicendum
            quod a virtute supra naturam est. Quod enim ignis sic agat novo et insolito modo, cetera
            consumendo et sic se multiplicando, hoc non esset nisi aliqua virtus nova assisteret ;
            quae autem sit illa ipse Dominus novit. Quantum autem ad progressum, qui est purgare,
            urere, subtiliare, dicendum quod est a virtute naturali. Quantum ad consummationem, ut
            purgata sint incorruptibilia, ipsorum qualitates mutare, hoc est supra naturam. Rationes
            igitur probantes quod sit secundum naturam, procedunt via media, sicut patet quantum ad
            actum combustionis, purgationis et subtiliationis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49184-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e49184-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e166">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium, quod sit supra naturam, verum est quantum ad
            inchoationem, ut probat prima ratio ; et quantum ad consummationem, ut sequens.
            Intelligendum tamen propter rationem, quod in agendo et multiplicando naturaliter ignis
            descendit, ubi habet materiam praeparatam ; exemplum patet, si candela exstincta
            supponatur accensae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49184-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod non erit subtiliatio, dicendum quod subtiliatio dicitur
            dupliciter : aut per dilatationem et rarefactionem, et tunc corpus subtiliatum occupat
            maiorem locum ; aut per depurationem et separationem puri ab impuro, et hanc
            subtiliationem facit ignis, quando res purganda includitur in vase forti ; quemadmodum
            faciunt opifices alchimiae, qui dicunt quod totum potest ibi subtiliari et depurari, ut
            veniat ad naturam quinti corporis, et tunc faex tendit ad fundum et subtile supernatat.
            Per hunc modum in proposito erit, quia caelum erit vas contentivum elementorum ; et ideo
            depurabuntur et faex elementorum ibit in infernum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>