<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 5, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 5, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e5103">
        <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e119">III, D. 5, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e122" type="question-title">Utrum assumere conveniat divinae personae.</head>
        <p xml:id="bb-d1e5103-d1e125">Secundo quaeritur, utrum assumere conveniat divinae personae.</p>
        <div xml:id="bb-d1e5114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e133">Et quod sic, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De fide ad Petrum : <quote xml:id="bb-d1e5103-Qd1e138">Deus unigenitus, dum
       conciperetur, veritatem carnis accepit de Virgine</quote>. Sed Deus unigenitus non est
      nisi persona : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e142">Item, ratione videtur, quia assumtio nihil plus dicit nisi actionem respectu creaturae et
      relationem ; et utrumque natum est convenire divinae personae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e145">Item, assumtio est ad aliquam unionem ; sed unio illa non terminatur ad naturam, sed ad
      personam, quia divinitas et humanitas eiusdem naturae esse non possunt : ergo videtur quod
      ipsa assumtio vere et proprie conveniat ipsi personae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e148">Item, assumtio est ad redemptionem et satisfactionem pro humano gnere ; sed eadem persona
      competit esse, quae debet satisfacere et debitum solvere et quae potest : ergo videtur quod
      assumtio vere competat ipsi personae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e152">Item, cui competit missio et incarnatio, eidem competit assumtio ; sed missio vel
      incarnatio competit personae : ergo et assumtio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e155">Sed contra : Ubicumque est assumtio, ibi est unio ad alterum et communicatio ; sed persona
      dicit quid distinctum et incommunicabile : ergo intellectus personae repugnat unioni et
      assumtioni : ergo non potest ei vere attribui.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e158">Item, persona est individua substantia rationalis naturae ; sed individuum dicitur non
      solum quod est indivisum in se, sed quod est divisum ab aliis : ergo, si assumtio dicit
      unionem et coniunctionem, videtur quod nullo modo personae conveniat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e161">Item, omnis unio naturalis ordinatur ad illud quod est ita unum in se quod non est alteri
      unibile, alioquin non esset status ; illud autem unum est individuum rationalis naturae,
      quod quidem est persona et habet summam completionem in genere creaturae. Si ergo ad
      dignitatem personae spectat quod nulli alii uniatur, et divina persona habet quidquid .
      dignitatis est, videtur quod nihil possit sibi copulari, et ita nullam naturam assumere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e164">Item, nihil tem porale potest fieri aeternum ; sed unitas creaturae debita est temporalis,
      unitas divinae personae est aeterna : ergo divina persona non potest creaturam aliquam ad
      unitatem personae suae accipere. Sed hoc est assumere : ergo assumtio divinae personae non
      potest convenire.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5154">
          <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e170">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e173" type="question-title">Assumtio in incarnatione competit personae divinae</head>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e176">Respondeo : Dicendum quod, sicut dictum est, assumtio dicit actionem et relationem et
      terminum utriusque, et ratione horum omnium potest divinae personae convenire. Nam divinae
      personae competit esse principium activum et rationalis naturae suppositum ; et utrumque
      spectat ad eius dignitatem et nobilitatem. Et ideo divina persona potest humanam naturam
      fabricare tamquam principium effectivum et stabilire tamquam proprium suppositum, ita quod
      eiusdem naturae erit causale principium et suppositum personale ; et ita per hoc se habet in
      ratione principii et in ratione medii et in ratione termini. Ratione primi vel principii
      competit ei actio ; ratione medii relatio ; ratione termini competit utriusque terminatio.
      Divina enim persona fecit ut plures naturae unirentur in se. Et ideo concedendum est quod
      ipsa assumtio competit divinae personae. Unde concedendae sunt rationes ad hoc inductae.
    </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5167">
          <head xml:id="bb-d1e5103-Hd1e183">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e186">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod ubi est assumtio, ibi est
      communicatio et unio, dicendum quod communicabile potest dici tripliciter : aut per unius
      constitutionem aut per praedicationem aut per proprietatum et idiomatum communicationem. Cum
      ergo dicitur ubi est assumtio, ibi est communicatio, dicendum quod verum est tertio modo,
      sed non primo modo vel secundo. Cum vero dicitur quod persona dicit quid incommunicabile et
      distinctum, dicendum quod hoc dicitur per oppositionem ad primum vel secundum, quia nec
      venit ad tertii constitutionem nec habet universalitatis praedicationem. Et sic patet quod
      persona cum assumtione non habet oppositionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e189">Ad illud quod obicitur, quod persona est individua substantia, idem respondendum est quod
      illud dicitur per privationem compositionis et praedicationis communis, non per privationem
      unionis ; nisi forte dicatur unio respectu dignioris, sicut inferius melius apparebit.
      Nullum autem horum est in proposito reperire.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e192">Ad illud quod obicitur, quod omnis unio ordinatur ad unum quod careat unibilitate, dicendum
      quod verum est, loquendo de unione in eodem genere, videlicet de unione quae est per
      compositionem. Sic autem non est in proposito ; et ideo in nullo cogunt rationes illae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5103-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod temporale non potest fieri aeternale, dicendum quod verum est
      per identitatem essentiae ; nihil tamen impedit hoc esse virtute unionis gratuitae. Sicut
      enini temporale potest a principio aeterno causari temporaliter, sic etiam inniti potest
      supposito aeterno, ut sicut Deus est principium cuiuslibet creaturae, sic Dei Filius sit
      suppositum rationalis naturae. Et pro tanto dicitur Dei adveniat nova unitas, sed quia ex
      assumtione humanae fit ut duarum naturarum sit una hypostasis atque persona.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>