<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e40443">
        <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e111" type="question-title">Utrum sit gravius peccatum occidere uxorem quam matrem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e40443-d1e114">Secundo quaeritur, utrum gravius peccatum sit occidere uxorem quam matrem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e40443-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia quod gravius punitur, gravius est in offensa ; sed peccatum
            interfectionis uxoris gravius punitur quam peccatum interfectionis matris, sicut patet
              <ref xml:id="bb-d4e40443-Rd1e124" target="gd-p2c33q2-d1e236">Causa XXXIII, quaestione 2, Admonere etc.</ref>
          </p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e128">Item, quod est magis contra naturam, illud est maius peccatum ; sed magis contra
            naturam est odire et occidere carnem suam quam alienam, quia, ad Ephesios 5, 29, <quote xml:id="bb-d4e40443-Qd1e130" ana="#eph5_29">nemo unquam camem suam odio habuit</quote> ; et uxor est caro viri,
            sicut ibidem dicitur, quia sunt una caro : ergo videtur gravius peccatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e134">Item, amor uxoris, sicut patet ex textu Genesis 2, 24, superexcedit amorem patris et
            matris, etiam amor castus ; et hoc etiam videtur innui Genesis 24, 67, de Isaac, qui
            tantum dilexit Rebeccam quod dolorem, qui de matre acciderat, temperaret ; sed quanto
            magis aliquis inclinatur ad amorem, tanto minus ad laesionem : ergo videtur quod, si
            occidat uxorem, gravius peccat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e137">Item, qui occidit uxorem, facit contra bonum naturae et sacramenti, cum sint coniuncti
            ad individuam vitae consuetudinem ; qui autem occidit matrem, facit contra alterum
            tantum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e141">Contra : Licitum est percutere et verberare uxorem in casu ; sed nunquam licitum est
            verberare matrem : ergo gravior est offensa illata matri quam uxori : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e144">Item, tanto gravior est offensa, quanto personae, in quam est, debetur maior reverentia
            ; sed multo maior reverentia debetur matri quam uxori : ergo maior est offensa quae est
            in matrem, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e147">Item, facilius frangitur amor socialis quam naturalis, pro eo quod naturalia magis
            adhaerent ; sed amor matris est naturalis, amor uxoris socialis : ergo maioris
            perversitatis et crudelitatis est occidere matrem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e150">Item, gravius est eum offendere a quo plura beneficia sunt percepta ; sed plura
            beneficia percipiuntur a matre quam ab uxore : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40443-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e159" type="question-title">Gravius peccatum est, in genere loquendo occcidere matrem quam
            uxorem</head>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e162">Respondeo : Dicendum quod absque dubio gravius peccatum est, in genere loquendo,
            occidere matrem quam occidere uxorem, tum ratione personae exterioris, cui debetur maior
            reverentia, tum ratione minoris pronitatis. Pronior enim est homo iracundus ad
            verberandam uxorem quam matrem, quoniam, quando propter aliquam causam displicet,
            mirabile odium et taedium generatur, et ideo pronior est ad occidendam uxorem quam
            matrem. Ad occidendam autem matrem nullius natura inclinatur, nisi sit per iniquitatem
            conversa in crudelitatem super bestias. Et quoniam homo pronior est ad uxoricidium, hinc
            est quod, quamvis minus sit peccatum, tamen maior poena imponitur, ut per incussionem
            timoris pronitas restringatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40443-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e40443-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e172">Et per hoc patet primo obiectum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e175">Ad illud quod obicitur, quod magis est contra naturam, quia una caro, dicendum quod
            maior est unio inter filium et matrem quam inter virum et uxorem secundum rem, quamvis
            in Matrimonio sit maior secundum significationem, pro eo quod caro matris et filii
            habent convenientiam in substantia et natura, sed caro masculi et feminae secundum actum
            commixtionis et unionis ; et ideo ad tempus plus trahitur homo ad uxorem, sed
            simpliciter plus trahitur ad matrem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e178">Ad illud quod obicitur, quod plus excedit amorem matris, dicendum quod verum est
            intensive, tamen quantum ad radicationem facilius est quod vir concitetur in odium
            uxoris et e converso per unam fornicationem quam mater in odium filii vel e converso.
            Tamen hoc non dicitur, quod relinquat matrem quantum ad affectum, sed quantum ad
            coniunctionem sexuum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40443-d1e181">Ad illud quod obicitur, quod facit contra bonum naturae et sacramenti, dicendum quod
            verum est ; sed illud praeponderat, scilicet matricidium, adeo est contra naturam ;
            nunquam enim natura abhorret ita occisionem alicuius cui commiscetur, sicut eius in
            cuius utero fuit totus. Unde quamvis canon dicat, Causa XXXIII, quaestione 2, quod
            occidens uxorem est crudelior omni bestia, quia partem sui corporis occidit,
            intelligendum est hoc dictum esse per emphaticum modum loquendi, secundum quem modum
            posset dici quod mater est totum corpus filii, cum totum ex matre traxerit ; et ista est
            veritas, licet <name ref="#HughOfStVictor">Hugutio</name>, super Decreta, senserit
            contrarium ; non enim in hoc approbatur eius sententia a modernis doctoribus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>