<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 7, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 7, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e7647">
        <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e119">III, D. 7, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e122" type="question-title">Utrum haec sit concedenda homo praedestinatus est esse Filius
    Dei.</head>
        <p xml:id="bb-d1e7647-d1e125">Tertio quaeritur de hac : homo praedestinatus et esse Filius Dei, utrum sit concedenda.</p>
        <div xml:id="bb-d1e7647-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e133">Et quod sic, videtur. Ad Romanos 1, 4 : <quote xml:id="bb-d1e7647-Qd1e135" source="http://scta.info/resource/rom1_4">Qui praedestinatus est Filius
       Dei in virtute</quote> ; sed hoc dicitur aut de filio hominis aut de Filio Dei ; sed non
      de Filio Dei : ergo de filio hominis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e139">Item, in Glossa : <quote xml:id="bb-d1e7647-Qd1e141">Praedestinatus est Iesus, ut qui futurus erat in carne filius
       David, esset in virtute Filius Dei</quote>. Sed Iesus nominat illum hominem : ergo homo
      ille est praedestinatus esse Filius Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e145">Item, quanto maior et gratia, tanto maior secundum illam debet attendi praedestinatio ; sed
      gratia unionis, per quam homo ille factus est Dei Filius, maxima fuit, quae simul in se
      continuit gratiam et gloriam : si ergo homo praevisus est Filius Dei esse per gratiam illam,
      videtur quod praedestinatus est esse Filius Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e148">Item, praedestinatio non attribuitur Filio Dei propter antecessionem, quae quidem non
      convenit Filio Dei secundum quod Deus ; sed talis antecessio bene competit homini secundum
      quod homo : ergo recte videtur quod competat sibi praedestinatio. Ergo, si non tantum datur
      illi homini gratia per quam sit beatus, sed etiam per quam sit Filius Dei, videtur quod haec
      sit concedenda : homo est praedestinatus ut sit Filius Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e152">Sed contra : Si homo est praedestinatus esse Filius Dei, et Filius Dei est homo, ergo
      Filius Dei est praedestinatus esse Filius Dei ; sed haec est falsa : ergo et illa, ex qua
      sequitur. Sequitur autem ex hac : homo est praedestinatus esse Filius Dei : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e155">Item, praedestinatio non est nisi personae : ergo, si homo est praedestinatus esse Filius
      Dei, aliqua persona est praedestinata esse Filius Dei. Aut igitur persona creata aut persona
      increata ; sed non persona creata, quia talem non est reperire in Christo : ergo persona
      increata. Sed personae increatae non convenit praedestinari : ergo videtur quod non debeat
      recipi praedictus sermo ; iste scilicet : homo est praedestinatus esse Filius Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e158">Item, quicumque praedestinatur, antecedit illud ad quod praedestinatur tempore aut natura ;
      sed homo nec tempore nec natura antecedit Filium Dei : ergo videtur quod sermo praedictus
      non debeat concedi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e161">Item, cum dicitur : homo est praedestinatus esse Filius Dei, aut hoc intelligitur secundum
      quod homo aut secundum quod Deus ; non secundum quod Deus, hoc constat : ergo intelligitur
      secundum quod homo. Sed quicumque est nunc praedestinatus, ab aeterno fuit praedestinatus :
      ergo secundum quod homo fuit ab aeterno praedestinatus esse Filius Dei. Sed iste terminus
      homo supponit verbo de praeterito, ergo supponit pro praeterito : ergo si aliquis ab aeterno
      fuit praedestinatus esse Filius Dei, ab aeterno aliquis fuit homo ; sed hoc est falsum :
      ergo et primum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7647-Dd1e165">
          <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e167">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e170" type="question-title">Ab omnibus recipitur locutio: homo praedestinatus est esse Filius
      Dei.</head>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e173">Respondeo : Dicendum quod ista locutio distingui habet per eum modum per quern distincta
      fuit prius posita, ex eo videlicet quod hoc participium praedestinatus potest dicere
      antecessionem respectu subiecti vel respectu praedicati vel respectu totius copulati. Si
      dicat antecessionem respectu subiecti, vera est locutio, et est sensus : homo, antequam
      esset homo, praevisus est esse Filius Dei. Si autem notet antecessionem respectu praedicati,
      falsa est locutio ; est enim sensus : homo praevisus est esse Filius Dei, antequam Filius
      Dei esset. Si autem notet antecessionem respectu totius copulati, est vera ; est enim sensus
      : homo praedestinatus est esse Filius Dei id est praedestinatum est ut homo sit Filius Dei.
      Et iste sensus ab omnibus opinionibus recipitur ; et ideo secundum communem locutionem
      concedi potest praedictus sermo. Et concedendae sunt rationes quae hoc ostendunt. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e7647-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d1e7647-Hd1e180">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e183">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quodsi homo est praedestinatus esse Filius
      Dei, quod tunc Filius Dei est praedestinatus esse Filius Dei, dicendum quod non sequitur,
      quia, sicut praedictum est, quantum ad vocabulum praedestinandi non est communicatio
      idiomatum, immo est sophisma secundum accidens in praedicto processu. Non enim sequitur :
      divina praevisio praecedit Christum, secundum quod est filius Virginis, ergo secundum quod
      est Filius Dei.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e186">Ad illud quod obicitur, quod praedestinatio est respectu personae, dicendum quod, si est
      ratione personae, non est ratione personalitatis, sed alicuius naturae. Et ideo non oportet
      ad hoc quod sermo habeat veritatem praedestinationem antecedere personam simpliciter, sed
      sufficit si antecedat eam ratione alicuius naturae. Et ideo, cum dicitur : homo est
      praedestinatus esse Filius Dei, non intelligitur quod illa persona sit praedestinata nisi
      ratione humanae naturae. Cum vero dicitur quod persona aeterna non est praedestinata,
      dicendum quod verum est secundum quod est aeterna ; potest tamen ei convenire ratione
      naturae temporaliter assumtae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e189">Ad illud quod obicitur, quod praedestinatus antecedit illud ad quod praedestinatur,
      dicendum quod verum est ; et illud non habet instantiam quando praedestinatio accipitur
      proprie respectu gratiae et gloriae ; in proposito autem nomen praedestinationis extenditur
      ad standum pro praevisione ratione determinationis adiunctae, secundum quod in praecedenti
      problemate visum est. Posset tamen dici quod praedictum verbum intelligendum est quando
      vocabulum praedestinationis dicit antecessionem, non solum respecta subiecti, sed etiam
      respecta praedicati ; sic autem non est in proposito. Oportet etiam intelligere de re ad
      quam quis praedestinatur, non simpliciter, sed in comparatione ad ipsum quod praedestinatur.
      Non enim oportet quod ille qui praedestinatur sit ante gratiam vel gloriam simpliciter, sed
      solum secundum quod est in eo ; et sic non habet instantiam in proposito. Nam si Filius Dei
      praecedat hominem, tamen non prius inest homini quam homo sit, immo per naturam prius est
      humanitas quam uniretur personae Verbi. </p>
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e192">Ad illud quod obicitur, utrum homo sit praedestinatus esse Filius Dei aut secundum quod est
      Deus aut secundum quod est homo, dico quod secundum quod homo ; et sic fuit ab aeterno. Nec
      valet : ergo supponit pro praeterito. Hoc enim intelligitur de verbo praeteriti temporis,
      quod non habet vim ampliandi ad futurum. In his enim quae habent vim ampliandi ad futura,
      pro eo quod claudunt in se actum de futuro, praedicta regula non habet locum. Et sic est in
      proposito, quia praedestinatio connotat praescientiam alicuius futuri ; et ideo non oportet
      istum terminum homo respectu talis praedicati supponere pro praeteritis.</p> 
          <p xml:id="bb-d1e7647-d1e196">
            Alia est etiam
    ratio quare ampliat ad omne tempus : quia praedestinatio non ponit rem suam in praedestinato,
    sed in praedestinante, sicut laus non in laudato, sed in laudante. Et ideo sicut taus non
    tantum est de praesenti, sed etiam de praeterito et futuro, ita et praedestinatio praeterita
    potest esse de eo quod est futurum. Et ista clarescunt melius per ea quae in primo libro dicta
    sunt.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>