<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 8</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 9, A. 1, Q. 8</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d9a1q9">
            <head xml:id="bb-l2d9a1q9-Hd1e99">II, Distinctio 9, A. 1, Q. 8</head>
            <head xml:id="bb-l2d9a1q9-Hd1e102" type="question-title">Utrum aliis substantiis quam Angelis competat per ordines distingui.</head> 
            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e105">Nono et ultimo quaeritur de ordinibus Angelo- 
rura in coniparatione ad suura disparatura ; et est 
quaestio, utruin aliis substantiis rationalibus quani 
Angelis competat per ordiiies distingui. Et quod sic, 
videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e108">1. Sicut enim in Angelis est praecellentia natu- 
ralium et gratuitorura, ita eiiara in aniraabus ra- 
tionalibus: ergo si penes hoc attenditur ordo in 
Angelis ° , pari ratioiie in aniraabus exutis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e111">2. Item, sicut divina bonitas et sapientia ma- 
nifestatur in conditione Angelorum, ita etiam in 
conditione spirituum humanorum: ergo sicut facit 
Angelos in diversis ordinibus, ita videtur, quod fa- 
ciat horaines.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e115">3. Item, ad reparationem ruinae angelicae in' 
diversis ordinibus, hoinines assuinuntur: ergo eisdem 
gradibus et eisdem ordinibus ordinabuntur in gloria, 
quibus ordinabunlur et Angeli: ergo videtur, quod 
non solura Angelis, sed etiam honiinibus corapetat.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e118">4. Item, ordo est imnc in ecclesiastica hierar- 
chia, et ordines varii , cum tamen ipsa ecclesiastica 
hierarchia ex puris horainibus eonstet: ergo videtur, 
quod homines nati sint ordinari.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e121">Ad oppositwm arguitur sic. I. Si ita coinpetit ^^^™ jPf ' j 
ordo hominibus, sicut competit Angehs, ergo sicut 
Angelorum beatorum novein ordines assignantur, ita 
videtur, quod honiinum: ergo saltem erunt decein 
et octo, quod tamen non ponitur</p>  

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e124">2. Item , omnes homines ex uno homine pro- 
cesserunt: ergo videtur, quod quantum est de na- 
tura sua, sint pares: ergo non videtur,quod homi- 
nibus competat ordo per naturam. Quodsi tu dicas, 
quod competit eis per gratiam ; — cum ' gratia 
praesupponat naturam, ergo et ordo gratiae ordinem 
naturae: ergo si non est ordo naturae, nec gratiae.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e127">3. Item, ordines Angelorum distinguuntur pe- 
nes vim contemplativam et vim ministralivam ; 
sed in animaljus exutis non est ponere vim admi- 
nist7'ativam. : ergo nec ordinum distinctionem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e130">4. Item, si ponatur ordo in gloria, debet poni 
ordo correspondens ordinibus repertis in via: ergo 
cum in clero sint niulti ordines, in rehgiosis etiam 
sint multae ordinum distinctiones, in Sarictis etiam 
mnUi ordines, ut ordo Patriarcbarum, Prophetarum, 
Apostolorum etc, videtur , quod multo plures essent 
ordines hominnm quam Angelorum.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d9a1q9-Dd1e134">
               <head xml:id="bb-l2d9a1q9-Hd1e136">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d9a1q9-Hd1e139" type="question-title">Distinctio ordinum in solis Angelis est proprie et 
perfecte; in hominibus vero in praesenti est 
tantum imperfecte et incerte, in futuro est 
quidem stabililer, sed non undique.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e142">Respondeo: Dicendum, qnod cum ad perfe- 
;aiio ordi- ctam rationem ordinis concurrant praecellentia natu- 
ralium et gratuitorum sibi correspnndentium , in eis 
solum proprie et perfecte est ponere ordinum di- 
stinctioneni , in quibus est haec duo simul concur- 
rentia reperire. Quoniam ergo in Angelis gratia cor- 
respondet naturae, et creati sunt in naturalium 
praecellentia et beatificati in differenti donorum prae- 
rogativa; hinc est, quod proprie est in eis et ordo 
et hierarchia; maxime cum illa praerogativa ita 
habeat stabilem permanentiam et distinctionem, quod 
nullam admittat confusionem. — In hominibus vero, 
etsi sit reperire praecellentiam in naturalibns et 
etiam in gratuitis, tamen haec duo nt plnrimum 
sibi non correspondent, quia ubi nielior est natura 
freqnenter minor est gratia, et qui hodie minor est 
in merito cras fortassis erit maior-. Ideo in homi- 
nibus secundura statuni praesentem non est proprie 
ordinum distinctio secundum gratuita, licet aliquo 
modo secundum auctoritates et officia et status 
professionum ordinetur Ecclesia. Dicendum est igi- 
:onciusio. tur, quod proprie et perfecte in solis Angelis po- 
nenda est distinctio ordinum; In hominibus vero, 
etsi aliquo modo reperiatur, in praesenti reperitur
imperfecte et incerle , in futuro vero , quamvis 
reperiatur stabiliter, non tamen reperitur undique, 
ut sic opnrteat, eos qui praecellunt in gratia , prae- 
cellere in natura. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e145">Ex his patct responsio ad rationes ad utrara- Ad .irjg. 
que partem. Rationes autem probantes, quod non pane"'"''"'' 
solum Angelis competit ordo, loquuntur de ordine 
secundum qualemcumque corapletionem, sive perfe- 
ctam, sive semiplenam. Rationes vero ad oppositum 
ostendentes, quod in hominibus non sit ordo, proce- 
dunt alia via. Non enim concludunt, quod nullus sit 
ibi ordo, sed quod ipsa humana natura non habeat 
tantam ordinum distinctionem, quantam habet ange- 
lica, qnia hoc habet solummodo per quandam con- 
formationem ad illam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e148">2. IUa tamen ratio non concludit: non est ibi Ad argg. p™ 
ordo per naturam , ergo non per gratiam. Cum enim iiva.'' ""*"" 
non oporteat, gratiam adaequari naturae, non opor- 

tet, ordinem gratiae praesupponere ordinem in na- 
tura, quamvis gratia praesupponat naturam, sicut ' 
accidens praesupponit subiectum. Et quia gratia no- 
stra conformis est gratiae Angelorum, quamvis na- 
tura nostra non sit eiusdem speciei cum eorum 
natura; ideo, si qua in nobis erit ordinum distin- 
ctio, attendetur per conforraitatem ad ordines ange- 
licos. Ideo non oportebit, plures et novos ordines 
ex hominibus esse, nisi fortassis decimum, qui ad 
perfectionem Angelorum non poterit pervenire. — 
Hoc tamen quod nunc dictum est, dubium est, et Notanaam. 
Magister non videtur acceptare, quamvis, sicut su- 
pra ^ dictum fuit, videatur satis probabile.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e152">3. Nec illa ratio cogit de vi ministrativa, quia 
in distinctione ordinum magis consideratur status 
gratiae quara operatio alicuius potentiae".</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e155">Ex his manifesta sunt ea quae tanguntur in 
littera \</p> 

               <p xml:id="bb-l2d9a1q9-d1e158">Hoc solum sufQciat ad praesens exponere de craramaii- 

, . ^ calia de no- 

nomme Seraphtm. Aliquando enira m Scrintura le- mi"e sera- 

ri 1 • phim. 

gitur Seraphm per n, et tunc est pluralis nuraeri 
et neutri generis et significat coetuni Angelorum 
ilhus ordinis. Aliquando vero scribitur per ?n; tunc est 
pluralis nmneri et raasculini generis et significat Ange- 
los in illo ordine contentos. Aliquando legitur Serapii, 
et tunc est singularis numeri et masculini generis 
et significat Angelum illius ordinis. Unde versus: 

Hnec Seraphin dicas, hi Seraphim, Seraph dicas illum. 

Vel aliter : 

Dic Cherubim sanctos, Cherubin sacra, sil Cherub a\mus.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>