<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 16, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 16, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d16a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d16a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 16, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d16a1q1-Hd1e100" type="question-title">Quid sit missio visibilis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e103">Circa primum proceditur sic. 
Ostenditur primo, quod visibiUs missio non est 
aliud quam apparitio exterior.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l4"> tunc Spiritus san- 
ctus vel Filius mittitur, cum ex tempore cuiusquam 
mente percipitur</quote>: ergo tunc visibiliter mittitur , 
cum visibiliter percipitur; sed visibiliter percipitur, 
cum apparet in creatura visibili : ergo visibilis mis- 
sio non est aliud quam apparitio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e115">2. Item, hoc ipsum videtur per simile, quia 
mitti invisibiliter non est aliud quam per effectum 
invisibilem invisibiliter manifestari: ergo niitti visi- 
biliter non est aliud quam per crealuram visibilem Â° 
manifestari: hoc autem non est aliud quam visibi- 
liter apparere: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e119">3. Itera , hoc iterum videtur exemplo , quia Spi- 
ritus sanctus in columbae specie dicitur missus ad 
Filium, sicut dicit Augustinus, et habetur in littera '"; 
sed tunc non fuit facta aliqua donatio Filio, quia 
plenus fuit semper Spiritu sancto: sed solum exte- 
rior apparitio: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e122">Sed contra: 1. Quod missionis visibilis non sitFundamenti 
tota ratio ipsa apparitio visibilis, videtur , quia " 
Pater in subiecta creatura apparuit, et tamen non di- 
citur visibiliter missus: ergo plus est missio quam 
apparitio. Maio?' patet , quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit secundo</p> 
de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e128" source="http://scta.info/resource/adt-l2">Temerarium est dicere, Deum Patrem 
Prophetis et Patribus per aliquas visibiles formas 
nunquam apparuisse</quote>. 

<p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e131">2. Item, Filius et Spiritus sanctus in veteri Te- 
stamento multoties apparuerunt visibiliter , et tamen 
tempore illo neuter dicitur visibiliter missus, sicut 
dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tertio de Trinitate ^ ubi hanc quae- 
'â–  slionem movet: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e137">* 3. Item, omne quod visibiliter apparet, est 

corporale, cum sensu percipiatur; sed Deus, cum sit 
simplex , est omnino incorporalis : si ergo ad Deum 
non spectat visibiliter apparere, ergo si visibiliter 
mittitur, missio visibilis non est apparitio. Si dictis, 
quod non apparet in se , sed in effeclu ; contra : sic 
apparet in omni creatura et semper et oibique: ergo 
secundum hoc visibiliter mittitur in omni creatura 
semper et ubique, quod stultum est dicere.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e140">4. Item, ubi est missio, ibi est manifestatio 
personae, ut dicit Augustinus': sed per solam appa- 
ritionem nunquam est manifestatio, nisi adsit reve- 
latio: ergo de ratione missionis visibilis non tantum 
est apparitio, sed etiam revelatio: ergo apparitio 
non est tota ratio.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d16a1q1-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d16a1q1-Hd1e146">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d16a1q1-Hd1e149" type="question-title">Missio visibilis est apparitio, in qua manifestatur 
divinae personae emanatio et inhabitatio.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e152">Respondeo : Dicendum, quod missio visibilis 
praesupponit missionem tanquam superius , et super- 
addit differentiam, quae est visibile. Missio autem 
communiter dicta, ut dictum fuit supra in praece- 
denti distinctione ', praesupponit circa missum ema- 
nationem et superaddit manifestationetn. Et quoniam 
manifestatio emanationis , secundum quam attenditur 
missio, non fit nisi super eum, quem Spiritus sanctus 
inhabitat per effectum gratiae inhabitantis, hinc 
est, quod missio de ratione generali dicit manifesta- 
tionem emanationis et inlmbitationis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e155">Haec autem diflerentia visibilis, superadveniens 
missioni, contrahit ipsam quantum ad principale 
significatum, quod est manifestatio: ideo dicit ma- 
nifestationem cum apparitione , sive apparitionem ' 
manifestantem personae emanantis inhabitationem ^ vel 
personae inhabitantis emanationem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e158">Unde concedo, quod visibilis missio est appa-
ritio; sed haec non est tota ratio, sed apparitio, in 
qua manifestatur divina persona non tantum ut ope- 
rans, sed etiam ut inhabitans, nec tantum ut inha- 
bitans, sed etiam ut emanans, quasi" ab alio ve- 
niens. Per primum excludit apparitionem Dei in a–  
qualibet creatura, per secundum apparitionem in a–  
veteri Testamento, per tertium apparitionem Patris, 
quia Pater non apparuit ut emanans sive ab alio ve- 
niens. Filius vero vel Spiritus sanctus in veteri Te- 
stamento non apparuit ut inhabitans, sed ut se 
inhabitaturum praemonstrans ; unde Angelus apparebat 
in illis creaturis in persona Dei. Et hoc probat Au
            gustinus in libro tertio de Trinitate dicens : <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/adt-l3">Con- 
stat firmitate auctoritatis et probabilitate rationis, 
cum antiquis Patribus dicitur Deus apparuisse, voces 
illas ab Angelis esse factas</quote>. Et adducit auctoritates 
Apostoli ad Galatas tertio': <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e163" source="http://scta.info/resource/gal3_19">Lex ordinata per An- 
gelos</quote>; et ad Hebraeos secundo: <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e166" source="http://scta.info/resource/hebr2_2">Si enim qui per 
Angelos dictus est sermo</quote> etc. Nec tamen dico, quod 
ista sit ratio, quare non est missus, quia apparitio 
fiebat ministerio angelico; quia sicut dicit <ref>Augusti- 
nus quarto de Trinitate</ref>, probabile est, quod illa 
columba, in qua apparuit Spiritus sanctus, secundum 
ministerium Angeli moveretur. Unde <ref xml:id="bb-l1d16a1q1-Rcni8yy" corresp="#bb-l1d16a1q1-Qd1e169">idem in quarto 
libro de Trinitate in fine</ref> dicit: <quote xml:id="bb-l1d16a1q1-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e662@121-140">Super hoc ali- 
quid invenire difficile est, et temere affirmare non 
expedit. Quomodo tamen ista sine rationali vel in- 
tellectuali creatura potuerint fieri , non video</quote>.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e174">1. 2. Et ita patet, quod non quaehbet apparifio 
est missio, patet etiam responsio ad duas rationes a 
primas.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e177">3. Ad illud quod obiicitur tertio, quod non sit 
apparitio, quia Deus est invisibilis; dicendum, quod 
apparere est dupliciter: vel in se, et sic convenit 
corporali; vel in alio, et hoc dupliciter: vel sicut 
c.ausa in effectu, vel sicut signatum in signo; et 
hoc tertio modo missio est apparitio: et secundum 
hunc modum non convenit omni creaturae.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e180">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod ap- 
paritio non est manifestalio ; dicendum, quod cum 
dicitur: missio'' est manifestatio , non intelligitur
actu, sed habUu, quia aliquid tit vel ostenditur, 
in quo potest personae enianatio manifestari , et hoc 
quidem de se importat apparitio. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e183">1. Ad illud autem' quod obiicitur in contrarium, 
soiutio np. quod praecise sit apparitio; dicendum, quod non 
accipit totam rationem missionis, quia ?j7iÂ«8 non est 
tantum mente percipi, sed mente percipi ut ab alio 
emanans et in aliquo inliabitans.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e186">2. Similiter ad illud: mitti invisibiliter est nia- 
nifestari per effectum invisibilem ; dicendum, quod 
manifestari non dicit toliuii rationem</p> 

          <p xml:id="bb-l1d16a1q1-d1e189">3. Ad illud quod obiicitur , quod in missione 
Spiritus sancti in specie columbae non fuit nisi 
apparitio; dicendum, quod quamvis non fuerit ibi 
donatio Spiritus sancti, fuit tamen manifestatio prius 
dati et tunc inhabitantis in Christo et quiescentis et. 
ab alio procedentis, et ita tota et perfecta.ratio niis- 
sionis; sed ex hoc non sequitur, quod qualiscumque 
apparitio sit missio visibilis; omnis tamen visibdis 
missio est apparitio.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
