<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e20077">
        <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e111" type="question-title">Utrum oporteat intensius conteri de uno peccato quam de
          alio.</head>
        <p xml:id="bb-d4e20077-d1e114">Secundo quaeritur, utrum per contritionem plus vel intensius oporteat conteri de uno
          peccato quam de alio.</p>
        <div xml:id="bb-d4e20077-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e122">Et quod non, videtur : Quia contritio delens culpam est in instanti, sicut patet de
            iustificatione impii ; sed motus idem in instanti non potest esse magis et min us
            intensus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e125">Item, quidquid agit in multa simul, ita quod non in singula, non agit in quoddam plus,
            in quoddam minus ; sed contritio simul agit in multa peccata, ita quod non considerat
            singula, quia tunc oporteret respectu illorum dividi actionem : ergo contritio non magis
            detestatur unum peccatum quam alterum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e128">Item, contritio ea ratione detestatur peccatum, qua separativum est a Deo ; sed
            quodlibet separat a Deo, et ita amittitur Deus per unum peccatum mortale sicut per
            aliud, et ita per parvum sicut per magnum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e131">Item, contritio respicit peccatum quantum ad duo, scilicet quantum ad offensam et
            quantum ad damnum ; sed quantum ad offensam omne peccatum habet rationem infiniti, cum
            sit contra Deum infinitum ; quantum ad damnum, omne peccatum aufert omnes virtutes,
            sicut dicitur Iacobi 2, 10 et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e20077-Qd1e133" ana="#iac2_10">Qui peccat in
              uno factus est omnium reus</quote>. Cum ergo damnum et offensa habeant rationem
            aequalitatis, videtur quod contritio debeat de omnibus esse aequalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e138">Item, quantumcumque contritio detestetur modicum peccatum, laudabile est ; et
            quantumcumque sit parva contritio etiam de maximo peccato, bona est et laudabilis. Ergo
            videtur quod non sit necessarius gradus intensionis secundum gradum vitiorum et
            peccatorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e141">Contra : Maior est dolor de mortali et debet esse quam de veniali. Ergo pari ratione de
            uno peccato mortali graviori quam de alio minus gravi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e144">Item, secundum <name ref="#GregoryGreat">Gregorium</name>, <quote xml:id="bb-d4e20077-Qd1e149">magis se debet punire
              per satisfactionem qui gravius peccavit</quote>. Ergo pari ratione idem ipse, cum
            gravius peccat, gravius se debet punire per contritionem : si ergo de graviori peccato
            in diversis oportet esse contritionem maiorem, pari ratione in eodem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e153">Item, is est ordo in dolore, qui est et debet esse in amore, quoniam ab. ipso habet
            ortum ; sed magis bonum secundum ordinatam dilectionem magis est amandum ; ergo pari
            ratione maius malum magis est detestandum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e156">Item, contritio est dolor rationalis ; sed dolor consequitur existimationem rationis,.
            existimatio autem rationis non aequaliter pensat omnia peccata, sed quaedam maiora :
            ergo pari ratione et dolor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e159">Item, esto per impossibile quod aliquis perplexus esset ut caderet in alterum duorum
            malorum ; constat quod, si ordinatam haberet dilectionem, magis refugeret maius malum :
            ergo, si magis refugit ante lapsum, pari ratione et post lapsum, et sic etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20077-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e168" type="question-title">Contritio, ut est deletiva culpae, ordinem habet ad magis
            detestandum maius malum secundum habitum, non secundum actum, sed ut est deletiva
            poenae, etiam secundum actum</head>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e171">Respondeo : Dicendum quod dupliciter est loqui de contritione : aut prout est deletiva
            culpae aut prout est deletiva poenae. Si prout est deletiva culpae, sic operatur in
            iustificatione impii in instanti, et sic actu non potest habere ordinem respectu
            specialium peccatorum , quia simul et in instanti est contra omne peccatum commissum ;
            habet tamen secundum habitum, quia dolor ille habitualiter disponit ad detestandum
            aliquod plus, aliquod minus ; et quia habilitat ad detestandum malum quia malum, ideo ad
            magis detestandum maius malum.. Si autem loquamur de deletiva poenae, sic dicendum quod
            habet maiorem intensionem et minorem etiam secundum actum, sicut ostendunt rationes
            inductae ad secundam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20077-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e20077-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e181">1-2. Ad illud ergo quod obicitur in contrarium, patet responsio, scilicet ad primum et
            secundum. Procedunt enim de contritione secundum primam viam, scilicet ut est in
            iustificatione impii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e184">3-4. Ad illud quod obicitur de separatione et damno et offensa, dicendum quod separatio
            attenditur in elongatione secundum dissimilitudinem, et offensa secundum contemptum, et
            damnum secundum amissionem gratuitorum et vulnerationem naturalium sive dehabilitationem
            ; et in.his poenae gradus est ; unde illud non valet Quamvis enim Deus ab omnibus
            offendatur, tamen aliqui contemnunt eum plus, aliqui minus ; et similiter in aliquo
            peccato plus natura laeditur et a virtute plus elongatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20077-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod de parvo non minus potest dolere, dicendum quod sicut in
            caritate non est dare quin amor, quantumcumque sit parvus et quantumcumque magnus,
            semper sit bonus, tamen in sua magnitudine et parvitate necessario habet ordinem ; sic
            in proposito est intelligendum. Et sic facile est ad cetera respondere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>