<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p1a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 1, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis sit summa aequalitas</head> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e103">Seciiuilo ([ii;ielitiir, utriim in iliviiiis sit siinima 
aeqiialitas. El ciiiod sic, videtur hoc modo.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e106">1. Siciit dicitur aJj Augustiuo in libro de Fide 
i.ad Petriim", <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Qd1e108">non dicitur aliquis inaior alio, nisi
aut quia praecedit aettite, aut quia excedit magni- 
ludine, aut quia superat potestate</quote>: sed niliil horiim 
esl in divinis, ut probat Augnstinus et Magister^: 
ergo nihil est ibi inaequalitalis: ergo est il)i suinma 
aequalitas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e112">2. Item, non potest niaior aequahtas cogitari ^ 
•luam ubi uniim aequalur uni et nnuin phiribus et 
iiniim omnibus; sed in divinis tantus est Filius, 
quantus est Pater, et tantus Filius, quantus Pater 
et Spiritus sanctus, et tantus etiam *, quantus omnes 
tres: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e116">3. Itein, unitas in quantitate, sicut dictum est ^ 
liicit aequalitatem: ergo ubi summa unitas, ibi siimma 
aequalitas; sed hoc est in divinis: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e119">4. Ilem, status non est nisi in summo; sed 
status est in illa aequalitate per reductionein oinniuin 
ad ipsam: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e122">Contra: I. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro octoginta trium 
• Quaestionum ° : <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Qd1e127">Si omnia essent aequalia, non es- 
sent oninia </quote> : ergo omnimoda aequalitas tollit per- 
fectionem '. Si ergo nihil ponendum in Deo, quod 
repugnat perfectioni, in divinis personis non est 
omnimoda aequalitas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e131">2. Item, maior est aequalitas, cjuae attenditur se- 
cundum quantitatem eontinuam et discretam, quam ' 
secundum continuam tantum"; sed in divinis non est 
aequalitas secundum quantitatem discretam, quia ibi 
est trinitas et ita imparilitas: ergo in divinis non 
esl oiTinimoda aequalitas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e134">3. Item, inalor est aequalitas, quae altenditur 
secundum potentiam et sapientiam et bonitatem, 
quam quae '" secundimi sapientiam et potentiam 
tantum; sed in divinis non est aequalitas secundum 
bonitatem: ergo non est ibi summa aequalitas. Pro- 
batio minoris: bonum est diffusivum sui "; sed ma- 
gis diffundit se Filius quam Spiritus sanctus, quia 
producil sibi aequalem. et eliam Pater quam Fihus: 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e137">Quaeritur ergo, quare <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non ostendit 
aequalitatem in '^ sapientia et bonitate? et iterum,- 
quare non ex parte loci , sicut magnitudinis et etiam 
aliarura differentiarum quantitatis ? Quod xum non 
faciat , non videtur assignare omnimodam aequalita- 
tem, sed solum in parte "; aut si oninimodam osten- 
dil, insufficienter procedit.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Hd1e146">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Hd1e149" type="question-title">Summa est divinarum personarum acqualitas in 
aeternitate quoad originem, in magnitudine 
quoad omnia quae habent in se, in potentia 
quoad effectus.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod in divinis est sum- 1 
ma aequahtas, et summa etiam assignatur ab Augu-
stino. quoniam ' snfficienter ostenditur reinotio oranis 
inaequalitatis per illa tria, qnap snnt aeternita^ , 
inagnitudo et potentia.
</p>
  

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e155">Horum trinni dislinctio et sulTicienlia al) aliqui- 
Ims accipltur - sic. Quia enim in divinis non est ex- 
tensio molis nec aggregatio multitudinis, ideo non est 
ibi quantitas continna intrinseca " nec disci-eta, sed 
loco eius est quantitas virtutis, quae tangitur per 
hoc membrnm. quod est potmtia. Qnia vero Deus 
suo ambitu complectrtnr oninem durationem, ideo 
est ibi quantitas aelerni.latis correspondens tempori. 
Quia vero ambitn suae immensitatis complectitur 
omnem locum et locatnm , ideo est ibi quantilas ma- 
gniludinis correspondens loco. Et sic patet^ cum 
non sit aliam quantitatem accipere ibi, quod sufii- 
cienter in illis ostenditur aequalitas et consistit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e158">Sed haec distinctio non est conveniens, tum 
quia non est in Deo nisi = quantitas virlutis; et ita 
non deberet ibi esse nisi unum membrum , nec debet 
illa distingui contra alias; tum etiam, qnia magni- 
tudo in divinis non tantum attenditur quantum ad 
ambitum localitatis, sed etiam quantiim ad intensio- 
nem bonitatis. Unde dicitnr in sexto libro de Tri- 
nitate quod in <quote xml:id="bb-l1d19p1a1q2-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/adt-l6">spiritualibus idem est maius et 
melius</quote>. Et propter hoc quantitas virtutis non tan- 
tnm attenditur in operatione, sed etiam in re con- 
siderata in omnimoda absolutione.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e165">Ideo possumus aliter horuni trium distinctionem 
et sufficientiam assignare. In omni quod est, con- 
tingit hanc triplicem considerationem habere. Potest 
enim aliquid considerari in comparatione ad suam 
originem sive a parte ante; et sic unum maius est 
altero, quando origo eins est prior; et contra hoc 
est aequalitas aeternitatis. Potest ilerum conside- 
rari in se; ef sic dicitur unum altero maius, quia 
raaioris extensionis, vel quia maioris valoris. Contra 
hanc ' est in Deo aeqna litas ma^niftw/mw, ut haec 
aequalitas non tantuni dicatur per comparationem 
ad iocalitatem , sed etiam ad sapientiam et bonitatem
et ad orane quod facil alternm altero dici maius. 
quia" melius. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> el Magister in hac 
distinctione probant aequalitalem magnitudinis per 
aequalihilem virtutis sive in virtute. Potest etiam 
tertio considerari per comparationem ad elfecfuni : 
et sic dicitur maius, quia potentius; et contra hoc 
est aequalitas potentiae. Qnoniam igitur rem '" non 
contingit pluribus modis considerari. si est aeqnali- 
tas in istis, summa est: et cnm ostenditur in istis, 
summa ostenditur, et perlecta indnctione proceditnr.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e171">Et sic patet illud quod ultimo quaerebatur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e174">1. Ad illnd ergo qnod obiicitnr [iriiiio. quod : 
aequalitas repugnat perfectioni: dicendnm. qnod ve- 
rum est: perfectioni universi, quae aggregal;i est 
ex diversitate; non sic est iii Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e177">2. Ad illud quod obiicitur, quod iiiaior est ae- 
qualitas secundum utramque quantitalem elc; di- 
cendum, quod summa aequalitas non est in qnantitale 
continua nec discreta, quia ibi unum non aequatnr 
plnribus; sed hic '- est perfectissima aequalikis: ideo 
solum secundum quantitatem vii-tutis nttenditur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p1a1q2-d1e180">3. Ad illud quod obiicitur de bonitate, quia 
diffusivum etc; dicendum, quod emanatio personae 
non attenditur secundum rationem honitatis essentiae, 
sed magis fecunditatis personae vel in persona; et 
ideo non secpiitur, quodsi Spiritus sanctus non pro- 
ducit, quod propter hor habeat minus de bonitate. 
Unde notandum, qnod duplex est diffusio, scilicet r 
intra vel '^* extra. Diffusio intra esl , quando persona 
procedit a persona in " unitate naturae; et haec non 
est proprie diffusio, el haec non consequitur bonum, 
quia bonum, sed bonum in hypostasi, quae aliam 
producere nata est; et ideo secundum hanc dilTu- 
sionem non dicitur una persona altera melior. Est '^ 
alja diffusio extra, quae attenditur in productione 
effectus; et secundum hanc rationem attenditur dif- 
fusio proprie et ratio bnni. Et quia in hac una per- 
sona alteram non excedit, quia indivisa sunt opera 
Trinitatis: ideo hac non est una melior alia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>