<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 5, A. 1, Q. 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 5, A. 1, Q. 5</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e5321">
        <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e119">III, D. 5, A. 1, Q. 5</head>
        <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e122" type="question-title">Utrum haec sit concedenda divina natura est caro facta.</head>
        <p xml:id="bb-d1e5321-d1e125">Quinto et ultimo quaeritur, utrum haec sit concedenda divina natura est caro facta.</p>
        <div xml:id="bb-d1e5321-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e133">Et quod sic, videtur. Ioannes <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, et habetur <ref xml:id="bb-d1e5321-Rd1e138" target="http://scta.info/resource/pl-l3d5c1-d1e295">in littera</ref> : <quote xml:id="bb-d1e5321-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6">Aimus omnem et perfectam naturam deitatis in
       unam hypostasim incarnatam esse</quote>. Sed incarnari non est aliud quam carnem fieri :
      ergo, si haec est vera divina natura est incarnata et haec, scilicet divina natura est caro
      facta .</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e145">Item, nihil aliud est dicere <mentioned> Verbum est caro factum </mentioned> quam
       <mentioned> humana natura est assumta a Verbo </mentioned> ; sed humana natura est assumta
      non solum a Verbo, sed etiam a divina natura, sicut ostensum fuit supra : ergo videtur quod
      divina natura sit caro facta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e154">Item, nihil aliud est Verbum carnem fieri quam Dei Filium esse factum hominem ; sed Dei
      Filius est divina natura vel essentia, et propter unionem est communicatio idiomatum : ergo
      videtur quod sicut ista conceditur Verbum caro factum est, ita ista concedi debet divina
      natura est facta caro.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e157">Sed contra : <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera : <quote xml:id="bb-d1e5321-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/pl-l3d5c2-d1e126">Melius hoc puto negare quam
       asserere</quote>. Ergo, secundum sententiam <name ref="#Lombard">Magistri</name>, videtur praedicta locutio esse
      neganda.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e170">Item, quia Filius Dei est caro factus, conceditur quod Filius Dei fuit passus et mortuus,
      sed non conceditur divina natura est passa, vel mortua : ergo nec ista debet concedi divina
      natura est caro facta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e173">Item, quandocumque aliqua duo sic se habent quod formaliter sunt distincta, si dicatur unum
      fieri alterum, significatur unum converti in alterum, utpote si dicatur aqua facta vinum ;
      sed sic se habet caro et divina natura : cum ergo divina natura non sit in carnem conversa,
      videtur quod haec non sit concedenda divina natura est caro facta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e176">Est igitur quaestio, quare magis ista conceditur <mentioned> divina natura est incarnata
      </mentioned> quam ista <mentioned> divina natura et caro facta </mentioned>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5321-Dd1e186">
          <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e188">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e191" type="question-title">Locutio: divina natura est caro facta, non est admittenda.</head>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e194">Respondeo : Dicendum quod ista debet et potest concedi divina natura est incarnata, quia
      scripta legitur nec est simpliciter impropria. Duplicem enim facit intellectum, quorum unus
      est verus et catholicus, licet alius sit ambiguus : unus, cum dicitur divina natura est
      incarnata, id est, carni unita ; et hoc absque dubio verum est. Cum enim unio dicat
      relationem, simul cum hoc notat naturarum distinctionem et excludit confusionem ; et ideo
      ratione istius intellectus potest concedi divina natura est incarnata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e197">Potest etiam alius esse sensus divina natura est incarnata, id est, caro facta. Et ratione
      istius non admittitur communiter a doctoribus. Haec enim non recipitur divina natura est
      caro facta ; habet enim duplicem intellectum, et in uno intellectu est falsa et in alio
      intellectu est adeo expressiva quod potest deducere in errorem ; et ideo nullo modo
      recipitur. Duplicem autem habet intellectum praedicta locutio ex eo quod hoc quod est facta
      potest cadere inter subiectum et praedicatum et referri ad totum. Si cadit inter subiectum
      et praedicatum, tunc notat factionem circa divinam naturam respectu formae carnis ; et ideo
      sensus est divina natura est caro facta, id est, conversa in carnem ; et haec quidem
      simpliciter, est falsa. Si autem respiciat totum, sic sensus est <mentioned> divina natura
       est caro facta </mentioned>, id est, factum est ut divina natura sit caro ; et haec
      quidem, proprie loquendo, est falsa, quia caro non praedicatur de divina natura. Si autem
      intelligatur synecdochice, ut sit sensus <mentioned> divina natura est caro </mentioned>, id
      est, homo, etsi illud aliquo modo posset concedi propter convenientiam in hypostasi, quae
      facit idiomatum communicationem - propter hoc quod haec est vera <mentioned> homo est divina
       natura </mentioned>, id est, ille qui est homo - propter nimiam tamen expressionem tacenda
      est, ne videatur natura praedicari de natura vel naturarum fieri identitatem aut
      confusionem, quae omnia releganda sunt ab illa excellentissima unione et assumtione.
      Concedendae sunt igitur rationes ostendentes locutionem praedictam non esse admittendam,
      licet non multum cogant.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e5321-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d1e5321-Hd1e213">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e216">Ad illud vero quod obicitur, quod divina natura est incarnata et conceditur, dicendum quod
      non est simile, sicut iam visum est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e219">Ad illud quod obicitur, quod propter humanae naturae assumtionem ista conceditur Verbum est
      factum caro, dicendum quod non est simile, quia Verbum dicit ipsam hypostasim, cui innititur
      ipsa humana natura et quam habet denominare. Et ideo non significatur ex hoc aliqua
      naturarum mutatio vel confusio, sed solum Verbi ad humanam naturam denominatio, ut dicatur
      Verbum esse homo. Non sic autem est cum dicitur divina natura est facta caro quia, cum istae
      naturae sint distinctae nec una habeat ab altera denominari, quamvis habeat alteri uniri,
      magis a proprietate et veritate praedicta locutio recedit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e5321-d1e222">Ad illud quod obicitur, quod Verbum fieri carnem non est aliud quam Verbum fieri hominem,
      dicendum quod verum est. Et quoniam ista est vera et propria <mentioned> Verbum est factum
       homo </mentioned>, figurativa locutio, quae in eam immediate resolvitur, non est via
      ducendi in errorem, immo concedi potest satis catholice. Haec autem divina essentia facta
      est homo, quamvis non sit omninb falsa, quia pypostasis praedicatur de divina natura per
      identitatem, non tamen est adeo propria sicut ista Filius Dei factus est homo, immo nimium
      sit expressiva. Et propterea locutio figurativa, in qua significatur per synecdochen caro
      sumi pro toto homine, simpliciter respuitur, pro eo quod magis recedit a sermonis
      proprietate et ab expressione veritatis et approximat intellectui erroris. Qua de causa
      multae negantur locutiones a doctoribus theologiae, ne paralogizeritur et decipiantur
      simplices ; qui nesciunt vocabulorum virtutes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>