<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e45387">
        <head xml:id="bb-d4e45387-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e45387-Hd1e111" type="question-title">Utrum humores resurgant.</head>
        <p xml:id="bb-d4e45387-d1e114">Quantum, ergo ad primum quaeritur, utrum humores resurgent.</p>
        <div xml:id="bb-d4e45387-Dd1e117">
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e119">Et quod non, videtur : Quia nihil resurget nisi quod est de veritate humanae naturae ;
            sed humores non sunt de veritate humanae naturae, quia quotidie mutantur et restaurantur
            et deperduntur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e122">Item, si humor resurget et est de veritate naturae humanae, ergo totaliter oportet
            resurgere : ergo totus sanguis, qui exit de homine per phlebotomiam vel alio modo,
            resurget ; sed hoc generaret indecentiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e125">Item, quod non vivit, non debet resurgere, quia resurrectio est ad vitam ; sed humores
            non vivunt : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e128">Item, nihil debet resurgere in corpore, quod non habeat aliquem usum ; sed humores sunt
            ad restaurationem deperditi, quod non est in corpore resurgente : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e131">Item, nihil resurget nisi quod consonat qualitati et naturae corporis resurgentis ; sed
            corpus resurgens erit luminosum et impassibile, humores autem sunt fluxibiles et
            variabiles : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e135">Contra: Quod est de constitutione corporis resurget in illo ; sed humores sunt
            huiusmodi : ergo etc. unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Corpus constat ex
            membris officialibus, officialia ex similibus, similia ex humoribus, humores ex cibis,
            cibi ex elementis. Ergo immediatius se habent humores ad corpus quam elementa : si ergo
            illa resurgent, et hi similiter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e141">Item, quod est de perfectione corporis resurget in illo : sed humores sunt huiusmodi,
            quia penes humores distinguuntur complexiones : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e144">Item, hoc videtur, quia medium et dispositio uniendi animam corpori resurget in illo ;
            sed sanguis est huiusmodi, et hoc patet auctoritate Deuteronomii 12, 23 : Sanguis eorum
            pro anima, Glossa : Aliquid vitale est in sanguine, et per ipsum maxime anima carni
            unitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e147">Item, hoc ipsum videtur ratione, quia spiritus est medium uniendi animam corpori ; sed
            spiritus, sicut dicunt physici, ex humoribus generantur ; hoc ipsum patet exemplo : quia
            nulla laesione facta in corpore, si totus sanguis exiret, statim anima recederet : si
            ergo humores sunt medium et ratio uniendi : ergo necesse est quod resurgant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e150">Item, si non resurgent, cum huiusmodi humores impleant corpus, resurget vacuum et
            imperfectum, et per hoc deforme ; sed hoc est indecens in Beatis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e153">Item, in Sacramento altaris convertitur vinum in verum sanguinem ; sed hoc esset
            impossibile nisi sanguis resurrexisset in Christo ; sed si in ipso resurrexit, et in
            quolibet alio : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45387-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e45387-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e45387-Hd1e162" type="question-title">Humiditas complexionalis et humores resurgent</head>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e165">Respondeo : Dicendum quod differt, sicut dicunt physici, humor et humiditas. Nam humor
            dicitur prout est in venis ; humiditas autem prout extra venas dirigitur et extra venas
            st et prout ab eis derivatur ad membra. Distinguit enim Avicenna inter humorem et
            humiditatem et dicit quod humor dicitur prout est in venis, humiditas autem prout a
            venis derivatur ad membra ; et hoc in triplici statu : aut in primo egressu a venis, et
            sic vocatur ros, humiditas scilicet quae est in foraminibus parvarum venarum ; aut prout
            incipit ultra progredi et dealbari, et sic vocatur cambium ; aut prout est iam dealbata
            et cibans in actu, et sic vocatur gluten. Haec autem distinctio humiditatis ad duo
            membra reducitur, scilicet ad humiditatem nutrimentalem, et haec complectitur rorem et
            cambium ; et complexionalem, et haec est gluten, quae est de complexione membri
            consimilis, in qua est tertia species hecticae. Et nutrimentalis, quia respicit statum
            et indigentiam, non resurget ; sed humiditas complexionalis absque dubio resurget.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e168">Sed quid de humoribus dicemus, cum sint currentes et non sint de substantia membri nec
            de complexione radicali ? Dicendum quod absque dubio resurgent ; cum vinum convertatur
            in Sacramento altaris in sanguinem, qui effusus est in remissionem peccatorum, et iste
            est sanguis habens speciem sanguinis. Unde non video quomodo vere sanguis non
            resurrexerit in Christo ; et si hoc, pari ratione et in quolibet alio. Et praeterea,
            numquid venae remanebunt vacuae ? Et quod hoc sit verum, quod sanguis resurgat, habetur
            in sermone sancti <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> De Martyribus : Dignum et
            congruum. Et ideo dicendum quod humores resurgent. Et concedendae sunt rationes ad
            hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e45387-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e45387-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e181">1-2. Ad illud quod obicitur, quod non sunt de veritate humanae naturae, dicendum quod
            aliquid est de veritate humanae naturae tripliciter : aut quantum ad esse necessarium,
            sicut membra principalia ; aut quoad esse integrum et completum, ut illa quae faciunt ad
            corporis perfectionem ; aut quoad esse decorum. Prima necessarium est resurgere secundum
            totalitatem ; sed quae secundo et tertio, congruum est resurgere secundum id secundum
            quod faciunt ad complementum et decorem. Et quia humores ad plenitudinem et integritatem
            faciunt, resurgent in tanta quantitate quanta corpori competit. Et per hoc patet
            secundum, quia non oportet quod totus sanguis quem emittimus per minutionem resurgat,
            sed quantum congruit. Similiter de carne quae fluit et refluit iudicandum est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod non vivunt, dicendum quod tripliciter est aliquid vivere :
            aut quia recipit influentiam vitae, aut quia disponit ad vitam, aut quia ortum et
            conservationem habet ex actu vitae. Primo modo vivificatur substantia corporalis et
            caro, secundo modo vivit spiritus et humor, tertio modo capilli et etiam ungues ; et
            quia omnia ista complexionem habent cum vita, omnia resurgent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod non habent usum, dicendum quod falsum est, immo habent
            usum, scilicet ipsum corpus disponere ad vitam ; sed nunc habent ulteriorem usum,
            scilicet restaurare, et hunc habent, quia de novo generantur ; et hunc ibi non
            habebunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e45387-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod non congruunt corpori luminoso et impassibili, dicendum
            quod sicut caro et os secundum statum praesentem non congruunt, sed sublimabuntur et
            subtiliabuntur ; sic est intelligendum de humoribus et membris omnibus interioribus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>