<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d11a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelus subtrahat ab homine custodiae beneficium propter obstinationem.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e105">Circa primum sic proceditur et ostenditur , 
quod Angelus subtrahat ab honiine custodiae bene- 
flcium propter obstinationem:</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e108">1. Per illud Ieremiae quinquagesimo primo^: 
<quote xml:id="bb-l2d11a2q1-Qd1e110" ana="#ier51_9">Curavimus Babylonem, et non est curata; dereinquamus 
eam</quote> etc; ibi Glossa: <quote xml:id="bb-l2d11a2q1-Qd1e113"> Medici sunt An- 
geh, quos a nobis repelhmus, dum corum consiiio 
non acquiescimus</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e117">2. Item, per aliam Glossam oslenditur iliud 
idem; ibidein Glossa: <quote xml:id="bb-l2d11a2q1-Qd1e119">Cave, ne quando relinquat 
te medicus; si enim te reliqueril, patet, quod abs- 
cessio medici damnatio tua sit</quote>: ergo Angelus ho- 
minem , qiiera custodit, aliquando derelinquit; sed 
hoc non est, nisi quando obllrmat faciem suain per 
obstinationem'': ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e124">3. Item, <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>" dicit, quod antichristus 
carebit Angeloruni praesidio; sed hoc non est, nisi 
quia ipse erit obstinatus in raalo: ergo videtur, quod 
praesidium custodiae obstinatis subtrahatur ab An- 
gelis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e130">4. Item, Angelus neminem invitum potest com- 
pellere ad bonum: sed obstinatus factus est invitus 
ad bonum: ergo frustra circa ipsum laborat Ange- 
lus: ergo si stultus est qui aliquid frustra facit, 
maxime qui hoc novit, videtur, quod propter ol&gt; 
stinationem perdat homo angelicum praesidium.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e133">5. Item, maioris benignitatis et niisericordiae 
Deiis est, quam sit Angelus; sed Deus propter pec- 
cati comraissionem relinquit cordis humani habita- 
culum: ergo multo fortius videtur, quod propter 
obstinationem Angelus subtrahat ministeriura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e136">6. Item, propter rebellionem et obstinationem 
excommunicatur quis et eiicitur extra coetum flde- 
liura, et suijtrahitui' ei orationum ecclesiasticarum 
beneflcium ; ergo si tantus zelator iustitiae vel maior 
est Angelus, quam sit Ecclesiae praelatns; et prae- 
latus rebelli et obstinato subtrahit beneficium com- 
munionis et orationis: videtur, quod muKo fortius 
Angelus subtrahat pi'aesidium " custoditionis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e139">7. Iteni, gravius pecc.at ille cui suggeruntur 
bona, et facit mala, quam ciui facit mala sine ali- 
qua exhortatione bonorura. et hoc propter contem- 
ptum : ergo obslinatus in malo gravius peccat, 
quando, contempta exhortatione angelica, persistit
in in:ilitia, qiiani si esset omuino ab Angelo dere- 
lii'liis: ergo si Angelus bonus non debet aliquid 
facere, quod vergat in malum eius quem custodit, 
videtur, quod ex quo obstinatus est, non debeat 
eum amplius custodire. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e142">Contra: 1. Panitior est bonus Angelus ad con- 
inenia.servandum in bono, quam sit malus angelus ad 
praecipitandum in malum; sed malus angelus, quan- 
iumcumque homo sit bonus,usque ad mortem non 
desinii ipsum infestare: ergo videtur, quod nec 
boiius quantumcumque malum usque ad mortem 
desin;it custodire. Maior propositio manifesta est; 
minor probatur per illud quod dicitur in Glossa 
in sextum Tobiae ' siiper illud: Apprehende bran- 
cliiam eius; Glossa: <quote xml:id="bb-l2d11a2q1-Qd1e144">Diabolus usque ad crucem 
secutus est Christura</quote>.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e149">2. Item, quanto aliquis peior est, tanto pronior 
est ad malum; et quanto pronior ad malum, tanto 
magis indiget retrahente: ergo si Angelus, deputa- 
tus ad custodiam, ad hoc ordinatur, ut retrahat a 
malo, videtur, quod non debeat subtrahi obstinato.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e152">3. Item, de nemine desperandum est, dum est 
in via: ergo quantumcuraque aliquis sit obstinatus, 
non est de eo desperandum: ergo si raedicus non 
relinquit aegrotum, nisi illum de quo desperat, vi- 
detur, quod Angelus nuUum relinquat quantumcum- 
que obstinatum. 
</p>

            <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e155">4. Item, in aegritudine corporali sic est, cjuod 
quaravis aliqua aegritudo sit incurabilis, tamen, si 
potest intendi , perutile est habere consilium medici : 
si ergo nuUus est adeo obstinatus in hac vita, quin 
possit in eo malitia intendi, videtur, quod cuilibet 
competat custodia Angeli. Si ergo Angelus non sub- 
trahit custodiam ab eo qui est idoneus custodin, 
videtur, quod nuUus quanturacuraque obstinatus 
beneficio angelicae custodiae, quaradiu est in via, 
debeat destitui.</p> 
            <div xml:id="bb-l2d11a2q1-Dd1e158">
               <head xml:id="bb-l2d11a2q1-Hd1e160">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a2q1-Hd1e163" type="question-title">Angelus etiam obstinatos, quamdiu sunt viatores, 
non relinquit quoad actum custodiae, qui respicit 
malum, sed tantum quoad actum, qui 
respicit bonum.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e166">Respondeo: .\d praedictorura intelligentiara est 
notandum, quod communiter tenetur a doctoribus 
sacrae Scripturae, quod Angelus non oranino relin- 
quit obstinatos, quamdiu sunt viatores; nec lamen 
adeo diligenter custodit, sicut custodit bonos aut 
ciasio 1. mediocriter raalos. Ideo coramuniter dicitur, quod 
quodaraniodo deserit et quodanmiodo seraper cu- 
stodit. — Explicatio autem huius potest diversi- 
mode fieri.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e169">Nara aliquera custodiri ab Angelo hoc potest Modus i. ei- 
dupliciter intelligi: vel secundura habitum, vel se- '''"^"'''' 
cundum actum. Voluerunt ergo' aliqui dicere, quod 
Angelus obstinatura secundum aclum custodiendi 
relinquit, pro eo quod ipse custodienti Angelo non 
obedit, imrao contra eius nionita faciera obflrmavit; 
quantura vero ad habitum non deserit, quia sera- 
per proniptus est ei subvenire, si quo raodo ipsum 
ad viara veritatis videat inclinari. — Et hic quidem Non snffidt. 
modus dicendi non sufQcit, quia nullus est adeo 
raalus et perversus, quin Angelus bonus possit ei 
aliquod beneficiura custodiendo largiri : ergo si sera- 
per ei est proraptus facere bonura, videtur, quod 
nunquam subtrahat omnem actum.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e172">Et ideo secundus raodus dicendi est, quod du-Jiodusa. 
plex est CHStodiae angelicae actus: unus respectu 
corporis, alter respectu spiritus; unus consistit in 
repulsione hostis, ne oppriraat corpora, alter in 
arcendo ipsum, ne pervertat animas. Primi actus 
efiicacia est in Angelo, secundi vero non solura est 
in Aiigelo, sed etiam in nobis. Quanlum ad priraum 
actura bonus Angelus hominem usque ad mortem 
non derelinquit, quia non patitur, ipsum a daemone 
opprimi vel occidi, nisi quando aliter exigit fieri 
sententia divini iudicii. Quantum vero ad secundum 
actura , quia actus illius efflcacia non tantum est in 
Angelo, sed etiam in nobis, subtrahit custodiae be- 
neficium ab his, circa quos videt se frustra exerceri, 
utpole ab excaecatis et obstinatis , qui nec recipiunt 
instructionem nec exhortationem. — Sed cum cu- nod oDmino 
stodia magis respiciat animam quam corpus, adhuc ■"■"'"''''''"• 
non videtur omnino probabile, quod Angelus omnem 
actum custodiae subtrahat respectu animae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e176">Et ideo est adhuc tertius modus dicendi pro- jiodns 3. 
babilior praedictis, quod effectus angelicae custodiae 
et est respectu boni et respectu mali: respectu boni 
conservandi, vel acquirendi, vel augendi; respectu 
vero mali deserendi, vel evitandi , vel rainuendi. 
Bonus igitur Angelus obstinatos non deserit quantum concinaio -2. 
ad acluni custodiae, qui respml malum, quia sera- 
per retrahit horainera, ne labatur in peius. — Et 
hoc ostendunl rationes praedictae, secundo inductae, 
et concedendae sunt. — Quantura vero ad actum , concinsio 3. 
qui respicit bonum, obstinatos deserit et antichri- 
stura non custodiet.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e179">1 . 2. 3. 4. Et sic intelliguntur tres auctoritates ad soiniio op- 
illam partem inductae: una, quae dicit, quod Angeli p""""'"""- 
nos relinquunt, el nos eos repellimus; alia, quae di- 
cit, quod abscessio .\ngeh est damnatio infirrai; et ter- 
tia <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name>, quae dicit, quod antichristus carebit 
Angelorum praesidio. In oranibus enim his intelligi- 
tur Angelus recedere vel abesse, non quia non de- 
fendat ab adversario vel non retrahat a malo, sed 
quia non conservat in bono nec perducit ad bo-
num. — Et per hoc patet ratio sequens. Non enim 
probat, quod Angelus siinpliciter derelinquat obsti- 
natum, sed solum quantum ad effectum custodiae, 
qui est in exhortando et proraovendo ad bonum.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e185">5. Ad ilkul quod obiicitur, quod Deus deserit 
habitaculum cordis propter peccatum; dicendum, 
quod non est simile, quia peccatum privat graliae 
habitum, per quem disponitnr anima, ut homo sit 
Dei habitaculum ; et ideo efficit cor hominis ineptum 
ad hoc, quod in ipso habitet Deus. Habitatio enira 
Dei in eo, in quo habital; requirit dignitatem. Cu- 
stoditio vero AngeU in custodito non exigit dignita- 
tem, sed potius respicit indigentiam et necessitatem.</p> 
               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e188">6. Ad illud quod obiicitur, quod Ecclesia sub- 
trahit orationis beneflcium ab eis quos excomrau- 
Finis escom- nicat : dicendum. quod hoc facit ad ipsorum confu- 

muDicatio- ' ^ 

nis- sionem et correctionem , sicut iofra ' patet , cura 
agitur de excommunicatione; nunquam tamen sul3- 
trahit omnino orationura beneficium, Sic et in pro- 
posito intelligendum est, quod Angelus ahquando 
iusto iudicio Dei non compescit hominera , quin 
ambulet in invm et abominationibus et ignominiae 
passionibus secundura irapetum cordis sui; nun- 
quam tamen sic deserit, quin ahquo modo a malo 
retardet, hcet non omnino irapediat.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e191">7. Ad iUud vero quod obiicitur, quod ex hoc 
peccatura hominis aggravatur; dicendum, quod sicut 
peccator ex Dei misericordia et patientia thesaurizat 
sibi irani ^ et conver-tit misericordiam Dei ad cu- 
mulum reatus sui, et hoc non est a Deo, sed ab 
ipso peccatore, Dei taraen iudicio permittente; sic 
et in proposito intelligendum est se habere. — Po- Aiia soiu^ 
test etiara dici, quod nunquam sic convertitur pec- 
cator in malum, quin meUus sit sibi custodiri quam 
deseri; quia, etsi contemptus aggravet peccantis 
reatum, tamen frequentatio peccatorum, quam horao 
incurreret, si Angelus desereret, aggravaret rauUo 
fortius quara contemptus. — Credendum est enim , Notan 
quod raultis raodis AngeU, qui nos custodiunt, et 
studeant proraovere ad Ijonum et studeant retrahere a 
raalo, quaravis hoc non percipiat hebetudo spiritus 
nostri; propter quod muUi superbiunt, muUi sunt 
ingrati et frequenter sibi attribuunt quod est ex 
beneficio angeUca, et ex hoc minus efficiuntur digni, 
ut ab Angehs adiuventur. Et propter hoc perutile 
est effectus angehcae custodiae nosse et intelligere.</p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d11a2q1-Dd1e195">
               <head xml:id="bb-l2d11a2q1-Hd1e197">DOCTRINA SACRAE SCRIPTURAE DE EFFECTIBUS CUSTODIAE ANGELICAE</head> 



               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e200">Consueverunt autem a magistris duodecim effe- 
ctus assignari, qui eUciiralur ex Scripturis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e203">Primus est pro delictis increpare, ludicura se- 
cundo^: Ascendit Angelus Doniini de Galgala ad 
locum flentium et ait: Eduxi vos de terra Aegypti. 
Et post: Et non audistis vocem meam.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e206">Secundus est a vincuhs peccatorum absolvere, 
Actuum duodecimo°: Angelus astitil. Et post: Ce- 
ciderunl catenae de ma/nibus eius; hoc tamen in- 
telligendum est dispositive.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e209">Tertius est impedienUa ad bonura auferre, quod 
signatur Exodi duodecimo", ubi Angelus perciissit 
primogenita Aegljpti.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e213">Quartus est daemones arcere, Tobiae uUimo ' : 
Daemonium ab uxore mea compescuit , dicit To- 
bias de Raphaele. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e216">Quintus est docere , Daniehs nono ' : Nunc 
egressus sum, ut docerem te , et intelligeres. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e219">Sextus est secreta revelare , Genesis decimo 
octavo " , tres Angeli mysterium Trinitatis et Unila- 
tis expresserunt, et ibidem sequitur: Num celare 
possum Abraham etc. </p>



               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e222">Septiraus est consolari, Tobiae quinto '°: Forti 
animo esto , in proximo est, ut a Deo cureris etc.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e225">Octavus est in via Dei confortare , tertii Regura 
decimo nono": Surge et comede, grandis enim 
tibi restat via. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e228">Nonus est in via deducere et conducere, To- 
biae quinto'-: Ego ducam, et reducam eum etc. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e232">Deciraus est hostes deiicere, Isaiae trigesimo 
septimo " : Egressus Angelus Domini percussil in 
castris Assyriorum etc. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e235">Undeciraus, tentationes miUgare; et hoc signa- 
tur Genesis trigesimo secundo", ubi lacob luctatus 
est cnm Angelo, ubi benedictione accepta confor- 
tatus est post luctam, et emarcuit nervus femoris 
eius. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e238">Duodeciraus est orare et oraUones deferre, To- 
biae ultinio '^ : Quando orabas cum lacrymis... ego 
obtuli etc. </p>

               <p xml:id="bb-l2d11a2q1-d1e241">Hi omnes sunt effectus custodiae Augeli, ex 
quibus omnibus tara Deo quam Angehs debemus 
esse obnoxii et grati. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>