<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2982">
        <head xml:id="bb-d4e2982-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e2982-Hd1e111" type="question-title">Utrum verbum exprimens actum baptizandi sit de necessitate
          formae baptizandi.</head>
        <div xml:id="bb-d4e2982-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e116">Et quod verbum exprimens actum sit necessarium, videtur : Quia hanc formam servat tota
            Ecclesia : Ego te baptizo in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Amen. </p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e119">2.Item, Alexander III dicit : <quote xml:id="bb-d4e2982-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/cice-l3t42-d1e119">
              <!-- dbcheck against: http://scta.info/resource/cice-l3t42-d1e113 as source -->Si quis
              puerum ter in aqua merserit dicendo : In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti,
              nisi dicat : ego baptizo te, talis mersio non potest esse Baptismus</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e127">Item, ratione videtur ; quia nihil est magis necessarium ad Baptismum quam intentio
            baptizantis ; aeque enim est necessaria intentio ut fides : ergo, nihil est magis de
            necessitate formae quam verbum exprimens intentionem ; sed tale est hoc verbum baptizo :
            ergo, si aliquid est de necessitate formae baptizandi, verbum baptizandi est de
            necessitate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e130">Contra : Verba non sunt de necessitate sacramenti nisi illa quibus Dominus contulit
            virtutem in instituendo ; sed cum instituit formam, non dedit virtutem huic verbo
            baptizo : ergo non est de necessitate. Quod non dederit, patet, quia Matthaei ultimo, 19
            traditur forma : Docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine Patris et Filii et
            Spiritus Sancti. Si ergo daretur virtus huis verbo baptizantes , non liceret mutare
            participium, ergo nulla virtus tradita est ei.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e133">Item, quod non sit necessarium propter intentionem, videtur, quia actus baptizandi
            aeque bene vel magis exprimit intentionem ut verbum : ergo videtur quod superfluat vel
            saltem non sit verbum necessarium. Quod autem actus exprimat, pate per simile, quia, cum
            quis signat se signo sanctae crucis, sufficit dicere : In nomine Patris et Filii et
            Spiritus Sancti , nec oportet addere signo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e137">Item, si est necessarium exprimere actum in sacramentis propter intentionem, ergo, cum
            intentio sit necessaria in sacramento Eucharistiae, similiter deberet exprimi in forma,
            et si non exprimitur, non est sacramentum ; sed hoc est falsum : ergo et primum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2982-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e2982-Hd1e143">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e2982-Hd1e146" type="question-title">Verbum exprimens actum baptizandi est de necessitate
            formae</head>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e149">Respondeo : Dicendum quod, sicut dicit auctoritas Alexandri, verbum <mentioned>
              baptizandi </mentioned> est de necessitate formae. Ratio autem quare est de
            necessitate, est institutio. Ratio autem institutionis est, quia intentio necessaria est
            sacramento, et hoc est sacramentum necessitatis et est ad alterum. Ideo propter
            pericuium defectus intentionis proprio verbo expressa est ibi in forma. Ex his patent
            obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e2982-Dd1e156">
          <head xml:id="bb-d4e2982-Hd1e158">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e161">Quod enim obicitur, quod Dominus non tradidit in forma, dicendum quod Dominus, antequam
            illud diceret, formam instituerat quam modo servat Ecclesia et accepit ab Apostolis.
            Illud autem quod dicitur Matthaei ultimo, 19, fuit commemoratio iam institutae ; aut si
            Christus ipse non instituit, instituit Ecclesia instinctu Spiritus Sancti, et hoc
            tantuin est ac si ipse proprio ore dixisset. Tota enim Trinitas approbat quod ipse
            Spiritus Sanctus inspirat fieri, sicut iilud quod Christus instituit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e164">Ad illud quod obicitur, quod non oportet, quia actus intentionem exprimit, dicendum
            quod immo oportet, quia actus potest fieri multiplici intentione ; potest enim quis
            immergere, ut ludat, ut corpus abluat, ut baptizet. Et quia actus multiplici intentione
            fieri poterat, ideo non determiriate intentionem baptizandi exprimebat ; sed actus
            signandi una intentione principali consuevit fieri : ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e2982-d1e167">Ad illud quod obicitur de Eucharistia, dicendum quod non est sacramentum necessitatis :
            et praeterea non est ad alterum ; et iterum, cum maiori fit solemnitate, et ideo
            intentio ibi colligitur, non evagatur tunc, propterea non est necesse exprimi verbo, et
            ideo non oportuit institui nec per consequens observari. Alia ratio est huius, sed infra
            dicetur, cum agetur de forma Eucharistiae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>