<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p2a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum verbum in divinis dicatur essentialiter, an
          notionaliter.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e103">Quantum ergo ad primum quaeritur primo , utrum verbum dicalur essentialiter, vel
          notionaliter. Et quod dicatur notionaliter, ostenditur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e106">1. Primo auctoritate canonis. Beatus loannes' Fundamenia.elegantissime exprimens
          incarnationem dicit: Ver- bum caro factum est; sed unio non est facta nisi in persona
          Filii : ergo verburii non exprimit nisi per- sonam Filii , et proprie : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e109">2. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo quinto de Trinitate': <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1886">In Trinitate non dicitur verbum nisi Filius,
          neque donum nisi Spiritus sanctus</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e119">3. Item, <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Monologio: <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/adcmon-c38">Apertissi- mum est, quia nec ille cuius est
          verbura, potest esse verbum suum , nec verbum potest esse ille cu- ius est
          verbum</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e128">4. Item , ratione videtur, quia verbum est quod emanat a mente per modum conceptionis ■*,
          ergo ver- bum de se dicit conceptum; sed esse conceptum et genilum sunt idem , sed genitum
          est notionale : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e131">b. Itera, verbura dicitur quod eraanat per mo- dum perfectae expressionis ^ ; sed esse
          imaginem est proprium Fiiii: ergo et verbum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e134">6. Item, omne verbum dicit respectum ad di- centem ' ; sed esse respectivura in divinis
          est notio- naliter dictum, si dicat respectura ad personam; sed dicens non potest esse
          nisi persona: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e137">Contra: 1. Quod dicatur essentialiter, ostendi- Ad opposi- tur sic. Sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> nono de Trinitate ca- pitulo decimo': <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1087">Verbum est cum amore notitia</quote>; sed
          notitia est essentialiter dictum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e146">2. Itera, verbura est, quo res manifestatur et exprimitur*; sed manifestari est
          cuiuslibet personae, et manifestatio est essentialis : ergo et verbum. Si tu dicas , quod
          non dicitur raanifestatio sirapliciter, sed manifestatio alterius : obiicitur tunc , quia
          Spiri- tus sanctus est raanifestativus Filii, loannis decimo sexto': <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e148" ana="#io16_14">Ille me clarificabit</quote> etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e153">3. Item, hoc ipsum ostenditur per comparatio- nera ad dicentem, quia verbum dicitur
          respectu dicentis : sed dicentes sunt tres , sicut dicil <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Monologio <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/adcmon-c62">Unusquisque in Trinitate se dicit</quote>: ergo verbum est trium. Sed nihil est trium
          nisi essentiale: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e162">4. Item, sicut ditit <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Monologio: <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/adcmon-c63">Di- cere nihil ahud est quam cogitando
          intueri</quote>; sed hoc est essentiale: ergo et verbum. Si dicas, quod dicere, secundum
          quod essentialiter dicitur, non ha- bet correspondens verbum; contra: sicut dicit An-
          selmus -, <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e170"> Pater se dicendo generat Verbum </quote> ; sed omnis actus , secundum
          quem persona reflectitur su- pra se, est essentialis: ergo et rficere , prout est es-
          sentiale , respondet verbum : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e174">0. Ilem, lioc ostenditur per comparationem ad id quod per verbum dicilur. Nihil medium
          inter creaturam et Creatorem est notio vel notionale, quo- niam medium aequaliter distat
          ab extremis; sed Verbum est medium, quoniam omnia per Verbum facta sunt': ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Hd1e182" type="question-title">Verbum aeternum in divinis dicitur tantum notionaliter, non
            essentialiter.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e185">Respondeo : Ad hoc dixerunt aliqui , quod dice^-e opiaio 1. tripliciter accipitur in
            divinis. Unn modo dicere est idem qnod intelligere ; aWo modo, idem quod gene- rare;
            unde Augiislinus^ exponit illud Genesis primo: uDixit, id est Fihum genuit, in quo omnia
            dispo- suit»; tertio modo, dicere idem est quod creare; et verbum non respondet ei quod
            est dicere, in quan- tum increatum, nisi secundum quod dicere idem est quod generare ;
            et ita convenit soli Patri. — Sed impiobaiar. jstud oou videtur intelhgibJle , quod sit
            loqui sine verbo , et quod aliquid sit dicere , cui non respon- deat verbum, sicut nec
            generare sine genito , nec nosse ^ sine notitia. Et hoc etiam ipse modus lo quendi et
            intelligendi abhorret , quod dicat aliquis et loquatnr sine omni verbo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e188">Ideo voluerunt aliqui dicere, quod sicut dicere Ofima '. accipitur essentialiter et
            personaliter, quia tres sunt qui dicunt, sicut dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name>", ita et verbum dicitur essentialiter etpersonaliter. Et secundum istam
            viam solvere nituntur obiecta ad utramque partera. — Sed improb: hoc est contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name> et contra <name ref="#Anselm">Anselmum</name> ex-
            presse. Nam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ' dicit, quod <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e202" source="http://scta.info/resource/adt-l7">verbum eo ipso quod verbum, dicitur ad
            alterum</quote>. Similiter <name ref="#Anselm">Anselmus</name> : <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q1-Qd1e209">Apertissimum
            est, quod verbum non est ille cuius est verbum</quote>. Et hoc patet etiam per au-
            ctoritates <name ref="#Augustine">Augustini</name> , quas Magister adducit in littera ',
            et <name ref="#Anselm">Anselmus</name> in Monologio hoc expresse negat.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e219">Propter hoc intelligendum, quod dicere idem senieni est quod loqui; loqui autem est
            dupliciter, vel ad se , id est apud se, vel ad alterwm. Loqui ad Loqui se nihil aliud
            est quam aliquid mente concipere. Mens autem concipit intelligendo, et intelhgendo aliud
            concipit simile alii, intelligendo se concipit simile sibi, quia intelligentia
            assimilatur inlellecto. Mens igitur dicendo se apud se concipit per omnia simile sibi;
            et hoc est verbum conceptum". — Alio modo dicere ad alterum est conceptum mentis
            expriraere; et huic dicere respondet verbum prolatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e223">Dicendum ergo, quod sicut in nobis dupliciter EUamii accipitur dicere, ita in Deo. Nam
            dicere Dei apud dicere! se, hoc est intelligendo concipere; et hoc est gene- rare prolem
            similem sibi , et huic dicere respondet verbura natum,idest Verbum aeternum. Aho modo
            dicere est exterius se exprimere, et sic idem est dicere quod se per creaturam
            declarare, et huic dicere respondet verbum creatum et verbum tem- porale.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e226">Concedendum ergo, quod verbum sicut et dicere dupliciter accipitur, scilicet
            aeternaliter et temporaliter. Et verbum temporaliter ' creatum nec est Deus nec est in
            Deo, sed creatura respectu Dei. Verbum aeternum est Deus et est illius solius , cu- ius
            est concipi, sicut dicere est illius solius,cuius est concipere. Ideo rationes probantes
            verbum dici notionaliter , sunt simpliciter concedendae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e229">1. 2. Ad illud quod obiicitur, quod verbum est soiotio op- notitia, et verbum est
            manifestativum ; dicendum , est tota ralio dicere vel ^ manifestare, sed necesse est,
            quod cadat ibi conceptum; ideo cum notitia concepta et manifestatio per conceptum sit
            per so- lum Filiura, non Spiritum sanctum, ideo patet illud quod obiicitur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e232">3. Ad illud quod obiicitur de verbo in compa- ratione ad dicentem, dicendum, quod
            dicere non dicitur essentialiter, nisi secundum quod dicitur re- spectu verbi creati, et
            secundum quod notat effe- ctum temporalem ; secundum vero quod dicit respe- ctum
            aeternuui, sic solus unus est dicens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e235">4. Quod ergo obiicitur, quod dicere non est aliud quam cogitando intueri; dicendum,
            quod verura est, ubi iutuitus non est sine concepto% ut in nobis et in Patre; sed in
            Fiiio non est, sirailiter nec in Spi- ritu sancto. Quamvis enim se intelliganl, taraen
            non concipiunt prolem, quia non est in eis fecundi- tas ad generandum. — Si quaeras
            rationem huius <name ref="#Augustine">Augustinus</name> te docet decimo quinto * de
            Trinitate : Ratio hui quia nos non intelligimus nisi per intelligentiam , et illa semper
            est genita. In illa autem Trinitate beala aliter est quam in iraagine, quia quaelijjet
            persona intelligit. Et ideo intelligere non dicit ibi rationem concipiendi , ac per hoc
            non complectitur totam ra- tionem dicendi vel verbi in Deo, ut in nobis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e241">5. Ad illud quod obiicitur, quod actus reflexus supra se etc. ; dicendum, quod, sive
            dicatur apud se sive exterius ad alterura , utroque modo impli- cat apud se actum
            absolutum et respecttvum. Di-absoiutun cere enim apud se est cogitando sive intelligendo
            so vum. conceptum gignere; et ratione primi est reflexio, sed ratione secundi est
            relatio. Simihter dicere exterius est se vel conceptum declarando aliquid extra for-
            mare. Unde dicere utroque raodo reflectitur supra dicentera et dictum: supra dicentera ,
            ratione actus'' absoluti ; supra dictum, ratione comparati. Et sic ma- nifesta est illa
            obiectio, quoniam dicere non tantum est absolulum ; et ideo non est essentiale
            semper.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q1-d1e245">6. Ad illud quod obiicitur, quod Verbum est mediuni; dicendum, quod duplex est medium,
            sci- licet essentiae et intelligentiae ; et Verbum non est medium in essendo — sed
            extremum, quoniam ipsum Verbum omnia fecit — sed solum in intelligendo , quia Pater per
            Verbura omnia fecit. Et hoc infra me- lius dicetur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>