<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30141">
        <head xml:id="bb-d4e30141-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e30141-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e30141-Hd1e113">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de ordine istius sacramenti ad
            antecedentia et sequentia. Videtur enim male ordinari. Cum enim inter omnia sacramenta
            ultimo detur, propter quod et Extrema Unctio. nuncupatur, videtur quod ultimo debeat
            ordinari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e119">Respondeo : Dicendum quod sacramenta quaedam respiciunt personam, quaedam communiter
            ipsam Ecclesiam, ut sicut in naturis quaedam sunt vires ordinatae ad conservationem
            individui, quaedam ad conservationem speciei ; sic in spiritualibus quinque sacramenta
            sunt ad conservandam et promovendam gratiam, vel consummandam circa ipsam personam ; sed
            Ordo et Coniugium ad consummandam ipsam Ecclesiam : et ideo, quia multitudinem
            respiciunt, sicut multitudo sequitur unitatem, sic duo sacramenta praedicta consequuntur
            alia quinque, inter quae Extrema Unctio ultimum locum tenet. Alia ratio assignata est
            supra, circa principium huius libri, distinctione secunda, ubi tangitur ordo
            sacramentorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30141-Dd1e123">
          <head xml:id="bb-d4e30141-Hd1e125">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e128">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod unctio quae fit chrismate, est unctio
            principalis etc. Videtur enim male dicere, quia aut unctio principalis dicitur ab ordine
            aut a dignitate. Si ab ordine, falsum dicit, quia prima unctio est in Baptismo. Si a
            dignitate, adhuc falsum dicit, quia in sacramento Ordinis est unctio maioris
            dignitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e131">Respondeo : Dicendum quod principalis unctio dicitur Confirmatio ex quadruplid causa,
            scilicet a loco, quia in fronte, quae est pars nobilior in corpore ; a ministro, quia
            fit ab episcopo ; ab elemento sive materia, quia de oleo mixto cum balsamo ; postremo ab
            effectu propter abundantiam gratiae. Unde ibi Paraclitus in magna abundantia traditur,
            sicut etiam patuit in Apostolis : et haec est unctio principalis. Et si obiciatur de
            Ordine, dicendum quod non datur amplius munus gratiae gratum facientis, sed amplius
            munus gratiae gratis datae, scilicet auctoritatis. et potestatis sacerdotalis vel
            pontificalis. Datur etiam ibi munus gratiae gratum facientis in digne suscipientibus,
            licet non tantum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e134">Et nota quod de eadem materia fit triplex unctio : una, qua baptizati inunguntur in
            vertice ; alia, qua confirmandi inunguntur in fronte ; tertia, qua inuttguntur
            pontifices in capite. Et hoc vult dicere in littera regum et pontificum , id est
            regalium pontificum quales sunt pontifices Novae Legis. Nam reges, secundum quod dicunt
            illi qui noverunt, unguntur in scapulis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30141-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-d4e30141-Hd1e140">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e143">Item quaeritur de hoc quod dicit : Duplici ex causa ostenditur sacramentum hoc
            institutum. Videtur enim male dicere quia unius sacramenti unicus est finis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e146">Respondeo : Unus est finis principalis, nihil impedit quin multiplex possit esse
            utilitas, dum tamen unus sit finis principalis, alii vero per accidens ; et sic est in
            proposito.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30141-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-d4e30141-Hd1e152">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e155">Item quaeritur de. hoc quod dicit : Si ex contemptu vel negligentia sacramentum hoc
            praetermittitur, periculosum est, etc. Videtur enim male dicere, quia negligentia in his
            quae non sunt de necessitate salutis non generat periculum nec facit hominem dignum
            damnatione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30141-d1e158">Respondeo : Dicendum quod <mentioned> vel </mentioned> non tenetur disiunctive, sed
            magis intelligitur subdisiunctive ; unde non intelligitur hoc de qualibet negligentia,
            sed solum de negligentia quae generat contemptum sive quae habet contemptum annexum.
            Unde ita iudicandum est de hoc sacramento sicut indicatur de Sacramento altaris.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>