<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 37, Pars 2, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d37p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 37, Pars 2, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus sit ab omni loco separabilis vel extra omnem
          locum.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e103">Tertio loco quaeritur , utrum sit Deus ab omni loco separabilis vel extra omnem locum. Et
          quod non, videtur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e106">I . Quia extra omnem locum nihil est ; ergo si ■ Deus est extra omnem locum , ergo nihil
          est ° vel iii nihilo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e109">2. Item, hoc quod est extra adverbium loci est: ergo si Deus extra omnem locum est, est
          in loco et praeter omnem locum; sed hoc est falsum et non inteUigibile : ergo Deus non
          potest nec re nec intellectu separari ab omni loco.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e113">3. Item, ctim dicitur: Deus est extra mundum, extra aiit stat pro aliquo, aut pro
          niliilo: si pro nihilo, ergo chimaera est pxtra mimdum; si pro aliquo, ergo pro creato ,
          vel increato: non pro creato; constat': ergo pro increato: ergo esse exlra mundum est esse
          in Deo. Sed omnia sunt in Deo : ergo oninia sunt extra munduin.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e116">4. Item, in nullo est Deus, quod non sit in ipso: sed niliil, quod sit extra mundum, est
          in Deo: ergo Deus non est extra mnndum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e119">Contra: 1. Quod locus ■possit separari a Deo Ad opposi- secundum intellectum, videtur,
          quia possilMle est se- cundum intellectum, locum privari omni locato et remanere vacuum;
          sed vacuum est privatio, Deus autem in nullo est, quod non sit in ipso; privatio autem non
          est in Deo: ergo nec Deus in priva- tione , ergo nec in vacuo , et sic est separabilis a
          loco.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e122">2. Item, quod Deus separetur a loco secundum rem , videtur , quia , sicut se habet Dei
          aeterni- tas ad onine tempus, ita immensitas " ad omnein locum ; sed Dei aeternitas fuit
          ante omne tem- pus: ergo Dei inimensitas fuit exfra omnem locum. Sed quod est extra
          aliquid est separatum ab eo: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e125">3. Item, si Deus est tantuin in locis creatis, cum illa sint finitae dimensionis, et quod
          commen- snrat se fmito est definibile et fmitum : ergo Deus esset finitus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e128">4. Item , Deus est adeo bonus , quod melior cogitari non potest, ergo adeo magnus et
          immen- sus, quod maior eo cogitari non potest; sed toto mundo potest cogitari linea maior,
          si intelligatur protendi extra circumferentiam caeh: ergo si ibi est Deus, Deus est extra,
          aut non est maximum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e132">3. Item , Angelus potest esse extra mundum ; sed non extra Deum: ergo Deus est extra
          mundum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p2a1q3-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d37p2a1q3-Hd1e137">CONCLUSIO.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e140">Deus secundum distantiam nec re nec intellectu separari potest ab omni loco, sed
            seeundum independentiam et re et intellectu a loco est separatus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod aliquid separari Disiinctio. ah alio est dupliciter: vel
            secundum distanliam, vel secundum independentiam ". Primo modo aliqua duo, quae sunt in
            eodem loco, separantur, cum unum conciosioi. elongatur ab alio. Et hoc modo impossibile
            est esse, nec intelljgi, Deum separari ab orani loco. Naiii ista separatio inchidit
            distantiam spatii, et hoc de ne- cessitate includit locim; et ita implicantur duo op-
            posita, scilicet quod Deus sit in loco, et distet ab omni loco. Si autem loquamur de
            separatione per independenliam; sic dicendum, quod Deus et re et condusiu intellectu est
            separatus a loco, quia in se ipso omnino est independens a loco, sicut ante
            prodiictionem loci. Locus autem econtra non est separabilis a Deo nec co.oiiaiiu re nec
            intellectu, sicut probant rationes ad hoc inductae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e146">2. Similiter, cum quaeritur, utruin Deus sit soiouoc extra omnem iocum; dicendum, quod
            extra uno nistincuo modo dicit situm et positionem; et sic est impossi- bile\, sicut
            impossibile est, si ante dicat tempus , quod sit ante tempus. Aho modo ante et extra di-
            cunt excessum et superexcellentiain divinae aeterni- tatis et immensitatis respectu
            temporis et loci ; et sic concedendum, quod Deus est ante tempus et extra omnem locum.
            Nec ex lioc sequitur, quod separe- tur a loco, sed quod summa immensilas superexce- dat
            omnem locum nec ad illum arctatur. Et hoc vult dicere Gregorius % quod Deus est extra
            omnia, non exclusus, quia non distat; et mfra'orania, non in- clusus, quia non arctatur,
            quia in se ipso ens" est oranino iinmensus, ita quod extra ipsum nihil po- test esse nec
            cogitari, sive nihil potest cogitari ita immensum, sicut Deus est in se ipso.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e149">3. Ex hoc patet sequens, quia quod non est extra, non est propter hmitationem suam, sed
            loci defectionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e153">4. Ad illud quod obiicitur de linea, dicendura , quod statim, dum intelhgitur ahquid
            extra mun- dum, ex hoc datur intelligi, quod Deus sit ibi, sicut si intelhgatur novus
            mundus fieri, absque dubio Deus esset in illo. Tamen nou sequitur, quod ibi sit, quia
            illud nihil est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p2a1q3-d1e156">5. Similiter, si fiat Angelus extra mundum'; Deus tunc est extra non secundum motuni
            suum, sed Angeli. Sed forte hoc est magis flctionis quam Nounndu veritatis, quod Angelus
            extra universum exeat, si- cut patebit*. Attamen illud cogilandum est, quod divinum
            esse, sicut non potest cogitari habere ter- minum in duratione, sic non potest cogitari
            nec debet habere terminum in existentia et praesentia- litate; et sicut non potest
            cogitari habere intercisio- nem in duratione, sic nec in praesentialitate. Hic
            intellectus habendus est; caveat tamen, qualiter qnis imaginetur et exprimat per
            serinonem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>