<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e40074">
        <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e111" type="question-title">Utrum Ordines minores impediant matrimonium.</head>
        <div xml:id="bb-d4e40074-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e119">Quantum ergo ad primum, quod minores Ordines non impediant Matrimonium, videtur : Per
            multas auctoritates, quas adducit <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e121">Magister in littera</ref>, maxime de illa Leonis
            Papae, quae sumpta est de distinctione 32.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e125">Item, in <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e127" target="http://scta.info/resource/cice-l3t3-d1e119">Extra, De clericis
              coniugatis, dicit Alexander III</ref> : <quote xml:id="bb-d4e40074-Qd1e130">Si qui clericorum infra subdiaconatum
              acceperint uxores, ipsos ad retinendas uxores districtione ecclesiastica
              compellatis</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e134">Item, ratione videtur, quia ad minores Ordines ut plurimum parvuli promoventur ; sed
            tales non sunt cogendi ad continentiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e137">Item, in ingressu religionis est status in quo quis probat et probatur, antequam ad
            votum continentiae obligetur : ergo pari ratione - immo multo fortiori, cum difficilius
            sit in saeculo continere - status debet determinari in quo clerici possint probare et
            probari utrum velint vivere casti, et in illo non debent ad castitatem obligari ; sed
            iste est Ordinum inferiorum ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e141">Contra : <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e143" target="http://scta.info/resource/gd-p1d32-d1e252">Distinctione 32</ref>
            : <quote xml:id="bb-d4e40074-Qd1e146">Lectores, cum ad annos pubertatis venerint, cogantur aut uxorem ducere aut
              continentiam profiteri</quote>. Ergo, si lectores sunt in statu inferiorum Ordinum,
            videtur quod compellantur ad continentiam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e150">Item, minores clerici, statim ut sunt clerici, in sortem Dei sunt vocati, et ideo dicti
            sunt clerici, quia in sortem Dei sunt segregati ; sed qui habet uxorem est divisus,
            sicut dicit <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e152" target="http://scta.info/resource/Icor7_33">Apostolus I ad Corinthios 7, 33</ref> : ergo nullus
            clericus potest nec debet habere uxorem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e156">Item, omnis clericus in minori officio sive Ordine constitutus potest habere beneficium
            ecclesiasticum, maxime si intendat ulterius promoveri, saltem beneficium sine cura ; sed
            nullus coniugatus potest nec debet habere beneficium praebendale, sicut dicitur <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e158" target="http://scta.info/resource/cice-l3t3-d1e180">Extra, De clericis coniugatis,
              Diversis fallaciis etc.</ref> : ergo nullus clericus potest esse coniugatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e162">Item, omnis clericus in minori officio constitutus potest gaudere privilegio clericali
            ; sed nullus uxoratus potest gaudere privilegio clericali : ergo nullus clericus potest
            esse uxoratus. Maior manifesta est ; minor patet per <ref xml:id="bb-d4e40074-Rd1e164" target="http://scta.info/resource/cice-l3t3-d1e210">decretalem De clericis coniugatis,
              Ioannes</ref>, et infra, ubi dicitur quod <quote xml:id="bb-d4e40074-Qd1e167">uxoratus, etiam tonsuratus, non
              potest privilegio clericali gaudere</quote>. Si tu dicas quod istae rationes non
            valent, quia qui est clericus, potest non esse clericus, et ita potest esse uxoratus,
            contra : Ordinis sacramentum est per impressionem characteris : ergo sicut baptizatus
            non potest esse non baptizatus, ita videtur quod clericus non possit fieri non clericus
            sive non ordinatus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40074-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e174">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e177" type="question-title">Ordines miores per se non obstant contractui et usui
            matrimonii; sed ministerium et beneficium, quae illis non sunt necessario annexa, in
            Ecclesia occidentali oppositionem habent ad matrimonium quoad usum</head>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e180">Respondeo : Dicendum quod in Ordinibus minoribus est considerare Ordinem et officium
            sive ministerium et beneficium ; secundum haec tria possunt comparari ad Matrimonium. Et
            Ordo minor nullam habet oppositionem ad Matrimonium ratione sui sive characteris, nec
            quantum ad contractum Matrimonii nec quantum ad usum ; sed ministerium et beneficium
            secundum Ecclesiam occidentalem oppositionem habent ad Matrimonium quantum ad usum
            propter honestatem. Et quoniam clericus in. minoribus Ordinibus non tenetur nec est
            alligatus ad officium nec ad ministerium, ideo potest contrahere sine aliquo
            impedimento. Et ita concedendum est quod minores Ordines Matrimonio non praestant
            impedimentum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e40074-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e40074-Hd1e186">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e189">Ad illud ergo quod obicitur, quod lectores debent continentiam promittere, dicendum
            quod illud capitulum debet intelligi quando promoventur ad subdiaconatum, alioquin solum
            est consilium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e40074-d1e192">2-4. Ad illa vero quae obiciuntur post, iam patet responsio. Obicit enim de clerico
            quantum ad ministerium et quantum ad beneficium et privilegium, quae non sunt necessario
            annexa minoribus Ordinibus ; ideo nec Matrimonium repugnat, ita quod non possit
            transferri de uno statu ad alium ; impeditur tamen ut non possit nec debeat simul in
            utroque statu militare, quia nemo militans Deo debet se saecularibus negotiis
            implicare.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>