<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d3p1a2q1">
            <head xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Hd1e99">II, Distinctio 3, Pars 1, A. 2, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum in Angelis sit mera discretio personalis.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e105">Quod autem in Angelis sit 7nera discretio per- 
sonalis, ita quod Angeli aliqui differant solo nuiuero, 
videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e108">1. Danielis septirao^: Millia millium ministrabant 
ei; et constat, quod non tot habebant 
miriisteria differentia speeie, quot Daniel enuraerat: 
ergo nec rainistri omnes differebant specie: ergo 
aiiqui, vel omnes differebant numero solo. Quodsi 
dicaSj quod tot, quof ministeria; ohiicitur de se- 
cunda parte auctoritatis: Et decies centena millia
assistehant ei. Constat, quod tanta diversitas non 
poterat cadere nisi secundum nunierum, cum ha- 
berenl unum stalum, scilicet assislere.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e111">2. Iteni, gloria est regi habere multos mini- 
stros uniformes: ergo si <quote xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Qd1e113">gloriosum est regnum, 
in quo cum Christo gaudent omnes Sancti ' </quote> , vi- 
detur, quod multi sint uniformes in illo superno 
palatio, et ita solo numero vel persona differentes.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e118">3. Item, personalis discretio est in Deo, Angelis 
et hominibus; et cum natura angelica sit divinae 
propinquior quani humana, ergo et discretio perso- 
nalis; sed in Deo sunt plures personae differentes 
sola personalitate , simihter in hominibus; ergo vi- 
detur, quod similiter in Angelis: ergo sunt ibi ali- 
qui solo numero differentes, aut omnes.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e121">4. Item, omne animal per naturam desiderat 
societatem similis in specie — nam omne animal 
ad sibi simile copulabitur , et vokuilia ad sibi 
similia conveniunt^ — ergo Angelus per naturam 
desiderat societatem similis in specie. Sed deside- 
rium eius non est frustra, maxime in Angelo beato: 
ergo etc. Si tu dicas, quod illud est verum in 
animalibus, non in substantiis spirituahbus ; tunc 
quaero a te, utrum in Angelis sit socialis el ami- 
cabilis affectus. Constat quod sic; sed in quocumque 
est ponere affectum talem, est amare similem et 
appetere habere: ergo redit idem quod prius.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e124">Contra: 1. Diversitas, quae est numero solo, 
w opposita. causatur ex divisione materiae \: inde est, quod 
sol non multiplicatur, quia eius essentia est ex tota 
sua materia, ita quod materia eius non est divisibi- 
lis nec multiplicabilis ; sed talis ratio est in Angelis: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e127">2. Item , ratio flnalis multiplicationis secundum 
numerum venit ex parte corruptibilitatis; ideo enim 
multiplicalur secundum numerum , ut, quia non 
poterat salvari in uno, ipsa species salvetur in plu- 
ribus; unde sol et luna, quia perpetua sunt, non 
habent nisi unicum individuum in eadem specie*: 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e130">3. Item, si reperire contingit extrema, et me- 
dium, si illud est possibile esse"; sed contingit re- 
perire pluralitatem personarum in una natura in Deo, 
et e converso pluralitatem naturarum in una persona, 
ut in homine et in Christo: ergo contingit plura- 
litatem naturarum reperire in pluribus personis, ut 
tot sint naturae differentes, quot sunt supposita, et 
tol species, quot individua.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e133">4. Item , distinctio personalis pura est in Deo 
quantum ad originem et in homine similiter, ergo 
videtur, quod origo sit tota et principalis ratio 
discretionis personalis: cuni ergo in Angelis non 
reperiatur origo, nec pura distinctio personalis per 
consequens ".</p>
            <div xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Dd1e137">
               <head xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Hd1e139">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d3p1a2q1-Hd1e142" type="question-title">In Angelis, vel in aliquibus vel in omnibus, est 
discretio solummodo quoad personalitatem, non quoad speciem.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e145">Respondeo: Dicendum, quod hic fuit duplex 
positio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e148">Quidam enim dixerunt, quod in Angelis est opmio i. 
discretio personalis, sed nunquam pure, immo sunt 
ibi tot species, quot individua; similiter dicunt in 
luminaribus mundi. — Sed licet hoc aliquam pro- rmprobator. 
babilitatem habeat in corporibus , non tamen videtur 
rationabile in spiritibus, ut nuUus communicet cum 
alio in natura speciali '. Sicut enim innotescit per Scri- 
pturam, multi Angeli ad idem officium ordinantur et 
communem videntur liabere operationem eandem. 
Nobis autem nec per Scripturam nec per dicta San- 
clorum nec per oflicia innotescit tanta diversitas " ; 
ideo non videtur nisi praesumtio hoc dicere, ma- 
xime cum non appareat in promptu aliqua ratio 
cogens.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e151">Alia est positio sobria et catholica , quod in
Angelis est. ponere distinctionem quantum ad personalitatem 
tantummodo, aut in omnibus, aut in
aliquibus. — Et concedendae sunt rationes ad hoc 
inductae tum ex parte minislerii, tum ex parte as- 
sirailalionis ad Deum, tum ex parte assimilationis 
mutuae.
</p>
   
               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e155">1. 2. Quod ergo obiicitur, quod diversitas secundum 
numerum venit ex divisione materiae; dicendum,
quod est falsum est; sed ' multitudo per gene- 
rationem venit ex divisione materiae, quia generans 
dat generato partem suae substantiae. Diversitas 
autem Angelorum non est per multiplicationem unius 
ab altero, sed omniiim Angelorum" a Deo. — Et 
per hoc patet sequens obiectum de fine, quia ille 
non est finis midtipUcationis , sed midtiplicationis 

successivae. Sed ratio potissima multiplicationis in 
hominibus et in Angelis est divinae potentiae et 

sapientiae et bonitatis declaratio et coliaudatio, quae 

manifestantur in muUitudine et gloriae Beatorum 

amplificalione , quia amor caritatis exsultat in mul- 

titudine bonae societatis. Unde credo , quod erunt in 

magno numero et perfectissimo, secundum quod decet 

illam supernam civitatem ^ , omni decore fulgentem.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e158">3. Quod obiicitur de medio, dicendum, quod 
Angelus non potest esse medium, quia, sicut in 
praecedentibus probatum est^ quamvis in Angelo 
non sit tanta naturarum diversitas, quanta in honiine, 
nihilominus aliqua est. Et praeterea, quamvis non 
diversificelur m hominibus pluribus humana natura, 
tanien multiplicatur in illis;et ideo non est quae- 
rere aliud mediura.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d3p1a2q1-d1e161">4. Quod ultirao obiicitur de origine, quod est 
principalis ralio discretionis personalis; dicendum, 
quod quamvis Richardns^ dicat, quod personae in 
hominibus distinguanlur origine, tamen hoc non ha- 
bent ratione principii; nam pauci homines sic di- 
stinguuntur per illam habitudinem. Ad soluni enim 
unum hominem habeo ego illam habitudinem, et 
tamen ab omnibus differo personaliter. Sed ratio 
distinctionis personalis, quantum ad veritatem, venit 
exprincipiis coustituenlibus et particulantibus , quan- 
tum ad notitiam, venit ex qualitatibus " ; quorum 
utrumque est in Angelis reperire secundum diversi- 
tatem; diversa enim habent principia individuantia 
et diversas proprietates innatas. Sicut enim homi- 
nes diversas habent facies, sic diversas habent 
mentes et proprietates mentales; ita intelligendum 
est in Angelis suo modo.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>