<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p1a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum de notionibus sive proprietatibus liceat contrarie
          opinari.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur, utrum peccatum sit contrarie de notionibus sive
          proprietatibus opinari. Et quod non, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e106">1. Quoniam Sancti contrarias opiniones habue- runt de Scripturis, et tamen non
          peccaverunt, sed solum erat eis poena. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>':
          <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Qd1e111">Falsa pro veris approbare non est natura hominis instituti, sed poena damnati
          </quote> .</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e115">2. Itera, Hieronyraus': <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Qd1e117">Quod de Scripturis veritatera non habet, eadera facilitate
          conteranitur, qua probatur</quote>; sed notiones non habent veritatera a Scripturis, sed
          inventae sunt a magistris: ergo licet multa ibi eadem ratione contemnere, qua probare.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e122">3. Itera, hoc videtur ratione, quia numerus notionura et huiusraodi non sunt de his quae
          sunt necessaria ad salutera; sed contrarie opinari licet in his quae non spectant ad viam
          sdutis, et hoc sine peccato : ergo et in notionibus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e125">4. Item, si est ibi peccatura, aut ergo fidei, aut morum. Non fidei, quia non est contra
          arti- culos; non morum , quia credere falsum non respi- cit raores: ergo nullura
          peccatura.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e128">Contra: 1. De duobus contrarie opinantibus p™ pane circa notiones necessarium est alterum
          dicere fal- sura circa divina; sed mendacium circa divina est mendaclum in christiana
          religione, et hoc est gra- vissiraura peccatura * : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e131">2. Item, duobus contrarie opinantibus circa notiones, necesse est alterum decipi et
          errare; sed error circa divina est periculosissiinus. Unde Augu- stinus primo de
          Trinitate^: <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Qd1e133">Nec periculosius ali- cubi erratur, nec fructuosius ahquid
          invenitur</quote>. Si ergo error circa humanitatera Christi est pecca- tum: ergo et circa
          notiones multo fortius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e137">3. Item, cum proprietates sint ipse Deus, qui dicit vel credit, proprietates esse quod
          non sunt , vel non esse quod sunt, dicit de Deo quod nou est; sed qui dicit, Deura non
          esse quod est, vel e converso, errat errore peccati: ergo cura alter sic ° opinantium sit
          huiusmodi, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e140">4. Item , sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Qd1e145"> Non solum ille
          mentitur qui dicit falsum , sed etiam qui asserit dubium</quote>; sed uterque opinantiura
          dicit quid du- bium , quia nulla opinio duorum est certa : ergo mentitur uterque. Sed qui
          mentitur circa Deum peccat mortaliter vel venialiter, sed ut plus morla- liter: ergo
          uterque peccat. </p>
        <div xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d27p1a1q4-Hd1e152" type="question-title">In iis quae circa notiones ab Ecclesia non sunt determinata ,
            licet contraria opinari , non autem praesumtuose asserere.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e155">Respondeo : Dicendum , quod contrarie opinari vel potest esse circa ea quae spectant ad
            doclrinam christianae religionis, vel circa ea quae spectant ad doclrinam hutnanae
            inquisitionis. Circa ea quae spectant ad doctrinam humanae inquisilionis licet contrarie
            opinari et asserere; opinari quidem ' , quia illa non faciunt ad salutem , asserere, eo
            quod nostrae inquisitioni subiecta sunt. — In his quae spe- ctant ad doctrinam
            religionis distinguendum esl. -Nam quaedam sunt de necessitate fidei, quaedam de
            certitudine ^ Scripturae, quaedam sunt his an- nexa, ut sunl illa quae faciunt ad fidei
            explicatio- nem et Scripturae expositionem. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e158">Circa ea quae sunt de necessitate fidei, opi- . nari contraria simphciter est peccatum
            in altero, scilicet qui falsum opinatur. Et si sit simplex opinio, est peccatum erroris;
            si autem asserlio et defensio, non tantum error, sed haeresis dicenda est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e161">In his autem , quae sunt de ' certitudim Scri- pturae , ignorantes Scripturas licet
            contrarie opi- nari ; nec est culpa , ut si unus simplex homo credat, quod lacob fuit
            pater Isaac, alter non, sed e con- verso. Et primus, hcet quidem hoc suspicetur vel
            opinelur, non peccat^ quia ignorat Scripturam. Scientes autem Scripturam non licet, immo
            alter peccat si sim.pliciter opinetur. Si autem defendat, haeretieus est iudicandus,
            quoniam contradicit Scri- pturae sacrae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e164">In hiis autem , quae sunt annexa fidei vel Scriplurae, aut una opinio sequitur ad fidem
            et Scripturam , et ad alteram sequitur oppositum ; et tunc dicendum, quod ante
            pertractalionem '^ hcet contrarie opinari, sed posi pertractationem non licet,
            conciusio/,, unmo peccatum est, sicut m his quae determmata sunt per fidem et Scripturam
            , sicut fuit de opinione Porretani circa proprietates. Dicebat enim , illas non esse
            Deura , et ad hoc consequitur contrarium fidei. Cum enim Ecclesia adoret proprietatem,
            tunc ado- raret non Deum , et non Deus esset adorandus. Unde si, postquam ostensum est
            sibi inconveniens, non retractasset errorem, fuisset ab Ecclesia haereticus iudicatus;
            sed retractavit in concilio Rhemensi, ut dicit Bernardus". — In his autem quae sunt an-
            nexa fidei et non sequuntur nec repugnant', quia '^"""'i™ ^ dubia sunt, licet opinari;
            sed non lioet asserere, quia opinari est rationis conferentis, sed asserere dubium circa
            Deum est rationis superbientis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e168">Concedendum ergo, quod uterque opinans si Epiiogus. asscrat, peccat, non propter
            errorem, sed propler praesumtionem ; et sic concedendum, quod licet ibi contraria
            opinari.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e171">1. Ad illud quod obiicitur, nuod mendacium soiuuo op- in christiana religione etc. ;
            dicendum , quod non est mendacium, quia neuter dicit conlra credulita- tem ; non " in
            christiana religione, quia non est de necessitate fidei vel morum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e174">2. Ad illud quod obiicitur, quod error ille est periculosus; dicendum, quod verum est,
            in quantum est contrarius fidei ; sed si est de his quae non speclant ad fidem, non est
            verum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e177">3. Ad illud quod obiicitur , quod peccat qui dicit, Deum non esse quod est etc;
            dicendum, quod illud verum est, si sit determinatum per fidem vel Scripturam ; aliter
            non peccat , nisi asserat vel de- fendat.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q4-d1e180">4. Quod ultimo obiicitur, concedendum est. Nam qui propria auctoritate de Deo asserit
            vel af- firmat, quod nec Scriptura nec fides dicit nec ad iilas' ^eqmlm, praesumtuosus
            est iudicandus , etiam si verum dicat; et si dubitat corde et affirmat ore, mendax est;
            si utroque modo asserit, superbus est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>