<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 26, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d26a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d26a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 26, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d26a1q4-Hd1e100" type="question-title">Quot sint in divinis proprietates personarum.</head>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaeritur de proprietatibus quantum ad numerum. Et videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e106">1. Qnod sint infinitae, quia proprietates sunt Ad opposi- respectus , per quos Deus nobis
          innotescit; sed illi sunt infiniti, sicut patet de respectibus idealibus': ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e109">2. Item , Pater et Filius ad invicem assimilantur secnndum omnes conditiones essentiales
          ; ergo secun- dum cmnes comparanlnr et secundum omnes inno- tescunt nobis ; sed illae sunt
          in nnmero indefmito : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e113">3. Item, quanto aliquid est siniplicius, tanto plures habet respectus-, ut punctus quam
          linea, et linea quam superficies; sed divinum esse est sinipli- cissinium: ergo in eo sunt
          infiniti respectus. Sed omnes sunt ratio innotescendi : ergo notiones sunt infinitae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e116">4. Sed quod ires sint tantum , videtur per Da- mascenuni^, qui dicit, quod in divinis
          omnia sunt unum praeter generationera, ingenerationem et pro- cessionem; sed istae non
          sunt nisi tres proprietates: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e119">3. Item, videtur ralione , qiiia pidprietas con- vertitur cum eo cuius est proiuirlas ' :
          simI proprie- tas est personae: ergo quot sunl persiniae. tot sunt proprietates et non
          plures. Sed personae sunt tres: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e122">6. Item, flat talis ratio: omnis persona est aliqua trium proprietatum ' — haec est vera
          — omnis notio est persona, igitur omnis proprietas sive notio est ahqua trium: ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e125">Quod autem sint plures tribus, sic ostenditur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e128">1. Notiones sive proprietates sunt relaliones. In omni auteiii habitudinc sunt duae
          relationes secun- dum duo extrema; sed in divinis sunt duae origi- nes: ergo saltem
          quatuor relationes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e132">2. Item , proprietas est quae convenit uni soli ^ ; sed innascibilitas convenit soli
          Patri: ergo est pro- prietas. Et non est ahqua illarum quatuor reiatio- num: ergo sunt
          quinque.</p>
        <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e135">Quaeritur ergo sufficientia et numerus notionum Dei,ermiD: in divnns, et penes quul
          accipiantur, et utrum sit idem numerus proprietatum et relationum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d26a1q4-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d26a1q4-Hd1e140">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d26a1q4-Hd1e143" type="question-title">Proprie loquendo, in divinis sunt quatuor relationes et
            proprietates, et quinque notiones; in sensu minus stricto nomina confunduntur et habent
            aequalem numerum quinarium.</head>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e146">Responsio: Intelligendum est ad illud ultimum quod vis consuevit fien inter ista tria
            nomina: proprietas, relatio ,et notio. Nam proprietas dici- tur, in quantum convenit
            soh; relatio , in quantum dicit habitudinem ad aUum ; notio, in quantum est principinm
            cognoscendi. Et quia omnis proprietas est ratio cognoscendi * , similiter et omnis
            relatio; ideo riomen notionis est in plus quam illa duo. Quia quae- dam proprietas est
            relatio, ut paternitas, quaedam non, ut innaseibilitas, quae non dicit respectum, sed
            privat; similiter quaedam relatio est proprietas, ut filiatio, quaedam non, ut activa
            spiratio — ideo quia convenit pluribus, non uni soli — et ' hinc est, quod nomen
            proprietatis et relationis se habent ut exce- dentia et excessa. Nomen vero notionis est
            in plus. Unde plures sunt notiones quam proprietates, plures conciusio i etiam quam
            relationes. Sed proprieiates et relaiio- nes mutuo se excedunt et aequaliter; ideo sunt
            nu- inero aequales.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e149">Tamen nou oportet facere vim. Nam omnis re-nesponsios laiio distinguit aliquo modo ab
            alio, et ita est ali- quo modo proprietas. Similiter omne quod distin- guit, aliquo
            rnodo importat relationem., ergo omnis relatio proprietas, et omnis proprietds relatio.
            Sed omnis noiio est proprietas vel relatio: ergo omnis notio est proprietas et similiter
            relatio. Et ita extenso nomine sunt aequalia; ideo idem est numerus-^t eadem ratio
            assignandi numerum in omnibus istis nominibus. </p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e152"> Intelligendum igitur', quod circa numerum proprietatum tres fuerunt opiniones. Quidam
            dixerunt, quod sunt infinitae; quidam, quod tres; quidam, quod quinque. — Ratio autem
            huius ^ diversae opinionis fuit, quia diversimode notiones consideraverunt. Qui
            consideraverunt illas in comparatione ad eos quibus innotescunt, dixerunt, eas inflnitas
            esse, quia per inflnitas comparationes et similitudines et respectus Deus nobis
            innotescit. — Qui vero consideraverunt in comparatione ad hypostases, quae distinguuntur
            vel innotescunt, dixerunt, esse tantum tres, quia tantum tres sunt personae ; ideo
            tantum tria habent ^ pro- pria, .per quae suflicienter innotescunt. — Qui vero
            consideraverunt per comparationem ad rationes , qui- bus innotescunt, dixerunt, esse
            quinque. </p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e156">Eadem enim est ratio innolescendi et distinguendi. i-Sed ratio dislinguendi accipitur a
            parte originis: aut '^ Qv^o fositive , aut privative. Si privative; aut privat originem
            per modum producentis , et boc non dieit nobilitatem, scilicet non producere, ideo non
            est no- tio; aut privat originem per modum producti, et hoc vel specialiter, vel
            generaliter. Si specialiter, non dicit nobilitatem; si generaliter, sic dicit nobi-
            litatem; et ita notio est una sola^. Si autem acci- piatur a parte originis positive,
            cum duplex sit origo, et cuilibet respondeat de necessitate duplex habitudo; de
            necessitate erunt quatuor, scilicet ge- neratio activa et passiva, et spiratio activa et
            pas- siva: et in universo quinque °.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e159">Prima opinio sumsit rationem magis a longm- ludidum de quo, et ideo magis a ventate
            recessit; secunda magis nionibus. de propinquo, et ideo magis veritati appropinqua- vit;
            tertia, sicut debuit, et ideo veritatem posuit et invenit. Et haec est positio, quam
            tenet communis conciusio opinio magistrorum, notiones esse qumque; et ratio huius prius
            visa est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e162">1.2. 3. Ad illud ergo quod obiicitur de respecti- soimio op- bus et comparationibus
            inftnitis, dicendum , quod nec proprietates nec relationes sunt notiones, nisi quae
            important respectum distinguentem personam a per- sona; et hic est respectus originis,
            qui tantum quin- que modis, spectantibus ad dignitatem, potest com- parari; ideo patet
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e165">4. Ad illud quod obiicitnr, quod tantum tres, per verbum Damasceni ; dicendum , quod
            sub gene- ralione comprehendit duas generationes ", simihter sub processione.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e168">5. Ad illud quod obiicitur , quod proprietas de- bet converti cum persona; dicendum,
            quod verum est de illa quae est proprietas personahs, faciens personam esse personam';
            tamen non seqnitur, si convertitur, quod tot sint, et non plures, quoniam unum et idem
            potest habere plura convertibilia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d26a1q4-d1e171">6. Ad illud quod obiicitur de syllogismo illo, dicendum, quod in processu illo est
            fallacia acci- dentis, sicut hic: Pater est innascibihtas, et Pater est paternitas; ergo
            paternitas est innascibihtas; quia quod attribuitur subieclo sive hypostasi attribuitur
            habitudini. — Posset tamen poni figura dictionis ex *''» soiutb. mutatione modi
            praedicandi, quia in divinis essentia praedicatur ut quid, persona ut quis, et notio ut
            quae; et proceditur a persona ad notionem. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>