<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e13040">
        <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e111" type="question-title">Quale corpus Christus in Coena dederit discipulis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e13040-d1e114">Secundo quaeritur de modo, quo Christus confecit quoad contentum interius ; et quaeritur,
          quale corpus dedit discipulis in Coena.</p>
        <div xml:id="bb-d4e13040-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e122">Et quod impassibile et immortale videtur : Matthaei 17, 2 : <quote xml:id="bb-d4e13040-Qd1e124" ana="#mt17_2">Transfiguratus est ante eos</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e13040-Qd1e127">Illud corpus, quod habuit per
              naturam, dedit discipulis suis in Coena, non mortale, non passibile</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e131">Item, ratione videtur, quia omnis caro passibilis est convertibilis. Ergo, si corpus
            passibile dedit, fuit convertibile in manducantes ; quod est inconveniens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e134">Item, omni passibili potest inferri passio, et omne illud cui potest inferri passio
            laeditur per contactum fortem agentis. Si ergo Christus sub forma panis fuit passibilis,
            tunc ergo percussione dentium et masticatione poterat laedi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e137">Item, si passibile et mortale esto quod esset reservatum in triduo tunc ergo moreretur
            ; et si hoc, non esset ibi anima : ergo nec plenum Sacramentum. Cum ergo hoc non sit
            ponere, constat quod non moreretur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e141">Item, esto quod aliquis consecrasset in triduo, constat quod verba eamdem haberent
            virtutem ; sed virtute verborum est ibi modo totus Christus : ergo totus Christus esset
            ibi : ergo simul esset vivus et mortuus, vivus sub Sacramento, mortuus extra : ergo pari
            ratione immortale sub Sacramento, mortale extra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e144">Item, quod illud nullum sit inconveniens, videtur quia, si aliquod corpus esset in
            pluribus locis, simul posset moveri et quiescere et simul moveri et non moveri. Ergo
            eadem ratione simul pati et non pati, mori et non mori : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e147">Contra : <ref xml:id="bb-d4e13040-Rd1e149" ana="#Icor11_24">I ad Corinthios 11, 24</ref>, dicit Glossa :
              <quote xml:id="bb-d4e13040-Qd1e152">Solet quaeri quale corpus discipulis suis dedit Dominus</quote> ; et respondet
            : <quote xml:id="bb-d4e13040-Qd1e155">Tale quale erat, quia passibile et mortale</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e159">Item, si dedit impassibile et immortale, cum haberet in se passibile et morfale, ergo
            aliter dedit in signo quam in se : ergo fuit ibi fictio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e162">Item, si immortale esto quod reservaretur simul esset vivus et mortuus : ergo simul
            viveret et non viveret ; et si hoc, duo contradictorie opposita essent simul vera de
            eodem ; quod non potest credi nec intelligi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e165">Item, cum dicitur : Hoc est corpus meum, panis solum convertitur in corpus ; sed anima
            est ibi solum per concomitantiam : ergo, si in triduo fuisset confectum, esset mortuum
            corpus, cum anima esset separata : ergo similiter, si esset reservatum : ergo passibile
            et mortale.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13040-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e174" type="question-title">Corpus Christi in Coena discipulis datum erat sub speciebus
            passibile et mortale, sed ibi erat impassibiliter</head>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e177">Respondeo : Circa hoc duplex est opinio : una magistri <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name> et suorum sequacium, quod Christus corpus suum immortale et
            impassibile dedit sub Sacramento. Et non est inconveniens quod sit habens alterum et
            alterum modum essendi habitu et actu. Habitu quidem erat mortale, sed ex aliqua causa
            sumpsit ad tempus immortalitatem ; sicut subtilitatem in nativitate, agilitatem in mari,
            claritatem in monte, sic immortalitatem sub Sacramento. Nec est ibi contradictio vera,
            quia corpus Christi ex hoc quod in pluribus locis est, oppositas habet proprietates,
            sicut portare et portari, quiescere et moveri, sic pati et non pati. Quantum enim ad hoc
            accipit rationem universalis, licet vere sit singulare. Et secundum opinionem istorum,
            si reservatum fuisset, non esset mortuum in pyxide. Sed quia haec opinio simul
            contradictoria ponit dici de eodem secundum quod idem, et hoc non est necessarium ponere
            in hoc Sacramento ; ideo minus est rationabilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e183">Propterea est alia opinio <ref xml:id="bb-d4e13040-Rd1e185">Magistri</ref> et <ref xml:id="bb-d4e13040-Rd1e188">Innocentii
              <!-- ? de sacro altaris, 4, c. 12 ? --></ref> et sequacium, quod <quote xml:id="bb-d4e13040-Qd1e192" source="http://scta.info/resource/pl-l4d11c6-d1e112">dedit tale corpus discipulis
              quale habuit</quote>. Quamvis enim corpus Christi simul virtute sacramenti sit in
            pluribus locis, easdem tamen habet absolutas proprietates tamquam unum numero.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e196">Et propterea ad intelligentiam obiectorum in contrarium dicendum quod duplex est
            proprietas quae convenit corpori Christi : quaedam absoluta, quaedam relata ad locum.
            Proprietas absoluta, quae convenit corpori Christi ut in uno loco est, cum sit una,
            convenit tamen ut in omnibus. Sed proprietas relata ad locum, cum sit in diversis locis,
            etsi conveniat ei in uno loco, non tamen oportet quod in omnibus. Unde non oportet quod,
            si corpus Christi sit in multis locis, quodsi movetur in uno, moveatur in altero.
            Similiter non oportet, quodsi aliquis percutit ipsum in uno loco, quod in alio similiter
            percutiat, quia talis operatio respicit praesentiam localem agentis. Ita similiter non
            oportet, quodsi videatur in uno loco, quod in alio videatur, quia hoc respicit
            praesentiam visibilis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e200">Concedendum ergo quod Christus corpus passibile et mortale habebat sub Sacramento, sed
            tamen non poterat ibi sibi passio inferri, quantumcumque homo percuteret. Unde dicendum
            quod sub speciebus illis erat passibilis, sed erat ibi impassibiliter. Unde loquendo de
            passione illata , si quaeratur utrum posset ibi pati, ista distinguenda est : aut enim
            hoc quod est <mentioned> ibi </mentioned> determinat actum aut compositionem intellectam
            circa subiectum. Si determiriat actum, falsa est, quia sensus est quod sub Sacramento
            poterat ei passio inferri ; et hoc est falsum, quia sicut ibi non poterat sentiri, ita
            nec poterat ei passio inferri. Si autem determinat compositionem intellectam circa
            subiectum, sic locutio est vera et est sensus : existens ibi poterat pati ; quia, si
            passio in alio loco ei inferatur, etiam ibi passionem sentiret et moreretur. Unde, si
            fuisset reservatum corpus illud, habuisset plagas sub Sacramento sicut extra, sed tamen
            non esset illi illata passio sub tali modo existendi. Propter hoc dicunt magistri quod
            ibi existens erat passibilis passione illata sibi alibi, tamen erat impassibiliter. Et
            si hoc magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> intellexit, habet veritatem ;
            sed tunc illa adaptatio de dotibus non valet. Si enim dotes dicunt qualitates aliquas,
            non video quomodo corpus non sit alteratum, saltem ad tempus. Constat autem quod quando
            dedit Sacramentum, corpus eius actu et habitu habebat proprietatem passibilitatis : ergo
            non habebat oppositum ; modum tamen existendi in alio alium habebat, qui modus
            sublimabat ipsum supra habere positionem, ac per hoc supra possibilitatem sentiendi ut
            erat ibi, vel contingendi. Unde, quamvis esset passibile, tamen nunquam poterat palpari
            ibi, similiter nec passio ibi inferri.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13040-Dd1e211">
          <head xml:id="bb-d4e13040-Hd1e213">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e216">1-2. Ex hoc patent obiecta, quia Glossa dicit quod dedit immortale et impassibile, quia
            ibi passio ei non poterat inferri vel mors, tamen alibi sic. Patet similiter sequens,
            quare ibi non poterat converti, quia non erat ibi passibile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e219">Similiter patet tertium, quia passio poterat ei inferri, sed non secundum omnem statum,
            ut puta secundum illum secundum quem est insensibile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e222">4-6. Ad illud quod quaeritur, si in triduo fuisset reservatum, dicendum quod mortuus
            esset sub speciebus ; et similiter, si aliquis conficeret, non esset ibi nisi corpus
            mortuum. Quod obicit, quod tunc imperfectum esset etc., dicendum quod Sacramentum esset
            perfectum ab efficacia, quia corpus erat unitum Divinitati, perfectum a significantia,
            sed tamen non a continentia. Et ratio huius est, quia imperfectio erat in ipso
            significato, quia corpus erat mortuum. Similiter dicendum quod non est ibi anima virtute
            verborum, sed propter coniunctionem. Unde, quia in triduo non erat coniuncta, ideo non
            esset ibi, non propter virtutem verborum quae modo sit maior, sed propter alium statum
            corporis ; verba autem sacramentalia sunt ordinata ad convertendum in corpus quale erat
            secundum statum prolationis verborum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13040-d1e225">Sed numquid poterat Christus facere, si corpus erat mortuum sub Sacramento, quod anima,
            egrediens de corpore pendente in cruce, intraret corpus sub Sacramento, et ita simul
            esset vivum et mortuum ? Dicendum quod hoc facere nil aliud esset quam redire unde
            exierat ; unde hoc esset corpus suum vivificare, quia omnino unum est ; et ideo est ibi
            imaginatio illata, quia imaginatur corpus Christi unicum esse ut diversa corpora et quod
            unum sit et perfectum et vivum et aliud non. Hoc autem non debet intelligi, quia unum
            tantum est corpus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>