<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e3048">
        <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e111" type="question-title">Utrum expressio totius Trinitatis sit de necessitate
          Baptismi.</head>
        <p xml:id="bb-d4e3048-d1e114">Secundo quaeritur, utrum expressio totius Trinitatis sit de necessitate Baptismi.</p>
        <div xml:id="bb-d4e3048-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e122">Et quod sic, videtur : Per formam a Domino traditam, <ref xml:id="bb-d4e3048-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/mt28_19">Matthaei
              ultimo, 19</ref>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e128">Item, Fulgentius : <quote xml:id="bb-d4e3048-Qd1e130">Mysterium redemptionis nullo modo habetur, si Patris vel
              Filii vel Spiritus Sancti nomen subtrahatur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e134">Item, Pelagius, Gaudentio episcopo : <quote xml:id="bb-d4e3048-Qd1e136">Revera, si hi de haereticis, qui in locis
              dilectionis tuae et vicinis commorari dicuntur, solum in nomine Domini se baptizatos
              fuisse fortasse confitentur, sine cuiusquam dubitationis ambiguo eos ad catholicam
              fidem venientes in. sartctae Trinitatis nomine baptizabis</quote>: ergo non fuerunt
            baptizati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e140">Item, ratione videtur, quia necessarium est verbum vocale ad professiotiem fidei ; sed
            sicut non sufficit credere tantum alteram personarum, sic nec sufficit profiteri : ergo,
            si professio sufficiens est necessaria, necesse est totam Trinitatem exprimere in
            Baptismo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e144">Sed contra : <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> dicit, in libro De Trinitate, et
            habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e3048-Qd1e149">Si unum in sermone comprehendas, vel Patrem vel Filium vel
              Spiritum Sanctum, fide autem nec Patrem nec Filium nec Spiritum Sanctum abneges,
              plenum est fidei sacramentum</quote>. Ergo videtur quod non est necesse exprimere
            totam Trinitatem, sed credere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e153">Item, ratione videtur, quia una est potestas et operatio Trinitatis : ergo quod
            operatur Pater, et tota Trinitas : ergo, si dicatur : baptizo te in nomine Patris,
            tantumdem valet ac si tota Trinitas exprimatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e156">Item, Apostoli in primitiva Ecclesia baptizaverunt in nomine Christi : ergo, si nullo
            modo licuit eis mutare formam a Domino institutam, ergo ista forma non discordabit ab
            illa : ergo videtur quod sufficiat alteram personarum exprimere. Si dicas quod non
            mutatur propria, sed divina auctoritate, tunc ergo divina auctoritas contulit vim illi
            nomini : ergo, si quod Deus contulit, illud homo auferre non potest, adhuc potest
            baptizari in nomine Christi. Si dicas quod non fuit collata virtus nisi ad tempus,
            quaero : quare magis collata est virtus simpliciter nomini totius Trinitatis quam nomini
            Christi ? Et rursus : quare magis collata est virtus nomini Christi pro illo tempore
            quam pro nostro ? Et quod simpliciter habeat, videtur, quia Baptismus virtutem habet a
            passione, ergo et a fide passionis. Ergo, si Christus, non tota Trinitas fuit passa,
            potius debet dici : in nomine Christi quam : totius Trinitatis. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e3048-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e165" type="question-title">Expressio verbalis totius Trinitatis in baptismo est
            necessaria</head>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e168">Respondeo : Dicendum quod notitia Trinitatis sive nominatio potest esse in Baptismo
            quatuor modis : aut ita quod sit plena in corde et in ore, et tunc secundum omnes plenum
            est sacramentum ; aut ita quod sit semiplena in corde et in ore, et tunc secundum omnes
            non est sacramentum plenum ; aut ita quod plena in ore et semiplena in corde ; aut ita
            quod plena in corde et semiplena in ore. De primo modo et secundo non est controversia,
            sed de duobus sequentibus fuit opinio diversa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e171">Quia enim Baptismus est sacramentum fidei et virtutem habet a fide, quae in corde est,
            ideo voluerunt aliqui dicere quod plenitudo fidei in corde cum qualicumque Trinitatis
            expressione, sive duae sive una sive tres personae exprimantur, plenum facit
            sacramentum, quia fides supplet defectum sermonis ; e converso autem, si non est fides
            in corde, si exprimantur tres ore, non est plenum sacramentum. Et hoc videtur dicere
              <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, et hliius opinionis videtur fuisse <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> et <name ref="#Lombard">Magister</name> quantum ad
            primam partetn opinionis. Sed quia, ut determinat <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Baptismus est sacramentum fidei, no singularis personae, sed
            totius Ecclesiae, ideo fides personae nihil obest, nihil prodest.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e186">Et ideo determinat alia positio quod, quidquid sit de fide cordis, iudicandum est de
            Baptismate secundum expressionem oris sive sermonis ; et ideo, qualitercumque credat, et
            si totam exprimat Trinitatem, baptizatus. est ; si autem non totam, non est baptizatus
            et rebaptizandus est. Et hoc communiter et certitudinaliter asserunt magistri.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e3048-Dd1e191">
          <head xml:id="bb-d4e3048-Hd1e193">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e196">Ad illud ergo quod obicitur de <name ref="#Ambrose">Ambrosio</name>, dicendum quod
            verbum <name ref="#Ambrose">Ambrosii</name> est exponendum, ut sacramentum fidei ponatur
            pro ipsa fide : plenum sacramentum fidei, id est ipsa fides, quae significatur per
            sacramentum. Vel si de sacramento intelligitur, habet locum in casu ; ut quando puer
            deficit in manibus sacerdotis, ubi credendum est quod divina misericordia et summus
            Sacerdos non dimittat imperfectum quod inchoatum, est. </p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e205">Ad aliud dicendum quod, etsi potestas et operatio Trinitatis uniat, tamen fides
            distinguit ; et ideo non sufficit unam personarum credere ; sed necesse est credere
            omnes. Et quia Baptismus est sacramentum plenae professionis, ideo necesse est profiteri
            omnes personas.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e208">Ad illud quod obicitur de nomine Christi, dicendum quod Apostolis licuit baptizare in
            nomine Christi divinitus inspiratis, sed non licet modo nobis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e211">Dicunt tamen aliqui quod verbum illud non amisit virtutem propter constitutionem
            Ecclesiae ordinantis, quod tantum fiat in nomine Trinitatis ; unde, etsi peccaret sic
            baptizans, tamen baptizatum esse. Sed communis opinio et certior est quod non esset
            baptizatum, quia, cum sit unicum Baptisma in Ecclesia, ideo unica debet esse forma ; et
            ideo tantum in nomine Trinitatis baptizat tota ecclesia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e3048-d1e215">Quod ergo obicitur, quod Apostoli baptizabant in nomine Christi, dicendum quod data
            fuit virtus illi verbo tempore primitivae Ecclesiae. Et una ratio fuit quod nomen
            Christi implicat et insinuat totam Trinitatem ; Christus enim unctus dicitur, et ideo
            ungentem et unctum et unctionem insinuat, et sic cum praedicta forma concordabat. Alia
            ratio fuit, quia nomen Christi erat ignotum et contumeliosum, utpote crucifixi, ut nomen
            publicaretur et in reverentia haberetur, tunc temporis tali forma usi sunt. Et quia,
            cessante causa, cessat effectus, Christi nomine publicato et honorabili facto, amplius
            nec. debuit nec potuit in eo impleri sacramentum Baptismi, quia ad tempus tantum
            institutum fuit. Quod ergo obicitur, quod debuit simpliciter institui propter fidem
            passionis, dicendum quod recreator dicitur dupliciter : vel sicut auctor, et sic tota
            Trinitas ; vel sicut mediator ; et sic Christus. Ad hoc ergo quod esset plenum
            sacramentum, necesse erat fide profiteri mediatorem et auctorem, sed tamen principalius
            auctorem. Quia ergo per actum immergendi mors Christi intelligitur, et ita mediator,
            necesse fuit voce exprimi auctorem, et ita totam Trinitatem nominari oportuit.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>