<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 28, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 28, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e26070">
        <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e119">III, D. 28, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e122" type="question-title">Utrum ex caritate diligendi sint daemones.</head>
        <p xml:id="bb-d1e26070-d1e125">Secundo quaeritur, utrum ex caritate diligendi sint daemones.</p>
        <div xml:id="bb-d1e26081" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e133">Et quod sic, videtur. Levitici 19, 18 : <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e135">Diliges proximum tuum sicut te
      ipsum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e138">Proximus non propinquitate sanguinis intelligendus est, sed
       societate rationis</quote>. Sed. daemones sunt rationales : ergo daemones sunt proximi
      nostri. Si ergo proximi sunt ex caritate diligendi, videtur quod et daemones.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e142">Item, ratio diligendi proximum est quia est ad Dei imaginem ; sed hanc est in daemonibus
      reperire : ergo, cum in eis reperiatur ratio diligendi, videtur quod eos debeamus ex
      caritate diligere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e145">Item, angeli, antequam peccarent, ex caritate diligendi erant, propter ea quae habebant in
      se ; sed Dionysius dicit quod daemones habent sibi data integra et splendidissima : ergo, si
      tunc ex caritate diligendi erant propter ea quae tunc habebant, pari ratione videtur quod
      nunc debeamus ex caritate eos diligere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e148">Item, ex caritate debemus diligere quaecumque faciunt ad cumulum nostri meriti ; sed
      daemones nos tentantes et vexantes faciunt ad nostri meriti cumulum : ergo videtur quod ex
      caritate diligendi sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e152">Item, ex caritate diligendum est omne quod facit ad Dei honorem et decorem divinae
      iustitiae ; sed daemones de caelo deiecti et poenis subiecti faciunt ad manifestationem
      decoris divinae iustitiae : ergo videtur quod sint ex caritate diligendi. Prima sic probatur
      : quia caritas diligit beatitudinem et appetit beatificari, ideo diligit omne illud quod est
      ad beatitudinem ordinatum. Ergo pari ratione, cum caritas diligat Dei honorem et laudem,
      diligit omnie illud quod facit ad amplificationem laudis divinae. Minor est manifesta per
      se.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e155">Sed contra : In mandato dilectionis proximi praecipitur ut homo diligat proximum sicut se
      ipsum ; quod exponens <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit : <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e160">Sicut te ipsum, id est ad quod te
       ipsum</quote> ; nos ipsos autem debemus diligere ad summi Boni participationem. Si ergo
      daemones ad hanc non possunt pervenire, videtur quod non sint diligendi ex caritate.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e164">Item, super illud Lucae 10, 36 : <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e166">Quis tibi videtur proximus esse</quote> ? Glossa :
       <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e169">Proximus est cui impenditur vel qui im.pendit misericordiam</quote>. Sed daemones
      non sunt tales : ergo non sunt diligendi ex caritate.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e173">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, VIII De Trinitate : <quote xml:id="bb-d1e26070-Qd1e178" source="http://scta.info/resource/adt-l8">Qui diligit homines, vel quia iusti sunt vel
       ut iusti sint amare debet</quote>. Sed daemones non sunt iusti nec possunt esse iusti :
      ergo non sunt ex caritate amandi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e182">Item, curia caelestis daemones non diligit, quin potius odit et detestatur. Ergo, si in eis
      est caritas maxime perfecta, et tanto perfectior est in via, quanta conformior est illis qui
      sunt in patria, videtur quod nulla caritas se ad daemonum dilectionem extendere debeat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e185">Item, nihil est caritatis vinculo amplectendum quod est perpetualiter separatum ab his quae
      caritate ligantur ; sed daemones a membris Christi sunt sempiternaliter separati : ergo
      nullo modo sunt ex caritate diligendi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26142">
          <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e191">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e194" type="question-title">Daemones et damnati non sunt diligendi ex caritate elicitive el
      proprie ; sumendo caritatem large, sive ex carilate imperante, ratione naturae sunr
      diligendi, ralioneculpae odiendi.</head>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e197">Respondeo : Dicendum quod sicut irrationalia ex caritate non sunt diligenda elicitive, quia
      non sunt ordinata ad illius summi Boni assecutionem, quod suis dilectis caritas optat, sic
      daemones, quia sunt obstinati in malitia et impossibiles effecti ad perveniendum in
      beatitudinem aeternam, diligendi non sunt ex caritate elicitive. Caritas enim nullos facit
      diligere elecitive nisi eos quos optat ad summam beatitudinem pervenire. Nullos autem optat
      pervenire ad illam supernam beatitudinem, cum moveatur rationabiliter et discrete, nisi eos
      qui sunt habiles ad perveniendum et secundum ordinem naturae et secundum ordinem divinae
      iustitiae. Quoniam ergo daemones, etsi sint apti nati per naturam felicitari et in Deo
      beatificari, quia tamen divina iustitia repugnat, per quam sunt damnati ad sempiternam
      miseriam, hinc est quod caritas summum Bonum eisdem non optat. Et ideo concedendum est quod
      daemones non sunt ex caritate diligendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e200">Eodem etiam modo dicendum est de damnatis, secundum quod ex caritate diligere accipitur
      proprie. Si vero ex caritate diligere accipiatur large, prout actus diligendi est ex
      caritate imperante, sic daemones quodam modo sunt diligendi et quodam modo odiendi : odiendi
      ratione cul pae, quia sunt Deo dissimiles, diligendi ratione naturae. Imago enim summi
      Regis, secundum naturam suam considerata, quantum est de se, pulcra est et formosa et
      naturali affectu amabilis a consimili natura. Verumtamen, quia habens caritatem multum
      detestatur eorum culpam, et culpa eorum totaliter et inseparabiliter possidet eorum naturam,
      hinc est quod caritas magis movet affectum naturalem ad diligendum creaturas irrationales
      quam ad diligendum daemones. Concedendae sunt igitur rationes ostendentes quod daemones non
      sunt diligendi ex caritate.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e26158">
          <head xml:id="bb-d1e26070-Hd1e207">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e210">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod proximus est qui communicat in
      ratione, dicendum quod communicare in ratione est dupliciter : vel secundum ipsius rationis
      naturam puram vel secundum ordinem et habilitatem ipsius ad gratiam. Dico ergo quod
      proximitas secundum rationis naturam non est sufficiens ad hoc quod aliquis dicatur esse
      proximus respectu actus diligendi ; dilectio enim gratuita respicit ordinem ad gratiam. Et
      quoniam daemones hac proximitate carent, quia redditi sunt ad gratiam impossibiles, ideo sub
      nomine proximorum non continentur. Et ideo ex illa ratione non sequitur quod diligendi sint
      ex caritate.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e213">Ad illud quod obicitur, quod imago est ratio diligendi in creatura, dicendum quod imago non
      est sufficiens ratio diligendi, nisi in quantum est ordinata ad gratiam et gloriam, ad quam
      ordinat caritas. Et quia hoc modo non est in daemonibus, immo omnino deordinata, ideo non
      cogit illa ratio.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e216">Ad illud quod obicitur, quod angeli, antequam peccarent, ex caritate erant diligendi,
      dicendum quod hoc erat quia tunc habilitatem et idoneitatem habebant ad assequendum gloriam
      ; sed hanc non habuerunt post lapsum ; et ideo non sunt nunc sicut tunc ex caritate
      diligendi. Et si tu obicias, quod habent sibi data integra et splendidissima , dicendum quod
      illud dicitur quantum ad potentias respectu naturalium operationum, non autem quantum ad
      habilitates earumdem respectu gratuitarum. Inhabiles enim facti sunt ad bene faciendum ;
      tales enim habilitates corrumpuntur per peccatum, secundum quod vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et in
      secundo libro fuit ostensum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e222">Ad illud quod obicitur ; quod quidquid facit ad cumulum nostri meriti est ex caritate
      diligendum, dicendum quod hoc potest esse dupliciter : vel secundum principalem intentionem
      vel per occasionem. Quamvis ergo praedicta propositio veritatem possit habere de eo quod
      facit ad cumulum nostri meriti secundum principalem intentionem et primariam ordinationem,
      de eo tamen quod facit ad cumulum meriti per occasionem non oportet habere veritatem, quia
      ex multis malis et peccatis Deus viris iustis elicit bona. Et hoc modo daemones faciunt ad
      nostri meriti promotionem, quia, dum intendunt nos pervertere ad peccatum, virtute divina
      eorum exercitium convertitur viris iustis et sanctis ad meriti additamentum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e26070-d1e226">Ad illud quod ultimo obicitur, quod omne quod facit ad Dei honorem et decorem iustitiae,
      est diligendum ex caritate, dicendum quod, sicut ex praecederitibus patet, si proprie
      accipiatur diligere ex caritate, propositio non habet veritatem. Et si tu obicias, quod
      ordinatum ad beatitudinem est diligendum ex caritate, ergo similiter ordinatum ad laudem,
      dicendum quod dupliciter est aliquid ordinatum ad beatitudinem : aut quia ipsum de se
      ordinatum est ut perveniat ad beatitudinem aut quia per ipsum aliud ordinatum est pervenire.
      Et quod primo modo ordinatum est ad beatitudinem diligendum est ex caritate ; quod secundo
      modo ordinatum est non debet diligi ex caritate, accipiendo proprie. Similiter aliquid
      ordinatum ad laudem Dei potest esse dupliciter : aut quia ipsum laudat et magnificat Deum et
      gloriatur in laude Dei aut quia est materia laudis divinae. Et quod primo modo ordinatum est
      ad Dei laudem ex caritate diligendum est ; quod vero secundo modo ordinatum est non oportet
      quod diligatur ex caritate, nisi dicatur diligi ex caritate imperante. Caritas enim imperat
      homini ut velit omne illud esse in universo quod excitat virum iustum ad laudandum et
      magnificandum Deum suum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>