<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 28, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d28a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d28a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 28, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d28a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum innascibilitas, an paternitas sit proprietas personalis
          Patris.</head>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum innascibilitas sit pro- sive relatio personalis personae' Patris,
          an paternitas. Et quod sit paternitas, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e106">1. Quia illa est proprietas personalis, per quam persona ab omnibus separatur,; sed talis
          est haec relatio paternitas: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e109">2. Item, illa est proprietas personalis, per quam persona propriissime nominatur et
          exprimitur; sed persona Patris propriissime exprimitur per paterni- tatem: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e113">3. Item, sicut filiatio se habet ad Filium, sic paternitas ad Patrem; sed filiatio est
          personalis re- latio personae Filii: ergo et paternitas Patris.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e116">4. Item, illa est proprietas personae, quae di- cit^ per modum positionis et propriae
          habitudinis; sed inter omnes relationes, quae dicuntur de Patre, sola paternitas est
          talis: ergo efc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e119">Contra: 1. Proprietas sive relatio personalis dat esse personae; sed paternitas non dat
          esse per- sonae Patris, quia nihil habet esse ex hoc, quod alteri dat esse; sed persona
          Patris dicitur pater, quia alteri dat esse: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e122">2. Item, non intellecta proprietate personali, impossibile est intelligere personani; sed
          non intel- lecta paternitate, est intelligere habentem deitatem et irmascibilitatem : ergo
          cum innascibilitas sit pro- prietas personae Patris, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e125">3. Item, proprietas personalis debet dicere to- tum esse personae ; sed paternitas non
          nominat personam Patris secundum omnem plenitudinem fe- cunditatis, sed innascibilitas :
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e128"> 4. Item, Damascenus^: <quote xml:id="bb-l1d28a1q3-Qd1e130">In divinis omnia sunt unum praeter geuerationem ,
          ingeneralionem et pro- cessionem </quote> ; constat quod non nominat omnes proprietates,
          ergo solum personales : ergo ingeneratio est proprietas personaUs, et non nisi Patris: er-
          go etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d28a1q3-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-l1d28a1q3-Hd1e137">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d28a1q3-Hd1e140" type="question-title">Proprietas personalis Patris est paternitas, non
            innascibilitas nec spiratio activa.</head>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e143">Respondeo: Dicendum, quod, sicut dicit com- munis opinio et habetur ex verbis Magistri
            ^ et Sanctorum, scilicet <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarii</name> et <name ref="#Augustine">Augustini</name>, paternitas conciusio i. est nolio personalis Patris.
            Ad hoc enim, quod ali- qua relatio sit personalis, oportet quod dicat illius personae
            primam et propriam habitudinem , et per modum positionis et completionis ; sed constat,
            quod innascibilitas quantum ad primum intelle- conciusio 2. ctum non dicit positionem,
            quantum ad comequen- tem intellectum non dicit specialem relationem , sed fontalem
            plenitudinem. Simihter spiratio non diciti propriam relationem Patris'*; et ideo necesse
            est, quod paternitas dicat. Unde et rationes ad hoc in- ductae concedendae sunt.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e152">1 . Ad illud ergo quod obiicitur , quod proprie- soiu tas dat esse personae: dicendum ,
            quod illud non est intelligendum de esse simpliciter, sed de esse personali sive de esse
            distincto'': et ipsa paterni- tatis auctoritas in divinis non accidit illi hypostasi,
            immo dicit illius personae complementum, ratione cuius est hoc. Quamvis ergo Pater non
            habeat esse ex hoc, quod dat alteri esse, tamen nihil impedit, ipsum ex hoc esse
            personam distinctam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e155">2. Ad illud quod obiicitur, quod est intelligere personara Patris etc; dicendura, quod
            intellectu plene apprehendente et rationabiliter procedente, non est intelligere
            personam Patris vel hypostasim sine paternitate '; quia si intelligatur innascibilis,
            ita quod non adsit paternitas, innascibilis dicit priva- tionem nec aliquid dicit circa
            Patrem, quod non dicat etiam circa essentiam ; et ideo non intelligitur ut proprietas
            personahs nec est alia°, et ideo non intelligitur persona Patris ut distincta sive
            hyposta- sis illa. Nam proprietas innascibilitatis , ut proprie- tas, includlt
            proprietates et relationes respectu prin- cipiati; alioquin, ut supra ostensum est ',
            non est proprietas. </p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e159"> 3. Ad illud quod obiicitur, quod proprietas personalis dicit totum esse personae;
            dicendum, qnod si dicatur lolum esse, id est perfectum, com- pletmn et proprium, sic
            habet veritatem. Si autem intelligatur, quod dicat lotmn esse, id est omnem habitudinem;
            sic falsum est, quia non debet dicere omnem, sed necesse est, quod dicat unam deter-
            minaiam , aut nuUam determinate diceret ^, et ita non erit notio personalis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d28a1q3-d1e162">4. Ad illud quod obiicitur de Damasceno, di- cendum, quod non enumerat omnes
            proprietates personales, secundum quod personales, sed intendit relationes sub illis
            comprehendere : et sub genera- tione duas personales comprehendit, sub processione duas
            , unam personalem , aUam non personalem ; sed^ mh ingeneratione dkit soUmi
            innascibiUtatem, quae proprietas est, hcet non personaUs.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>