<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d19p2a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 19, Pars 2, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis possit poni totum universale.</head>
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e103">Secundo quaeritur , utrum in divinis sit ponere 
   totum universale. Et quod sic , videtur :</p> 

 
        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e106">1. Per Damascenum, qui dicit, <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/jddfo-l3c6">quod in divinis 
  commune est, ut substanlia, particulare, ut 
atomus</quote>: ergo si est ibi commune et partieulare, 
ergo universale, quia particulari non respondet aliud 
commune quam universale.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e112">2. Item, hoc ipsum videlur per definitionem ^ 
universalis et particularis. <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Qd1e114">Universale enim est 
quod praedicatur de pluribus; particulare de uno 
solo</quote>; sed lias rationes est invenire in divinis: 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e119">3. Item, omne quod est in plus et est univocum, 
est universale ad illa , respectu quorum est in plus "; 
sed essentia sive substantia est in plus quam per- 
sona, et in plus univocum, quia " dicit unam natu- 
ram repertam in illis secundum identitatem: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e122">4. Item. in divinis est communicabile et in- 
communicabile ; aut ergo eodem, aut alio et alio. 
Non eoclem ; quia illud non est intelligibile, quod ex 
eodem veniat communitas et proprietas, convenientia 
et differentia formaliter% ergo alio et alio: ergo si 
alio est communicabiie , alio incommunicabile, ergo 
cum communicabile sit ratione eius quo est, incom- 
municabile ratione eius r/tiorf est , ergo quo est et 
qitocl est in divinis sunt per differentiam ; sed ubi 
haec sunt per differentiam, ibi est universale et 
particulare: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e125">5. Item, quanto aliquid simphcius , tanto uni- 
versalius"; sed divina essentia est simplicissima: 
ergo ibi maxime est ratio universalis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e128">Contra: 1. Boethius' dicit, quod nec est uni-r 
versale nec particulare.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e131">2. Item, hoc ipsum videtur ratione, quia ubi- 
cumque est universale, ibi est una forma multipli- 
cabilis vel multiplicata '; in cuius rei signum omne,
quod significat quomam universaliter , potest .addi 
omni universali; sed in Deo non est una forma vel 
natura multiplicabilis nec multiplicata nec recipit 
signum universale, ut dicatur omnis Deus: ergo etc.
</p>

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e134">3. Item, ubi est particulare, ibi est forma vel 
natura ut hic et mmc'; sed divina natura sive in 
se, sive in liypostasibus non est hic et nunc, sed 
semper et ubique: ergo nec in se nec in hyposta- 
sibus est ibi particulare.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e138">4. Item, ubi est particulare et universale, uni- 
versale est simplicius particulari ^ : ergo cum in 
Deo non sit simplicior essentia quam persona, quia 
in persona nullum est accidens , nullum principiuin 
constitutivum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e141">5. Item, omnis natura, in qua est universale et 
particuiare, est in genere determinato; et omnis 
talis est limitata': ergo cum divina natura sit infi- 
nita, patet etc.</p> 

        <div xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Hd1e146">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Hd1e149" type="question-title">Licet in divinis sit ratio communis et proprii, 
communieabilis et incommunicabilis , minime 
tamen ibi est 7-atio universalis et particularis.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e152">Respondeo: Ad praedictorum intelligentiam est 
notandum, quod, cum fides nostra * ponat Irinitatem 
et unitatem in divinis, necessario ponit convenientiam 
et distinctionem. Et quia convenientia non est nisi 
in communicabili a pluribus ° et communi , distinctio 
autem non est nisi in proprio et incommunicabili , 
necessario in divinis ponitur ratio cmnmunU etc 
proprii, communicabilis et incommunicabilis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e155">Sed cum in Deo et " creaturis sit distinctio sup- , 
positorum, aliter est in Deo quam in creaturis. Di- 
stinctio enim suppositorum maior est quam distinctio 
accidentalis; unde quamvis innotescat per acciden- 
tia', tamen non flt per accidentia. Accidentibus 
enim circumscriptis, adhuc est intelligere supposita 
differre; et cmn non flat per accidentia consequen- 
tia " , oportet quod flat ab origine vel ab originali 
principio. Ab origine est, quando unum differt ab 
altero, quia emanat ab eo; idem enim a se einanare 
non potest. Talis distinctio suppositorum est in Deo, 
sed haec° non potest esse in creatura, scilicet di- 
stinctio solum per originem; nam nulla creatura 
potest alteri totam suani essentiam dare. Si ergo dat 
partem, necesse est, quod alia differentia sit ibi 
quam originis; et ideo est dilferentia ab origi- 
nali principio. Haec autem non esl forma in se , 
quia dicit quid communicabile ", nec materia in se, 
quia dicit quid indistinctum ": ergo hoc facit forma, 
ut adveniens materiae. Quia enim adveniens materiae 
accipit partem, non totam '- materiam, hincest, 
quod ipsam distinguit, et ipsam distinguendo trahi-
tur in partem et limitatur el fit hic et mmc et 
uniim numero et particulare. </p>

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e158">Quoniam igitur in divinis non est additio ad 
materiam nec tractio in ' partem , ideo non cadit 
in divinis universale nec particulare, sicut ostendunt 
rationes ad hoc inductae in opponendo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e162">1. Ad illud ergo quod primo obiicitur de Da- 
masceno, dicendum, quod improprie Amivw parti- 
culare pro iwommunicaUli.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e165">2. Ad illud quod obiicitur , quod universale est 
quod praedicatur de pluribus; dicendum, quod ista 

" est ratio communicabilis ; universalis autem non 
esl, nisi secundum quod realiter intelligitur multi- 
plicari ^ in illis. Similiter solvendum de particulari.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e168">3. Ad illud quod obiicitur, quod est in plus et 
est univocum etc; dicendum , quod universale est 
in plus , ita quod simplicius , et fit in ^ minus per 
additionem ad illud; non autem sic in Deo.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e171">
            <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e173">4. Ad illud quod quaeritur, utrum eodem sit * 
communicabile et incommunicabile ; dicendum, quod 
alio et alio; quia, sicut dicit Augustinus, <quote xml:id="bb-l1d19p2a1q2-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/adt-l7">alio est 
Deus, et alio Pater</quote>; sed non alio et alio secundum</p> 
rem, sed secundum rationem: quia deitate est Deus, 
paternitate Pater, et paternitas non est aliud re ab 
essentia , quoniam paternitas est essentia; est tamen 
aliud ratione. Et quia ablativus dicit rationem , ideo 
non eodem est Deus, quo Pater ". — Et si obiicias: 
aut rationi illi respondet aliquid in re, aut nihil; 
dicendum, quod ratio illa per comparationem ad-^ 
essentiam non est nisi modus, sed per comparatio- 
nem ad aliam personam est res. Et hoc patet, quo- 
niam habere essentiam ab alio et non habere nou 
dicit rem aliam, sed solum modum; habere autem 
ab alio et habere non ab alio dicit realem diffe- 
rentiam, quia nulla res est a se et ab alio'.</p> 
  
          <p xml:id="bb-l1d19p2a1q2-d1e180">3. Ad illud quod ultimo obiicitur de simphci, 
dicendum, quod est simplex possibiie ad additionem, 
et tali modo universale est simplex; alio modo sim- 
plex, quia priuat compositionem et additionem, et 
haec repugnantia non consonat universalitati : et tali 
modo divina essentia est simplex, quae nuUo modo 
trabibilis est in partem per additionem , sicut trahi- 
tur universale: et ideo non est universale.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>