<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e11291">
        <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e111" type="question-title">Utrum virtus transsubstantiandi sit nobilior virtute concipiendi
          Christum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e11291-d1e114">Secundo quaeritur de virtute transsubstantiandi per comparationem ad virtutem
          concipiendi.</p>
        <div xml:id="bb-d4e11291-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e122">Et quod virtus transsubstantiandi sit nobilior, ostenditur sic. Nobilitas et magnitudo
            virtutis per actum dignoscitur, et actus per terminum ; sed virtus conceptionis in
            Virgine terminata est ad corpus Christi passibile et mortale, transsubstantiatio autem
            ad corpus impassibile et immortale, et hoc prout est in perfecta aetate et substantia et
            quantitate : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e125">Item, quanto illud ex quo incipit actio minorem habet dispositionem ad terminum
            actionis, tanto virtus reducens est excellentior et virtuosior ; sed panis minorem habet
            dispositionem ad carnem Christi quam caro beatae. Virginis : cum igitur virtute
            transsubstantiationis panis transeat in carnem et virtute conceptionis caro beatae
            Virginis facta sit caro Christi, videtur quod virtus transsubstantians sit dignior et
            excellentior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e128">Item, quanto virtus magis se diffundit et communicat, tanto potentior et melior, quia
            bonum est communicativum sui ; sed virtus transsubstantiandi est communis toti mundo et
            Christi carnem facit esse ubicumque fideles sunt ; virtus autem concipiendi solum fuit
            in Virgine et Christum solum in uno loco fecit esse : ergo haec virtus, communicari
            creaturae, secundum scilicet transsubstantiandi, est nobilior et excellentior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e131">Contra : Illa virtus est dignior, quae subiectum suum facit dignius et excellentius ;
            sed virtus concipiendi data Virgini Mariae fecit eam multo digniorem quam virtus sive
            potestas consecrandi data sacerdoti vel verbo : ergo virtus concipiendi est
            excellentior.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e135">Item, opus illud est maius et excellentius de quo tenetur quis secundum rectam rationem
            plus laudare Deum et ei regratiari ; sed magis tenemur laudare Deum de conceptione
            gloriosae Virginis quam de consecratione quam facit sacerdos in altari : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e138">Item, illa virtus est potentior et maior quae potest in plus ; sed beata Virgo unica
            conceptione concepit illud idem et tantum quantum omnes sacerdotes omnibus
            consecrationibus conficiunt a principio mundi usque ad finem ; et praeterea, novum
            aliquid, quod non erat, nobis concepit ; sed sacerdos non conficit nisi quod erat : ergo
            virtus conceptionis ad maiorem effectum sive terminum se extendit : ergo nobilior.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11291-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e147" type="question-title">Virtus concipiendi Christi nobilior est virtute
            transsubstantiandi tum quoad manifestationem divinae potentiae, qua laudatur divina
            Maiestas, tum quatenus consideratur communicata beatae Virgini</head>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e150">Respondeo : Dicendum quod dupliciter est loqui de utraque harum virtutum : aut prout
            sunt in suo fonte et primo principio, ut dicatur virtus concipiendi, quae operata est
            conceptionem et principaliter et propria auctoritate, et similiter virtus
            transsubstantiandi ; et sic non est comparatio secundum maius et minus in se ; sed, si
            comparentur ad manifestationem factam per effectus, iudicandum est quod se habent sicut
            ; excedentia et excessa. Licet enim utrumque sit nobilissimum et ostendat Dei potentiam
            esse summam, in illo tamen magis quod laudatur Maiestas divina et in hoc captivatur
            magis ratio nostra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e153">Alio modo possumus loqui de hac duplici virtute, prout dicitur communicari creaturae,
            secundum quod dicitur quod Virgini data est potestas concipiendi et sacerdoti per verbum
            potestas conficiendi ; et sic loquendo simpliciter virtus concipiendi est dignior et
            excellentior, quia subiectum magis nobilitat ; maius enim est esse matrem Dei quam esse
            sacerdotem ; quia etiam actio singularior et praeclarior : maius enim est concepire quam
            conficere, quia terminus actionis plus accipit a concipiente Matre quam a conficiente
            sacerdote. Accepit enim a Matre humanitatem et esse, non tantum esse hic vel esse ibi ;
            in consecratione vero, sicut melius patebit, corpus Christi non incipit esse.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e11291-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e11291-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e163">Ad illud ergo quod obicitur de nobilitate corporis Christi, iam patet responsio. Nam
            corpus Christi in consecratione non fit ; quod si fieret, tunc utique bene concederem
            rationem, sed certe tunc non fit eius humanitas, quia facta est in conceptione ; non fit
            gloria corporis, quia facta est in resurrectione ; non fit perfecta aetas, quia triginta
            annorum spatio est perfecta. Unde argumentum deficit, quia arguit ac si faceret. Sed per
            consecrationem nihil novum fit, sed hoc solum fit ut quod erat in caelo perfectum et
            gloriosum virtute transsubstantiandi idem sine mutatione sit in altari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod minor est dispositio, dicendum quod ex utraque parte erat
            potentia obedientiae. Verumtamen esto quod minor sit dispositio, tamen virtus data verbo
            vel sacerdoti non efficit vel reducit ad actum sicut virtus conceptionis data Virgini ;
            et hoc melius patebit in tertio problemate.</p>
          <p xml:id="bb-d4e11291-d1e169">Ad illud quod obicitur de communicatione, quod nobilior est virtus ,quae se magis
            communicat, dicendum quod verum est, ceteris aliis paribus ; sed non sic in proposito.
            Nam beatissima Virgo Maria tantam habuit divinitus sibi collatam virtutem quod recte
            Mater Domini dicitur et est verissime ; sacerdos autem nec verbum nec pater nec mater
            Christi potest dici, quamvis ad eius ministerium convertatur panis in beatissimum corpus
            Christi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>