<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 10, A. 1, Q. 1</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 10, A. 1, Q. 1</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d10a1q1">
            <head xml:id="bb-l2d10a1q1-Hd1e99">II, Distinctio 10, A. 1, Q. 1</head>
            <head xml:id="bb-l2d10a1q1-Hd1e102" type="question-title">Utrum aliqui Angeli mittantur.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e105">Circa priraum sic proceditur, et ostendilur , 
cjuod Angeli mittantur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e108">1. Lucae primo: <quote xml:id="bb-l2d10a1q1-Qd1e110" source="http://scta.info/resource/lc1_26">Missus est Gabriel Angelus 
iiadamcnta.ft Dco iu civitatem</quote> etc, et in pluribus aliis Scri- 
pturae locis.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e114">2. Item, Angelus nomen est nuntii et officii, 
sicut dicit Glossa super illud Psalmi ^ : Qui facit An- 
gelos suos spiritus: ergo si vere et proprie dicun- 
tur Angeli, vere et proprie sunt nuntii: ergo si 
nuntiorum est mitti, patet etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e118">3. Item, quanto aliquis hal)el maiorera carita- 
tem, tanto soUicitior est circa eum quem potest 
iuvare; sed Angeli habent perfectara caritatem et 
possunt nostrara indigentiam sublevare: ergo vide- 
tur, quod sint soUiciti nos adiuvare. Sed hoc non
feciunt propria auctoritate, sed Domini: ergo vide- 
lur, quod mittantur a Domino.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e121">4. Itera, Angeli quantum ad statum et digni- 
tatem sunt medii inter nos et Deura: ergo videtur, 
quod ad Deura ferant petitiones nostras et a Deo 
nobis revelationes referant divinas ' ; sed hoc est 
proprium nuntiorum: ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e124">CoNTRA : 1. Frustra mittit quis nuntium, ubi ^4 opposi- 
ipse praesens est et melras potest facere per se 
ipsum: ergo si Deus nobis praesentissiraus est et 
orania potest facere per se ipsum, ergo frustra mit- 
tit ad nos Angelum. Sed ipse nihil frustra facit ^ : 
ergo etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e127">2. Item, Deus Pater misit Filium et Spiritum 
sanctura ad procurandum nostram salutem"; aut ergo
sufficienter procuratur salus nostra per Filium el 
Spiritum sanctum, aut non. Si non, ergo imperfe- 
ctus mediator est Filius el etiam Spiritus sanctus, 
quod dicere est profanum ; si sic, ergo frustra mit- 
tilur Angelus.
</p>

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e130">3. Item, cum Angelus mittitur ad nos, aut ad 
nos conve?'titur , aut non. Sinon,ergo frnstra mit- 
titur: si sic , cum non possit simul et semel mo- 
veri diversis motibus, ergo desinit esse beatus. </p>

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e133">4. Item, videtur ex hoc generari Angelo prae- 
iudicium , quia quantumcumque aliquis sit ferventis 
caritatis, ferventius movetur, quando movetur in 
Deum, quam quando movetur in proximum: ergo 
ferventius movetur Angelus, cum Deo assistit, quam 
cum nobis ministrat. Sed cum minuitur fervor dile- 
ctionis, miiniitur dilectio devotionis: ergo missio 
Angelorum ad nos et minuit in eis fervorem cari- 
tatis et delicias iucunditatis: ergo est in praeiudicium 
eorum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e137">3. Item, hoc ipsum videtur: anima quamvis 
habeat plures potentias, tamen, quia iUae potentiae 
in una substantia simplici radicantur, cum intendi- 
tur una, remittitur altera': ergo pari ratione in 
Angelis, cum Angelus sollicitatur circa ea quae sunt 
virtutis ministrativae, minuilur eius contemplatio , 
ergo et dilectio.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e140">6. Item, Angelus beatus locatur in caelo em- 
pyreo tanquam in loco sibi congruo et deputato - : 
ergo appetit ibi esse. Si ergo egreditur extra empy- 
reum, ahquis appetitus erit ia eo incorapletus: ergo 
videtur, quod missio in Angelis ponat incompletio- 
nem. Si ergo Angeli beati sunt in statu omnimodae 
perfectionis , videtur, quod nullo modo competat eis 
mitti.</p>
            <div xml:id="bb-l2d10a1q1-Dd1e143">
               <head xml:id="bb-l2d10a1q1-Hd1e145">CONCLUSIO</head> 

               <head xml:id="bb-l2d10a1q1-Hd1e148" type="question-title">Beatos Angelos a Deo ad nos mitti, convenit 
caritali divinae, angelicae et humanae.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e151">Respondeo: Dicendum, quod absque dubio beati 
conclusio. Angeli ad nos mittuntur a Deo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e154">Etsi de hoc possint assignari plurimae rationes, 
ni.tio |Min- ima tamen potissima sumitur ex lege caritatis. Haec 
enim missio concordat caritati divinae et caritati 
angelicae Bl /mmajjae.. Caritati divinae, quia in hoc 
manifestatur divina bonitas, quantum nostram sa- 
hitem diligat, dum nobilissimos spiritus, qui ei in- 
tima caritate iunguntur, dirigit et transmittit ad 
procurandam salutem nostram. — Et competit etiam 
caritati angelicae. Cum enim caritatis ardentis sit 
maxime desiderare aliorum sa.lutem , ob quam eliam 
dicit Domiiio. sicut dixit isaias': Ecce ego, Domine,
mille me; et Angeli possint nos iuvare, pro eo quod 
vident, nos suo auxilio indigere, et malos angelos 
indesinenter nos impugnare: ideo quod ad nos mit- 
tantur, lex exigit caritatis angelicae. — Competit 
etiam hoc caritati humanae, quae, quoniam par- 
vula est, quamdiu sumus in via, indiget foveri et 
nutriri et excitari. Et quoniam AngeU sunt concives 
hominibus, cum non sint eis iuncti per similitudi- 
nem naturae, quae excitat ad amorem, oportuit 
iungi per obsequiuiu beneficentiae. — Unde rationes 
ad hoc inductae sunt concedendae.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e157">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, soiuuo o( 
quod Deus nobis praesens est; dicendum est, quod 
quamvis Deus sit praesens, tamen propter caecita- NoumJuit 
tem et caliginem intellectus nostri, in qua sumus, 
ipsum cognoscimus ut absentem. Et (piia illi spiri- 
tus propter claritatem luminis et beatitudinis perfe- 
ctionem semper vident Deum facie ad faciem *, et 
sunt ei praesentes; quemadmodum illi qui sunt in 
camera regis, indicant his qui sunt exterius, regis 
voluntatem , et ad hoc mittuntur a suo domino ; sic 
intelligendum est in proposito. Nec valet: Dominus 
potest per se facere, ergo non debet ad hoc nun- 
tium mittere. Multa enim polest ille qui praeest, 
persefacere, quae tamen iniungit servo vel nuntio, 
ut salvetur ^ in ministerio et actionibus decens et 
congruus ordo.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e161">2. Ad illud quod obiicitur, qund Filius et Spi- 
ritus sanctus sufflcieater procurant salutem nostram; 
dicendum, quod etsi sutTicienter procurent, quantum 
est ex se, non tamen excludunt nostri arbitrii liber- 
tatem; adiutores enim Dei sumus, sicut dicit Apo- 
stolus °. Et quia nostrum arbitrium pigrum est et non 
bene gratiae cooperatur; ideo indiget excitatore. Ad 
hoc aulem nullus est magis idoneus, quam sit An- 
gelus; et Ideo conveniens est, ut ad nos mittatur. non 
propter indigentiam procurationis salutis nostrae ex 
parte Filii vel Sijiritus sancti, sed propter negligen- 
tiam cooperationis ex parte nostri.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e164">3. 4. 0. Ad illud quod oliiicitur, quod si move- 
tur erga nos, non ergo erga Deum; dicendum, quod 
illud argumentum dupliciter peccat. Primum quidem, 
quia non movetur erga nos nisi propter Deum; unde 
motus eius non quiescit in nobis, sed nos semper 
refert ad Deum; et ideo motus iste non aufert mo- 
tum in Deum , sed potius disponit ad illum. — Alia ^''" ''"'° 
etiam ratio est,quia, quamvis una substantia unica 
potentia simul et semel non possit se convertere ad 
diversa per naturam; polest tanien per dispensatio- 
nem divinam, sive per gratiam perfectam, cuiusmodi 
est gloria. Unde Angelus sinuil et semel et de nobis 
cogilat et de Deo; sic etiam erit in Beatis. — Et per 
hoc patent duo sequentia, scilicet de amissione fer-
voris caritatis et remissione actionis virtutis agen- 
tis; hoc enim verum esl, ubi una conversio impedit 
alterain, quod quidem non esl in proposito. Et istud 
satis clarum est intelligere ei qui potest lioc capere , 
[ouinduuj. quomodo anima beatiflcata simul et semel intelligit 
multa. 
</p>

               <p xml:id="bb-l2d10a1q1-d1e167">6. Ad illud quod ultimo obiicitur de loco, di- 
cendum, quod sicut in praecedentibus habitum est ', 
locu6- non debetur Angelo propter eius necegsitatem 
vel indigentiam, sed solum propter quandam co7i- 
gruentiam. Haec autem congruentia recompensari 
potest per maiorem; et tunc nuUam ponit imperfe- 
ctionera vel indecentiara per sui ipsius absentiam. Et 
sic est in proposito. Plus enim delectatur Angelus im- 
plere voluntatem Domini sui et in adiuvando homi- 
nem placere Deo , quam delectetur esse in empyreo.</p> 
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>