<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 3, P. 2, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 3, P. 2, Dubia</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e3768">
        <head xml:id="bb-d1e3768-Hd1e119">III, D. 3, P. 2, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d1e3768-Dd1e122">
          <head xml:id="bb-d1e3768-Hd1e124">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e127">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de hoc quod dicitur quod
      caro illa, antequam esset Verbo unita, fuit peccato obnoxia in Maria. Videtur enim falsum,
      quia non est peccatum nisi in anima vel ratione animae ; sed caro illa non fuit ante animata
      quam Verbo unita : ergo non fuit peccato obnoxia. Item, beata Virgo ante conceptionem Filii
      Dei fuit sanctificata : ergo caro eius non fuit peccato obnoxia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e130">Respondeo : Dicendum quod, sicut factum fuit in praecedentibus, aliquando peccatum dicitur
      ipsa poena vel sequela. Dico ergo quod caro non dicitur obnoxia peccato ratione culpae, sed
      ratione foeditatis, quae est culpae causa, et ratione passibilitatis, quae est culpae poena
      ; et utroque modo fuit peccato obnoxia in Maria ante sanctificationem, secundo modo postea.
      Et sic patent illa duo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e3768-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-d1e3768-Hd1e136">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e139">Item quaeritur de hoc quod dicitur quod primitiam nostrae massae dicitur Christus
      assumsisse. Videtur hoc esse falsum, quia, cum incarnatus sit in fine saeculorum, potius
      videtur assumsisse reliquias nostrae massae quam</p>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e142">Respondeo : Dicendum quod primitiam nostrae massae dicitur Christus assumsisse triplici
      ratione. Nam primitia dicitur ab eo quod est primum ; primum autem dicitur aliquid et
      secundum ordinem temporis et secundum ordinem dignitatis. Quantum ad ordinem dignitatis non
      est dubium quin Christus assumserit nostrae carnis primitiam, pro eo quod eius caro excedit
      omnem dignitatem carnis humanae. Secundum autem quod primitia dicitur a prioritate secundum
      tempus, dicitur Christus assumsisse primitiam nostrae massae non per prioritatem, sed per
      conformitatem et similitudinem. Duplex est autem ratio conformitatis ibi : una quantum ad
      qualitatem, alia quantum ad virtutem. Quantum ad qualitatem, quia, sicut caro, quae in
      principio fuit creata, caruit omnis vitii corruptela, sic et caro a Verbo assumta. Quantum
      vero ad virtutem est similitudo, quia in his quae primo nascuntur intensior est naturae
      vigor ut ad maturitatem pertingant ; et talia dicuntur primitia, id est primi fructus, qui
      debebant offerri Domino ; talis autem fuit caro Christi. Et sic patet pro quanto dicatur
      primitia, tum propter dignitatem, tum propter munditiae qualitatem, tum propter virtutis
      vigorem, propter quem ceteros praecellit, prius pertingens ad maturitatem perfectionis et
      dulcedinis gloriam ; et pro tanto dicitur assumsisse primitiam nostrae massae. Et per hoc
      patet determinatio rationis praedictae ; procedit enim de primitia secundum quod dicitur a
      prioritate originis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e3768-Dd1e146">
          <head xml:id="bb-d1e3768-Hd1e148">Dub III.</head>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e151">Item quaeritur de hoc quod dicit : Sola illius non est caro peccati, quia non eum mater
      concupiscentia, sed gratia concepit. Si enim concupiscentia, est vitium et defectus, non
      ergo est generationis principium. Nihil ergo est dictum, cum ait : non eum mater
      concupiscentia concepit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e154">Respondeo : Dicendum quod littera ista dupliciter potest intelligi : uno modo, quod
      concupiscentia sit nominativi casus, et sic constructio appositiva ; et tunc negat <name ref="#Lombard">Magister</name>
      quod Christum non concepit concupiscentia, sed gratia tamquam mater, pro eo quod
      concupiscentia locum tenet matris in generatione filiorum peccati, secundum illud Ezechielis
      [16, 3] : <quote xml:id="bb-d1e3768-Qd1e159" source="http://scta.info/resource/ez16_3">Pater tuus Amorrhaeus, et mater tua Cethaea</quote>, ut per
      Amorrhaeum intelligamus diabolum et per Cethaeam concupiscentiam. Sed gratia econtra est
      mater in generatione spirituali ; et, quia Christus non habuit peccatum in generatione ; sed
      gratiam, ideo potius dicitur mater gratia quam concupiscentia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e163">Sed licet isto modo posset intelligi, tamen est alius modus magis consonus veritati, ut hoc
      quod est concupiscentia et gratia sit ablativi casus et construatur cum hoc verbo concepit,
      non secundum habitudinem causae, sed secundum habitudinem concomitantiae ; et hoc quod dicit
      mater supponat pro Virgine Maria, et est sensus : Mater, id est Virgo Maria, non concepit
      concupiscentia concomitante, sed concomitante gratia ; et tunc non notatur quod
      concupiscentia sit alicuius conceptionis principium, sed vitium concomitans. Et patet
      responsio ad obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e3768-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d1e3768-Hd1e169">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e172">Item quaeritur de hoc quod dicit : Totum Verbum incarnatum est. Si enim totum est quod
      habet partem et partem, et Verbum simplicissimum est, male dicit quod totum incarnatum
      est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e3768-d1e175">Respondeo : Dicendum quod totum potest accipi privative vel positive. Si privative, tunc
      Verbum dicitur incarnatum totum, quia, non habet parte, secundum quas incarnari habeat. Alio
      modo dicitur positive, et tunc dicitur dupliciter : quia totum idem est quod ex suis
      partibus constitutum ; alio modo idem est quod perfectum. Et secundum quod totum dicit
      integritatis totalitatem, sic praedictus sermo non intelligitur, sed secundum quod dicit
      totalitatem perfectionis et secundum quod dicit privationem partis et partis ; et sic patet
      quod illa obiectio non procedit recte propter diversam acceptionem huius vocabuli quod est
      totum. Sed hoc melius in primo libro, distinctione decima nona invenitur determinatum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>