<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 3, P. 1, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 3, P. 1, A. 2, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e2745">
        <head xml:id="bb-d1e2745-Hd1e119">III, D. 3, P. 1, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e2745-Hd1e122" type="question-title">Utrum in prima sanctificatione in Virgine fuerit exstincta fomitis
    concupiscentia.</head>
        <p xml:id="bb-d1e2745-d1e125">Secundo quaeritur, utrum in prima sanctificatione in Virgine fuerit fomitis concupiscentia
    exstincta.</p>
        <div xml:id="bb-d1e2745-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e130">Et quod sic, videtur. Lucae 1, 28 dicitur ab Angelo ei : <quote xml:id="bb-d1e2745-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/lc1_28">Ave Maria,
       gratia plena</quote> ; igitur ante adventum Filii Dei fui repleta gratia et plena amore
      divino ; sed ubi est aliquo modo concupiscentia, ibi non potest esse gratia Dei plena :
      videtur igitur quod in prima Virginis sanctificatione fomitis concupiscentia omnino fuerit
      exstincta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e136">Item, ubicumque est fomes, est necessitas ad aliquod peccatum veni.ale. Ergo, cum in ea
      nulla fuerit peccandi necessitas, quia in ea nulla culpa, ergo videtur quod fomitis
      concupiscentia omnino fuerit in ea exstincta.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e139">Item, fomes reddit illum difficilem ad bonum in quo est ; sed in beata Virgine nulla fuit
      difficultas ad bonum : ergo videtur quod post primam sanctificationem non remanserit in ea
      concupiscentiae vitium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e142">Item, si tanta gratia fomitem minuit et maior gratia magis minuit et perfecta simpliciter
      exstinguit ; sed gloriosae Virgini in ipsa sua sanctificatione primo collata fuit gratia
      perfecta : ergo omnino fuit in ea exstincta concupiscentia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e145">Sed contra : <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit, et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d1e2745-Qd1e150">Post consensum Virginis
       praevenit Spiritus Sanctus in ipsam, secundum verbum quod dixerat Angelus ad eam, purgans
       eam</quote>. Sed non purgavit a culpa : ergo purgavit ab originalis sequela ; haec autem
      est fomitis concupiscentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e155">Item, <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera : <quote xml:id="bb-d1e2745-Qd1e160" source="http://scta.info/resource/pl-l3d3c1-d1e127">Mariam quoque totam Spiritus Sanctus praeveniens purgavit et a fomite peccati liberavit,
       vel fomitem ipsum penitus exstinguendo vel extenuando</quote> ; hoc dicit de
      sanctificatione secunda : ergo ante ipsam non fuit fomes exstinctus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e164">Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, in quadam homilia : <quote xml:id="bb-d1e2745-Qd1e169">In proposito Virginis erat omnium hominum
       frequentiam fugere, ne perturbatetur oranti silentium aut virginalis castitas
       tentaretur</quote>. Ergo videtur quod, occasione accepta ab extrinseco, excitaii poterat
      in ea concupiscentia prava : ergo non fuit omnino exstinctus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e173">Item, si omnino fuisset in ea exstinctus fomes concupiscentiae, igitur secunda
      sanctificatio non fuisset opportuna. Si igitur opportuna fuit, videtur quod aliquid
      remanserit in ea fomitis concupiscentiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2745-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d1e2745-Hd1e179">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e2745-Hd1e182" type="question-title">In prima sanctificatione beatae Virginis fomes fuit consopitus, in
      secunda vero exstinctus.</head>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e185">Respondeo : Dicendum quod circa hanc quaestionem est triplex modus dicendi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e188">Quidam enim dicere voluerunt quod nec in prima nec in secunda sanctificatione exstinctus
      erat in ea fomes concupiscentiae, sed solum consopitus secundum plus et minus, quia fomes
      causam habet in carne. Unde non directam habet oppositionem ad gratiam secundum essentiam,
      sed secundum inclinationem : ideo, si gratia magna est, fomes minus inclinat, quamvis per
      gratiam illam non deleatur eius essentia. Quoniam igitur in Virgine magna fuit gratia in
      prima sanctificatione et valde magna in secunda, hinc est quod in prima fuit consopitus et
      in seci.mda magis consopitus, quamvis non omnino fuerit exstinctus vel evacuatus. Sed
      quoniam caro Christi sumta est de carne Virginis, in Christo etiam nulla. fuit
      concupiscentia fomitis, cum caro Christi debeat carni Virginis assimilari post Virginis
      sanctificationem sicut caro aliorum assimilatur carni aliorum parentum, videtur quod
      Spiritus Sanctus secundo super eam adveniens prorsus exstinxerit fomitem. Et ita praedicta
      opinio non videt.ur habere probabilitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e191">Secundus modus dicendi est quod tam in prima quam in secunda sanctificatione fuerit in ea
      exstinctus fomes, sed aliter et aliter. In prima namque exstinctus fuit in quantum respicit
      personam ; in secunda, in quantum respicit naturam. In prima igitur sanctificatione mundata
      fuit, ut nunquam peccaret ; in secunda vero mundata fuit, ut germen piae prolis emitteret
      sine peccato, non solum actuali, sed etiam veniali. In prima etiam sanctificatione
      exstinctus fuit fomes in quantum reddit pronum ad malum ; in secunda, in quantum difficilem
      ad bonum. Sed illud difficile est intelligere, quia hoc ipso quod proni sumus ad malum,
      difficiles sumus ad bonum. Quomodo igitur exstingui potest quantum ad pronitatem ad malum,
      ipso remanente quantum ad difficultatem ad bonum ? Rursus, qualiter potest intelligi quod
      fomes possit extingui in quantum respicit personam, et non sit exstinctus in quantum
      respicit naturam, cum ibi sit unus fomes sic diversimode comparatus et exstinctio dicat
      ipsius fomitis eradicationem ? Non videtur usquequaque intelligibile quomodo fomes
      exstinguatur in prima sanctificatione et tamen nihilominus remaneat respectu prolis
      propagandae. Si enim exstinguitur, ergo non manet aliquo modo, nisi forte quis accipiat
      exstinctionem largo modo pro ablatione inclinationis ad malum respectu personae in qua est.
      Et ita fortassis intelligitur praedicta positio, quam satis probabilem et rationabilem
      credo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e195">Tertius autem est modus dicendi, videlicet quod in prima sanctificatione fuit fomes in
      Virgine consopitus, in secunda exstinctus et eradicatus. Fomes enim radicatur in carne et
      ascendit usque ad mentem. In prima sanctificatione Virginis collata est tanta gratia
      perfectionis quod redundaret in eius sensualitatem in tanta redundantia ut fomitem adeo
      reprimeret quod nullum effectum ad incitandum aliquando haberet. In secunda autem
      sanctificatione - in qua Spiritus Sanctus non tantum descendit in mentem, sed etiam in
      carnem, et de carne operatus est, de ea mirabiliter carnem sine macula fabricando - reliquit
      ipsius carnem immaculatam, exstirpando ex ea et fomitem et omnem concupiscentiam. Et hoc
      sonant verba <name ref="#Bernard">Bernardi</name>, <name ref="#Lombard">Magistri</name> et <name ref="#JohnDamascenus">Damasceni</name>, sicut patet in auctoritatibus in opponendo
      habitis. Unde rationes, probantes quod in prima sanctificatione non fuit fomes omnino
      exstinctus, concedendae sunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e2745-Dd1e209">
          <head xml:id="bb-d1e2745-Hd1e211">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e214">Ad illud quod obicitur, quod Virgo Maria fuit gratia plena in prima sanctificatione,
      dicendum quod aliter fuit plena in prima sanctificatione, aliter in secunda. In prima fuit
      plena, secundum quod expediebat ad meritum ; in secunda, secundum quod expediebat ad
      concipiend um Filium Dei. Et ideo prima sanctificatio respiciebat Virginem secundum animam ;
      secunda autem respiciebat Virginem totam, secundum quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> : <quote xml:id="bb-d1e2745-Qd1e219" source="http://scta.info/resource/pl-l3d3c1-d1e127">Mariam totam Spiritus Sanctus
       praeveniens</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e223">2-3. Ad illud quod obicitur, quod fomes impellit ad necessitatem ad peccandum venialiter et
      ad difficultatem ad bonum, dicendum quod illud verum est ubi est fomes in vigore suo, ubi
      non reprimitur a gratia movente ad contrarium ; et ideo non habet locum in Virgine, ubi fuit
      gratia perfecta, tranquillans eius animam et potentias. Et sic patet responsio ad ila
      duo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e2745-d1e226">Ad illud quod obicitur de perfectione gratiae, dicendum quod gratia, quae directe respicit
      animam, minuit fomitem quantum ad inclinationem, sed non oportet ut minuat quantum ad
      radicem : et ideo non sequitur quod per perfectionem illius gratiae fomitis concupiscentia
      evellatur, sed solum ut eius inclinatio Et hoc quidem concedendum est tamquam verum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>