<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 43, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 43, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d43dt">
        <head xml:id="bb-l1d43dt-Hd1e97">I, Distinctio 43, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d43dt-d1e100"> Supra ostendit Magister, quid Deus possit; iij hac parte intendit ostendere, quantum
          possit. Et quoniam quidam Dei potentiam liraitabant, ideo in- tendit Magister ostendere
          liuius opinionis falsitatem, et huius positionis falsitate ostensa , reperitur ' Dei
          potentia esse infinita. Et habel haec pars tres partes.</p>
        <p xml:id="bb-l1d43dt-d1e103">In prima proponit sive narrat eornra erroneam opinionera. In secunda dissolvit eorum
          multiplicem rationem, ibi: Istamque suam opinionem verisimilibii argiivi('iili-i. In
          teiiia (■onchulil el confirmal verilalis :isscrlionem. qnao esl in hnius opinionis
          conlraria positione'. ibi : Falmrinir crgo . Demn multa pOA-sc facerc i'tc. Prinm c\
          nllinnt pacte re- manentibus indivisis. media pacs diviilitnr secnndnm numerum ratioimm .
          ipias adducil. 1'rima snmla est a ratione boni el iusti. Et hanc format duobus modis, el
          ponitur ibi: Non potesi Deus, nisi quod bonum est et iustimi. Secunda sumta est a ratione
          debiti, et hanc ponit ibi: Addunt quoque alia di- centes: Non potest etc. Tertia sumta est
          a ratione lacicndi cl (limillcnili. cl liaiic Ibrmat duobus mo- dis. ilii: Ailiiciuiil
          qnoqnc illi dicentes etc. Quarla sumta csl ex ratione praescientiae Dei, et haec poni- tnr
          ibi : Ilem aliud adiungimt dicentes elc. Quinta sumta est ab auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name> et hoc a duplici auctoritate, et ponitur ibi : His autem
          illi scriUa- tores. Et in qualibet harum partium Magister ponit primo obiectiones, secundo
          vero ponit solutioneni; et partes manifestae sunt. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>