<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 34, P. 1, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 34, P. 1, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e31268">
        <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e119">III, D. 34, P. 1, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e122" type="question-title">Utrum dona sint priora virtutibus an e converso.</head>
        <p xml:id="bb-d1e31268-d1e125">Secundo quaeritur de comparatione donorum ad virtutes quantum ad ordinem, et est quaestio,
    utrum dona sint priora virtutibus an e converso.</p>
        <div xml:id="bb-d1e31279" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e133">Et quod dona praecedant, videtur. Matthaei 6, 9 super orationem dominicam dicitur in Glossa
      : <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e135">In precibus est ut impetremus dona ; in donis, ut operemur mandata ; de operatione
       beatitudines sequuntur</quote>. Ergo videtur quod profectus hominis incipiat a donis ; sed
      illi habitus gratuiti sunt priores in quibus inchoatur principium bene agendi : ergo dona
      sunt priora virtutibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e139">Item, prius est sanari quam bene operari ; sed per dona sanantur potentiae et per virtutes
      habilitantur ad bene operandum : ergo dona priora sunt virtutibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e142">Item, prius est declinare a malo quam facere bonum ; sed per primum inter dona declinamus a
      malo, per virtutes ordinamur ad bene faciendum : ergo dona sunt priora virtutibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e145">Item, prius est generans quam generatum ; sed per scientiam generatur fides, secundum quod
      dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XIV De Trinitate, dicens quod <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e150" ana="#Augustine_deTrinitate_14_1_3_b">scientia est de his quibus fides
       saluberrima gignitur, nutritur et roboratur</quote> : ergo donum scientiae prius est quam
      fides. Sed fides est prima virtutum : ergo dona sunt priora virtutibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e155">Item, intellectus est prior quam affectus, ergo habitus intellectivi priores sunt quam
      habitus affectivi ; sed dona ex maiori sui parte sunt in rationali, virtutes ex maiori parte
      sunt in affectiva : ergo priora sunt dona quam sint virtutes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e158">Sed contra : Super illud Iob 1, 19 : <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e160">Ventus vehemens</quote> etc., ibi dicit
      Gregorius : <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e163">Spiritus ante omnia mentem septem virtutibus ornat</quote>. Ergo
      naturaliter habitus virtutum prius sunt a gratia quam habitus donorum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e167">Item, Threnorum 2, 5 : <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e169">Praecipitavit omnia moenia eius</quote>, ibi Glossa :
       <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e172">In his rectus ordo servatur, quia, cum peccatrix anima relinquitur, prius ab ea
       dona virtutum, quae data sunt ad manifestationem Spiritus, auferuntur, deinde fundamenta
       fidei, spei et caritatis evertuntur</quote> Si ergo is est ordo in destruendo, ut prius
      destruatur illud quod ultimo fuit in componendo, et prius auferuntur dona quam fundamenta
      virtutum, videtur quod prius sint virtutes quam habitus donorum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e176">Item, prius est recte agere quam expedite in eodem genere. Si ergo habitus virtutum sunt ad
      rectificandum et habitus donorum ad expediendum, ergo dona non sunt priora virtutibus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e179">Item, timor est primum donorum sicut fides est prima virtutum ; sed fides prior est quam
      sit timor, quia timor ortum habet a fide : ergo simpliciter videtur quod virtutes sint
      priores donis, quia, <quote xml:id="bb-d1e31268-Qd1e181">si primum in uno genere est prius primo in altero genere, hoc
       simpliciter est illo prius</quote>, secundum considerationem Philosophi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e185">Item, is est ordo habituum, scientiae prius est quam fides. Sed qui est ordo actuum : ideo
      enim fides est prima virtutum : ergo dona fides dicitur esse prior spe, quia sunt priora
      virtutibus. credere prius est quam sperare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e31340">
          <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e191">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e194" type="question-title">Virtutes non quoad originem, sed quoad usum praecedunt
      dona.</head>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e197">Respondeo : Dicendum quod dupliciter est loqui de habitibus virtutum et donorum : aut
      quantum ad ipsorum habituum originem aut quantum ad usum. Si quantum ad originem, cum omnes
      habitus gratuiti ortum habeant a gratia, sic omnes sunt simul origine, quia omnes habitus
      gratuiti simul infunduntur, infusa gratia, quae est ipsorum principium. Si vero loquamur de
      ipsis habitibus donorum et virtutum in comparatione ad sequentes usus, sic concedendum est
      quod virtutes praecedunt dona. Licet enim actus alicuius doni specialis praecedat actum
      alicuius virtutis, sicut actus timoris actum spei, quia tamen actus primae virtutis,
      videlicet fidei, praecedit actum primi doni, scilicet timoris, et generaliter actus
      cuiuslibet virtutis praecedit actum doni sibi correspondentis, sicut actus primus praecedit
      medium : hinc est quod generaliter concedi potest quod habitus virtutum per comparationem ad
      actus et usus priores sunt respectu donorum ; et hoc dico respectu eiusdem. Unde concedendae
      sunt rationes et auctoritates quae adducebantur ad partem istam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e31353">
          <head xml:id="bb-d1e31268-Hd1e204">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e207">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod in donis est inchoatio bene agendi,
      dici potest quod dona accipiuntur ibi large pro virtutibus ; aut si accipiuntur pro donis
      proprie dictis, secundum quod videtur littera praecedens dicere, tunc operatio mandatorum
      ibi stat, non pro quacumque, sed pro operatione expedita, in qua consistit noster profectus,
      per cuius progressum beatitudines subsequuntur. Unde et preces illae impetrantes in
      virtutibus radicantur ; alioquin non impetrarent nec efficaciter mererentur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod prius est sanari quam bene operari, dicendum quod illud verum
      est de quadam sanitate et de quadam alia sanitate falsum. Est enim sanari a morbo et est
      sanari a sequela morbi. Cum ergo dicitur quod prius est sanari quam bene operari, dicendum
      quod hoc est verum de sanatione quae consistit in amotione morbi et culpae, non autem de ea
      quae consistit in amotione symptomatis et sequelae. Cum autem dicitur quod dona sunt ad
      sanandum, hoc non intelligitur de sanatione primo modo, sed secundo. Et sic patet quod ratio
      non concludit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e213">Ad illud quod obicitur, quod prius est declinare a malo quam facere bonum, dicendum quod
      hoc est verum ; sed declinare a malo non solummodo est donorum, sed etiam virtutum, sicut
      patet de poenitentia et iustitia. Quod autem declinatio a malo attribuatur timori, hoc est
      propter expeditionem, quia donum timoris facit a malo faciliter declinare.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e216">Ad illud quod obicitur, quod generans est prius generato, dicendum quod illud est verum de
      eo quod est generaliter principium generandi reliquum. Sed scientia non est sic principium
      fidei : nam in eodem prius est fides quam sit scientia, quae est fidei generativa. Unde
      verbum Angustini intelligitur solum particulariter et respectu diversorum, quia scientia in
      praedicante via est ad generandum fidem in audiente.</p>
          <p xml:id="bb-d1e31268-d1e220">Ad illud quod ultimo obicitur, quod intellectus praecedit affectum, dicendum quod verum est
      quantum ad actus et habitus qui sunt eiusdem coordinationis - unde cognitio dirigens ad
      affectionem est illi praeambula, propter quod prius est credere quam amare - sed de
      habitibus et actibus qui non sunt eiusdem ordinationis non habet veritatem, quia non est
      prius videre Deum quam amare Deum, immo e contrario. Et quoniam habitus donorum et actus non
      sunt eiusdem coordinationis cum habitibus et actibus virtutum, quia actus virtutum sunt in
      primo gradu, actus vero donorum in medio, hinc est quod non est necesse dona esse priora
      virtutibus, quanvis habitus isti magis respiciant intellectum et illi magis respiciant
      affectum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>