<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e5221">
        <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e111" type="question-title">Utrum parvuli in Baptismo recipiant sanctificationem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e5221-d1e114">Circa primum sic proceditur.</p>
        <div xml:id="bb-d4e5221-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e122">Quod parvulus non possit iustificari, videtur : Quoniam <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, De libero arbitrio, dicit quod <quote xml:id="bb-d4e5221-Qd1e127">duo sunt ad salutem
              necessaria ; scilicet dans et liberum arbitrium</quote>, et subiungit quod tam non
            potest esse salus nostra sine voluntate consentientis quam non potest esse sine gratia
            dantis. Sed in parvulo non est usus liberi arbitrii : ergo non potest esse in. eo
            salus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e131">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e5221-Qd1e136">Qui creavit te sine te non
              iustificat te sine te</quote>, hoc est sine actu tuae voluntatis ; sed parvulus hunc
            non habet : ergo non potest iustificari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e140">Item, voluntas parvuli non mutatur, ergo semper se habet uniformiter respectu gratiae ;
            sed Deus, semper paratus est dare : ergo quod modo dat, modo non, hoc est propter
            mutationem in voluntate suscipientis : ergo, si in.parvulo non mutatur voluntas, non
            recipit rem. Si dicas quod parvulus disponitur non actu suo, sed fide offerentium, esto
            quod illi essent infideles, tunc ergo parvulus damnaretur. </p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e143">Item, in sacramento significatio antecedit sanctificationem : ergo, non existente
            significatione, non est sanctificatio ; sed parvulo sacramentum non significat, quia
            nihil facit in intellectum eius venire : ergo parvulum non sanctificat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e147">Sed contra : Magis consonat rationi et pietati quod conditio parvulorum possit ab
            aliquo iuvari quam laedi ; sed parvuli sine suo consensu possunt trahere et frahunt
            culpam : ergo multo magis gratiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e150">Item, ad Romanos 5, 12 : <quote xml:id="bb-d4e5221-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/rom5_12">Per unum hominem peccatum intravit in
              mundum</quote> et per unum vita ; sed non est minus potens Christus quam Adam, et
            gratia se magis diffundit quam culpa : ergo, si Adam potuit ipsos vitiare sine.
            consensu, multo magis salvare eos potuit sacramentum Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e156">Item, omnis suscipiens sacramentum suscipit rem nisi habeat obstaculum ; sed parvulus
            suscipit sacramentum et non habet obstaculum, quia voluntas non repugnat nec culpa
            potest resistere : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5221-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e165" type="question-title">Parvuli in baptismo recipiunt rem Sacramenti, qua fit remissio
            culpae originalis</head>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e168">Respondeo : Dicendum quod parvuli recipiunt rem sacramenti, quae est remissio culpae
            originalis ; et hoc merito passionis Christi et alienae fidei et virtute sacramenti. Et
            ratio huius est tum ratione divinae misericordiae, tum ratione suae impotentiae, tum
            ratione talis culpae. Quia enim per actum alterius fuit culpa contracta et ipsi non
            poterant se adiuvare, misericors Deus congruum reputavit eis per alium subveniri. Quia
            enim pro illa culpa nullus satisfacere poterat purus homo, ideo subvenit Deus toti
            humano generi per passionem Christi. Et rursus, quia passio effectum non habet nisi in
            his qui volunt fieri membra Christi et consentiunt, et hoc non poterat parvulus velle :
            ideo subvenit ei voluntas et fides aliena. Sed quia fides subvenit profitendo, et hoc
            est in sacramento ubi est professio mortis Christi in signo, ideo subvenit per
            sacramentum. Tria igitur sunt disponentia parvulum ad salutem : et primum est passio
            Christi, secundum fides aliena, tertium vero et immediatum est virtus sacramenti, quae
            characterem imprimit, qui ad gratiam disponit. Et per hoc patent obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e5221-Dd1e173">
          <head xml:id="bb-d4e5221-Hd1e175">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e178">1-3. Nam primum intelligitur de iustificatione a culpa acta, non contracta ; secundum
            similiter patet et tertium, quia parvulus non disponitur secundum actum suum, sed
            alienum, quia divina misericordia alienam voluntatem in propriam reputat. </p>
          <p xml:id="bb-d4e5221-d1e181">4. Ad quartum dicendum quod sacramentum, quantum est de se, semper significat et
            sanctificat ; sed tamen in parvulo non habet effectum significandi, sed sanctificandi,
            quia non est capax doctrinae, est tamen capax gratiae, sicut et culpae, et hoc est ex
            largitate divinae misericordiae ; quamvis enim non significet parvulo, tamen aliis
            significat gratiam quam tribuit parvulo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>