<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d15p2a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum missio invisibilis sit secundum dona gratiae gratis datae , vel gratum facientis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e103">
    Circa primum , quod haec missio sil secundum 
    dona gratiae gratis datae , ostenditur sic. 
   </p>
        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e106">
    1. Rabanus dicit de Spiritu sancto, quod ter 
    datus est Spiritus sanctus. Et primo dicit, ipsum 
esse datum ad miraculorum operationem ; constat 
autem , quod miraculorum operatio est gratia gratis 
data: ergo etc.
   </p>

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e109">2. Item, Spiritus sanctus datur, cum datur do- 
num prophetiae. Unde primo Regum decimo^:, <quote xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Qd1e111" ana="#Ireg10_10">Factus 
estspiritus Domini super Saul, et prophetabat</quote> ; sed 
donum prophetiae datur frequenter his qui noa ha- 
bent gratiam gratum facientem, sicut patet de Saul 
per textum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e116">3. Item, quod Filius mittatur secundum dona gra- 
tiae gratis datae, videtur. Tunc enim Filius dicitur 
mitti", quando fit revelatio occultorum ; sed revelatio 
occultorum potest fieri sine dono gratiae gratum fa- 
cientis: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e119">4. Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit et habetur in praesenti 
distinctione \ quod <quote xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Qd1e124"> tunc Sapientia mittitur, cum a 
cuiusquam mente percipitur </quote> , sive cum alicui inno- 
tescit ; si ergo percipitur et innotescit per dona gra- 
tiae gratis datae, ut per fidera informem: ergo vide- 
tur in ilUs dari: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e128">CONTRA : I . <name ref="#Augustine">Augustinus</name> * dicit, quod tunc datur 
Spiritus sauctus alicui, cum sic datur, ut eum faciat 
Dei et proximi dilectorem, hoc est dicere, quando 
datur homini caritas; sed caritas non est uisi gratiae 
gratum facientis: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e134">2. Item, hoc ipsum videtur de Filio, quia dici- 
tur Sapientiae septimo^: In animas sanctas se trans- 
fert, et amicos Dei constituit; sed amici Dei non 
dicuntur sine gratia gratum faciente: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e137">3. Item, ratione ostenditur sic *: tunc datur vel 
mittitur Spiritus sanctus, quando habitat in homine; 
sed non dicitur habitare in homine sine gratia gratum 
ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e140">4. Item, cum mittitur Filius vel Spiritus sanctus 
ad aliquem, non mittitur, ut sit ' ubi prius non erat, 
sed ut sit in eo aliter quam prius; sed novus modus 
i, addens supra esse per naturam, non est nisi 
gratiam gratum facientem: ergo etc.</p> 


        <div xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Hd1e146">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d15p2a1q1-Hd1e149" type="question-title">In missione invisibili utraque persona non datur 
simpliciter , nisi dono gratiae gratum facien- 
tis, secundum quid vero datur etiani per gra- 
tiam gratis datam.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e152">Respondeo : Ad hoc distinguunt aliqui , quod ^''fSJl*'"' 
Spiritum sanctum dari vel mitti invisibiliter, hoc ' po- 
test esse vel in quantum Spiritus, vel in quantum san- 
ctus. In quantum Spiritus, datur per donum gratiae 
gratis datae ; in quantum sanctus vel " sanctiflcans, 
datur per dona gratiae gratum facientis. Similiter 
Sapientia vel Filius potest mitti vel prout faciens 
sapere, et sic per dona gratiae gratis datae; vel 
prout sapientia dicta est a sapore, et sic per dona 
gratiae gratum facientis. Sed istud non videtur solvere, Non proba 
quia dantem oppositum istius solutionis est possibile 
adhuc solvere '° et quaerere de Spiritu et Verbo, quo- 
modo dicatur dari et non inhabitare.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e155">Propter hoc aliter dicendum tam de Filio quam veiasonuio. 
de Spiritu sancto, quod " dari vel mitti est dupli- 
citer : vel simpliciter, vel ad hoc. Tunc datur sim- 
pliciter, quando simpliciter habetur, videlicet non 
tantum ad usum, sed ad fructum; hoc autem est 
solum per dona gratiae gratum facientis, et ideo so- conciusio i, 
lum in illa datur simpliciter vel Filius vel Spiritus 
sanctus. Alio modo dicitur dari ad hoc, quando non 
ad fructum , sed ad auxilium sive ad aliquem usum 
aliqua dona donantur; et hoc quidem '^ cum dan- 
tur aliqua dona gratiae gratis datae, in quibus ma-
nifestatur Filius vel Spiritus sanctus; et sic procedunt 
rationes ad primam partem. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e158">1. Nam' sic intelligendum est verbum Rabani; 
^soiutio j- ipse enim communiter loquitur de missione; unde 
dicit, Spiritum sanctum ter datum. .\ugustinus autem 
solum loquitur de datione vel missione, quae est ad 
iiabitandum vel simpliciter habendura.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e162">2. Ad iilud quod obiicitur de prophetia , dicen- 
dum, quod uno modo datur in ea Spiritus sanctus 
simpliciter, prout ipsa dicit cognitionem secundum 
idoneitatem suscipientis et secundum pietatem ^ exse- 
quentis. Alio modo, prout est revelatio ' , non datur 
in ea Spiritus simpliciter sive non mittitur nisi ad 
hoc. Unde non dicitur in libro Regum, quod Spiritus 
sanctus sit missus ad Saul. vel factus mSaul, sed 
super Saul.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e165">3. Ad iliud quod obiicitur, quod mittitur Filius, 
cum est Vevelatio occultorum; dicendum, quod hoc 
non est in quacumque revelatione; nam aliqua fit 
revelatio, non per missionem Filii, sed per missionem 
Angeli; — multa enim revelantur ab Angelis °; — sed 
intelligitur de illa revelatione, in qua est animae illu- 
stratio per gratiam ; et si per gratis datam , non sim- 
phciter mittitur, sed si per gratum facientem, tunc 
simpliciter mittitur el habetur.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p2a1q1-d1e168">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod tunc 
mittitur, quando percipitur; dicendum, quod non 
sufQcit cognoscere Filium, quod sit ab aho, immo 
oportet, quod cognoscat, quod sit in ipso ut in suo 
habitaculo. Hoc autem dico non cognitione necessi- 
tatis, sed coniecturae ". nec de cognitione actuali, sed 
de habituali.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>