<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 27, P. 2, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Quae sit comparatio Verbi ad sapientiam sive notitiam.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e103">Tertio quaeritur de comparatione Vei-bi ad sa- pimtiam. Et cum Filius sit verbum et
          sapientia, quaeritur, quod istorum sit prius secundum ratio- nem intelligendi. Et quod
          sapientia prior sit, vi- detur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, nono de Trinitate capitulo decimo: <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l9-d1e1087">Verbum est cum amore notitia</quote>, ergo
          verbum secundum rationem intelligendi addit supra notitiam; sed quod se habet per
          additionem ad ali- quid, praesupponit illud: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e115">2. Item, notitia dicit essentiale , sed verbum personale: ergo cum essentiale sit
          communius, et omne communius secundum rationem intelligendi sit prius^: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e119">3. Item, verbum 6mt respectum ad creaturas, sapientia autem dicit quid absolutum de
          ratione sui nominis: ergo cum absolutum secundum rationem inteliigendi sit prius
          respectivo^, ergo et sapientia quam verbnm.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e122">Contra: 1. Ecclesiastici primo^: Fom sapien- Ad opposi- ftcie verbum Dei in excelsis;
          fons dicit rationem principiv: ergo verbum est principium sapientiae. Sed quod est
          principium est prius secundum rationem intelligendi : necessario ergo verbum prius quam
          sapientia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e125">2. Item , <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Qd1e127"> Verbum , sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro
          Octoginta trium Quaestionum ^ dicit operativam potentiam </quote> ; sed potentia, sicut
          dicit Richardus, secundum rationem intelligendi prior est quam sa- pientia: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e134">3. Item, verbum dicit similitudinem interius conceptam, sapientia dicil habitum vel
          habilitatem ad cognoscendum " ; sed conceptio similitudinis et speciei praecedit ipsam
          habilitatem: ergo et verbum praecedit sapientiam in intelligendo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e137">Iuxta hoc quaeritur, cum Filius dicatur verbum QoaesHones et sapientia, propter quid
          sapientia solum est ap- propriatum , non proprium , verbiom autem est pro- prium. — Et
          iterum, cum Filius sit fiUiis et imago et verbtim. proprie, quaeritur, quae sit
          differentia istorum nominum. Si enim non est differentia nisi in voce, tunc videntur esse
          nomina synonyma.</p>
        <div xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Dd1e140">
          <head xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Hd1e142">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Hd1e145" type="question-title">Secundum rationem intelligendi intellectus sapien- tiae et
            notitiae est prior intellectu verbi.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e148">Respondeo: Dicendum, quod in intellectu verbi tnyerboim- cadunt istae conditiones,
            scilicet intelligentis cognitio, i™. similitudinis conceptio et alicuius expressio. Et
            hoc patet, si consideremus generationem verbi secundum <name ref="#Anselm">Anselmum</name> in suo Monologio', qui dicit sic: <quote xml:id="bb-l1d27p2a1q3-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/adcmon-c33"> Cum cogito notum hominem absentem ,
            formatur acies co- gitationis nieae in talem imaginem eius, qualem illam per visnm
            oculorum in memoriam attraxi , quae imago in cogitatione verbum est eiusdem hominis,
            quem cogitando dico. Habet igitur mens rationalis, cura cogitando se intelligit, secum
            imaginem suam ex se natam, id est cogitationem sni, ad sui similitu- dinem quasi sua
            impressione formatam; quae imago eius verbum est. Hoc itaque modo quis neget sum- mam
            sapientiam, cum se dicendo intelligit, gignere consubstantialem sibi similitudinem, id
            est Verbum suum</quote>? Verhum autem non est ahud quam simi- Utudo expressa et
            expressiva, concepta vi spiritus intelhgentis , secundum quod se vel ahud intuetur. Unde
            patet , quod intellectus verbi praesupponit in- tehectuni notitiae et ^enerationis et
            imaginis : in- tellectnm notitiae in intuitu spiritus intelhgentis : intellectum
            generationis in conceptione interiori ; intellectum imaginis in simihtudine per omnia
            con- formi, et superaddit his omnibus intellectum expres- sionis. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e157">Quoniam igitur intuitus intelhgentis non dicit respectum, ideo ipsa sapientia et
            notitia non dicit proprium. Sed quoniam conceptio et simililudo di- cunt respectum^ ideo
            necesse est, tam nomen filii quam imaginis, quam etiam verbi proprie dici.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e160">Et rursus patet ordo in dicendo, et patet etiam differentis modi dicendi ralio. Nam
            sapientia vel notitia dicit primum in intelhgendo: deinde filius , qui dicit ipsam
            emanationem sive conceptionem ; deinde imago , quae dicit modum expressum ema- nandi, et
            tertio loco ° verbum , quod dicit haec omnia, et superaddit rationem exprimendi et ma-
            nifestandi. </p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e164">His visis, facile est ad obiecta respondere. Con- cedo enim, quod secundum rationem
            intelligendi in- teUectus notitiae et sapientiae est prior.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e167">1. Ad illud quod obiicitur, quod Verbum est soimio . fons sapientiae; dicendum, quod
            istud inteUigitur de ''°""'™'' sapientia creata.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e170">2. Ad iliud quod obiicitur, quod dicit poten- tiam operativam; dicendum, quod Verbum,
            etsi ha- beatomnipotentiam, sicut Pater, tamen ipsum Ver- bum non dicit potentiam
            operativam de ratione sui nominis , nisi in quantum illa potentia est ope- rativa
            praevia* dispositione ; et quoniam dispositio est actus sapientiae, ideo sapientia prior
            in inteUi- gendo est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p2a1q3-d1e173">3. Ad iUud quod obiicitur, quod similitudo est prior habihtate in intelhgendo;
            dicendum, quod istud verum est^ in quibus est sapientia per acquisitio- nem, sicut in
            nobis; sed non sic in Deo, immo e converso, quia ex intuitu mentis summe sapientis
            oritur Verbum, quod dicitur esse summa sapien- tia, ita quod simihtudo concepta non dat
            sapien- tiam concipienti, immo magis accipit. Quod ultimo quaeritur, iam determinatum
            est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>