<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43411">
        <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e111" type="question-title">Utrum spiritualis cognatio transeat ab uno in alterum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e43411-d1e114">Tertio quaeritur, utrum spiritualis cognatio transeat ab uno in alterum, utpote ab uxore
          in virum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e43411-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e122">Et quod sic, videtur. <ref xml:id="bb-d4e43411-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q4-d1e123">Causa
              XXX, quaestione 4, capitulo 1, Sciscitatur</ref> : <quote xml:id="bb-d4e43411-Qd1e127">Constat virum compatrem
              constitui illi mulieri cuius Matrimonio assumpta uxor commater esse
            videbatur</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e131">Item , <ref xml:id="bb-d4e43411-Rd1e133" source="http://scta.info/resource/gd-p2c30q4-d1e142">ibidem ex Concilio
              Chalcedonensi</ref> : <quote xml:id="bb-d4e43411-Qd1e136">Si quis cum duabus sororibus aut cum duabus commatribus
              dormierit, secundum antiquam consuetudinem octo annis poeniteat</quote>. Ergo peccatum
            est contrahere cum duabus commatribus sicut cum duabus. sororibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e140">Item, ratione videtur, quia vir qui cognoscit mulierem, necessario efficitur affinis
            omni consanguineo mulieris qui est cognatus carnaliter ; et hoc propter hoc quod
            efficiuntur unum corpus : ergo pari ratione, si mulier est alicui cognata spiritualiter,
            si iungatur alicui, necesse est quod ille efficiatur affinis eidem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e143">Item, magis uniuntur vir et uxor in unitate carnis quam mater et filius ; sed qui
            efficitur pater spiritualis alicuius, necessario efficitur compater matris : ergo multo
            fortius qui efficitur compater viri, efficitur compater uxoris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e147">Contra : <ref xml:id="bb-d4e43411-Rd1e149" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q4-d1e172">Causa XXX,
              quaestione 4</ref> :<quote xml:id="bb-d4e43411-Qd1e152">Qui spiritualem habet compatrem ; cuius filium de lavacro
              fontis accepit, et eius uxor eommater non est, liceat eidem, compatre suo defuncta,
              eius viduam ducere in uxorem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e156">Item, in <ref xml:id="bb-d4e43411-Rd1e158" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q4-d1e187">sequenti
              capitulo</ref> : <quote xml:id="bb-d4e43411-Qd1e161">Post obitum uxoris suae cum commatre uxoris coniugia copulari
              nulla videtur ratio vel auctoritas prohibere</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e165">Item, ratione videtur, quia unio carnis et spiritus simpliciter sunt disparatae : ergo
            per unam ad aliam non transitur : ergo non videtur quod ab uno ad alterum transeat
            cognatio spiritualis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e168">Item, quantumcumque vir fuerit amicus sive filius Dei, per hoc uxor non coniungitur Deo
            novo vinculo nec e converso : ergo pari ratione, quando unus coniugum spiritualiter
            alligatur alicui , non propter hoc alligatur et alter.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43411-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e174">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e177" type="question-title">Consanguinitas spiritualis, contracta per actum alterius, non
            transit in alterum; sed contracta per actum proprium, et quidem post carnalem copulam,
            transit</head>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e180">Respondeo : Dicendum quod, cum auctoritates sint ad utramque partem, cognatio
            spiritualis aliquo modo transit a muliere in virum, aliquo modo non.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e183">Sed tamen notandum quod <name ref="#Lombard">Magister</name> et etiam Gratianus
            distinguunt sic, quod postquam alter coniugum contrahit cognationem cum aliquo, aut
            mutuo se cognoscunt aut non. Si sic, tunc transit cognatio spiritualis ab uno in alterum
            ; si non, tunc non transit. Sed ista responsio a iurisperitis non approbatur nec ipsum
            capitulum concordat, <ref xml:id="bb-d4e43411-Rd1e188" target="http://scta.info/resource/gd-p2c30q4-d1e187">Causa
              XXX, quaestione 4, Post uxoris obitum</ref>, ubi dicitur quod per unionem carnis non
            transitur ad unionem spiritus. Si ergo aliquis vel aliqua habet cognationem spiritualem,
            per sequentem copulam talis cognatio in alterum non pertransit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e192">Et ideo aliter distinguendum, quod aliqua mulier vel aliquis vir potest contrahere
            cognationem spiritualem aut per actum suum aut per actum alterius ; aut quia levat
            alterius filium aut quia levatur eius filius. Si per actum alterius, sic nullo modo
            transit nec communicatur. Si per actum proprium, aut ante carnalem copulam aut post. Si
            ante, tunc non transit nec communicatur, quia per unionem carnis sequentem non transitur
            ad unionem spiritus praecedentem ; et in his duobus casibus licet habere duas commatres.
            Si vero per actum proprium contrahit post carnalem copulam, cum vir et mulier sint una
            caro et unum principium, operatio sive actio unius alteri attribuitur, et in hoc casu
            non licet habere duas commatres, Extra, De cognatione spirituali, Martinus Bertham. Et
            ratio huius assignatur unitas principii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e196">Et sic solvuntur contrarietates. Et hoc continetur in his versibus : Quae mihi vel
            cuius mea natum fonte levavit, Haec mea commater fieri mea non valet uxor, Si qua meae
            natum non ex me fonte levavit, Hanc post fata meae non inde vetabor habere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e199">Concedendum ergo quod aliquo modo transit ab uxore in virum, licet aliquae rationes ad
            hoc indudae sint sophisticae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43411-Dd1e204">
          <head xml:id="bb-d4e43411-Hd1e206">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e209">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium, iam patet responsio, quod auctoriates
            currunt secundum illas duas vias priores.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e212">Ad illud quod obicitur, quod istae coniunctiones sunt omnino disparatae, dicendum quod
            non est verum, quoniam cognatio spiritualis fit per actum corporalem ; et quia unum
            corpus sunt, ita quod unitas praecedit : ideo quod fit ab uno, reputatur fieri ab alio.
            Sed cum unitas sequitur, non potest venire ad unitatem principii actus
            sacramentalis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43411-d1e215">Ad illud quod ultimo obicitur, dicendum quod non est simile, propter hoc quod fit per
            gratiam mentalem, hoc autem per actum corporalem. Et sic patet illud.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>