<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30936">
        <head xml:id="bb-d4e30936-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e30936-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e30936-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo quaeritur de ordine istius
            sacramenti ad praecedentia. Videtur enim male ordinari, quia hoc sacramentum est
            ordinatum ad dispensandum omnia alia sacramenta : ergo inter omnia alia videtur esse
            primum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e119">Respondeo : Dicendum quod dupliciter est loqui de Ordine : aut in compratione ad
            alterum respectu cuius est, aut absolute respectu subiecti in quo est. Si in
            comparatione, sic verum est quod sacramentum Ordinis in dispensatione debet praecedere
            et praecedit omnia sacramenta, prout ordinate suscipiuntur. Alio modo, prout
            consideratur respectu subiecti sui, sic, quia nemo ordinandus est qui.non sit dispositus
            per aliqua sacramenta antea, maxime per Baptismum, hoc modo sequitur necessario ; et
            ideo Baptismus, quia primo recipitur inter sacramenta, ianua sacramentorum
            appellatur</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30936-Dd1e123">
          <head xml:id="bb-d4e30936-Hd1e125">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e128">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod in sacramento septiformis gratiae septem sunt
            gradus. Videtur enim male dicere, quia dona Spiritus sancti sunt connexa ; et isti
            gradus non sunt cotinexi necessario nec simul : ergo non videtur quod istud sacramentum
            sit gratiae septiformis. Item, nulla videtur esse connexio horum Ordinum ad dona
            Spiritus Sancti, quia ostium custodire ad nullum. donorum Spiritus Sancti pertinere
            videtur ;</p>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e131">Respondeo : Dicendum quod verbum Magistri per quamdam appropriationem intelligendum
            est, non per proprietatem, ita quod dona Spiritus Sancti divisim dentur in Ordinibus
            singulis ; sed, usus horum donorum septem his septem gradibus competenter aptari
            possunt, et hoc aseendendo a minori usque ad summum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30936-Dd1e135">
          <head xml:id="bb-d4e30936-Hd1e137">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e140">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod corona regale decus significat. Videtur enim
            male dicere, quia dicitur <ref xml:id="bb-d4e30936-Rd1e142" ana="#ex19_6">Exodi : 19, 6</ref> sacerdotibus quod sunt
            regnum sacerdotale. Ergo secundum hoc sacerdotium adiacet regno non e converso : ergo
            magis deberet dicere regnum decorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e146">Respondeo : Dicendum quod differentia est inter Novum et Vetus Testamentum, inter
            comparationem sacerdotii et regni. Quoniam enim Vetus Testamentum erat adhuc carnalium
            et carnaliter viventium, ideo potestas saecularis erat principalior et potestas
            sacerdotalis erat minor. Et ideo signanter dicebatur in Lege regnum sacerdotale, quia
            sacerdotium pendebat ex regno. Sed contra in Nova dicitur, I Petri capitula 2, 9 :
              <quote xml:id="bb-d4e30936-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/Ipetr2_9">Regale sacerdotium</quote>, quia principalius est nunc
            sacerdotium quam regnum et potestas spiritualis quam temporalis sive carnalis ; sic enim
            competebat statui gratiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30936-Dd1e153">
          <head xml:id="bb-d4e30936-Hd1e155">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e158">Item quaeritur de hoc quod dicit : Usus tonsurae ecclesiasticae a Nazaraeis exortus
            est. Videtur enim male dicere, quia umbra est evacuata per veritatem : unde nullus modo
            debet legem Nazaraeorum observare, ergo nec ritum nec tonsuram.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30936-d1e161">Respondeo : Dicendum quod ritus iste et usus non fuit inchoatus secundum veritatem, sed
            secundum signationem Signabatur enim quod illi qui erant Domino dedicandi, deberent ab
            aliis segregari ; in nulla autem parte corporis sic competit signari sicut competit in
            capite.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>