<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e21236">
        <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e111" type="question-title">Utrum ad iustificationem sit necessarius motus liberi
          arbitrii.</head>
        <p xml:id="bb-d4e21236-d1e114">Secundo quaeritur, utrum ad iustificationem sit necessarius motus liberi arbitrii.</p>
        <div xml:id="bb-d4e21236-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e122">Et quod sic, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e127">Qui creavit te
              sine te, non iustificat te sine te</quote>. Ergo necessario ad iustificationem
            requiritur eius motus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e131">Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, De libero arbitrio : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/ngqwer-d1e59" type="paraphrase">Opus salutis duo
              requirit, id est Deum dantem et liberum arbitrium recipiens et consentiens</quote>.
            Ergo necessario concurrit opus liberi arbitrii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e140">Item, ratione videtur, quia Deus, quantum est de se, semper paratus est iustificare
            hominem. Ergo quod homo modo iustificetur et non prius, non est secundum variationem ex
            parte Dei, sed a parte hominis ; sed adultus iustificatur sine aliqua variatione circa
            sensum : ergo necesse est quod sit variatio circa liberum arbitrium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e143">Item, Deus plus exigit ab homine qui plus potest, ergo plus ab adulto quam parvulo, cum
            plus possit ; sed illud quod exigit non potest minus esse quam motus liberi arbitrii :
            ergo ad iustificationem illum exigit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e147">Contra : Iustificatio est per virtutem ; sed <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e149">virtus est bona qualitas mentis,
              quam Deus in nobis sine nobis operatur</quote> : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e153">Item, in iustificatione accedit homo ad Deum ; sed Ioannis 6, 44 : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e155" source="http://scta.info/resource/io6_44">Nemo venit ad me nisi traxerit eum Pater</quote> ; sed tractus est motus violentus,
            et libero arbitrio non potest inferri yiolentia : ergo non est ibi motus liberi
            arbitrii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e159">Item, potentius agens est Deus quam aliquod agens creatum ; sed agens creatum sine
            aliqua cooperatione suscipientis expellit oppositum, ut patet in luce, quae expellit
            tenebram sine aliqua cooperatione aeris : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e162">Item, quaero, quis sit ille motus. Cum enim omnis motus meritorius sit a libero
            arbitrio, videtur quod ille possit esse cuiuslibet virtutis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21236-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e171" type="question-title">Ad iustificationem in adulto requiritur motus liberi arbitrii
            consentiens gratiae, qui est motus fidei</head>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e174">Respondeo : Dicendum quod sicut iustificatio non est nisi volentis, sic etiam non dat
            eam Deus nisi volenti, dum sit in tali statu quod consentire et dissentire possit. Ideo
            ad susceptionem iustificationis in adulto requiritur motus liberi arbitrii, secundum
            quem consentit gratiae. Et quia primus motus, per quem consentit gratiae, est motus
            fidei, ideo motus ille est motus fidei. Unde ad Romanos 5, 1 : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e176" source="http://scta.info/resource/rom5_1">Iustificati per fidem</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e179">Id est, ex motu liberi arbitrii, qui
              est ex fide</quote>. Ideo dicitur, Actuum 15, 9 : <quote xml:id="bb-d4e21236-Qd1e182" source="http://scta.info/resource/act15_9">Fide
              purificans corda</quote>, quia motus fidei primo requiritur ad purificationem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e21236-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-d4e21236-Hd1e190">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e193">Ad illud ergo quod obicitur, quod Deus operatur virtutem sine nobis, dicendum quod
            verum est ; sine nobis efficientibus, non tamen sine nobis disponentibus vel
            consentientibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod Deus trahit, dicendum quod est trahi per coactionem, et
            sic non trahit ; et est trahi per inductionem et sublevationem, et sic trahit, quia
            inducit et etiam sublevat hominem ad illud ad quod per se non potest pertingere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod Deus est potentissimus, dicendum quod hoc non est propter
            impotentiam ex parte Dei, sed propter congruentiam in agenda. Non enim facit Deus
            quidquid potest, sed quod decet et quod congruit ; et decens est quod imprimat formam in
            materiam sicut convenit formae et materiae suscipienti ; et forma est iustitia, quae est
            libertatis ; et materia similiter est voluntas libera, libera in agenda et recipiendo :
            et ideo non datur sine actu eius cum quo nata est agere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e21236-d1e202">Ad illud quod quaeritur de illo motu, quis sit, dicendum quod, sicut Glossa dicit
            expresse, quae prius habita est ad <ref xml:id="bb-d4e21236-Rd1e204" target="http://scta.info/resource/rom5_1">Romanos 5, 1</ref>, ille est motus
            fidei. Liberum enim arbitrium est facultas voluntatis et rationis ; et gratia adveniens
            utramque potentiam facit in actu, ut ratio sit in actu credendi, qui est fidei, et
            voluntas in actu detestandi, qui est contritionis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>