<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 2</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 11, A. 2, Q. 2</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d11a2q2">
            <head xml:id="bb-l2d11a2q2-Hd1e99">II, Distinctio 11, A. 2, Q. 2</head>
            <head xml:id="bb-l2d11a2q2-Hd1e102" type="question-title">Utrum Angelo custodienti amplificetur gaudium ex beatificatione custoditi.</head> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e105">Secnndo quaeritiir. ulrum ex bealificatione cu- 
stoditi Angelo custodienti amplificetur gaudiuni. Et 
quod sic, videtur.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e108">1. Lucae decimo quinto ' : <quote xml:id="bb-l2d11a2q2-Qd1e110" ana="#lc15_7">Gaudium est Angelis 
  Dei super uno peccatore poenitentiam agente , 
quam supra nonaginta novem iustis</quote>. Ex hoc textu 
patet, quod ex conversione peccatoris Angelis Dei 
accrescit gaudium: ergo multo fortius de beatifica- 
tione eiusdem.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e114">2. Item, Angelus in ministrando horaini aliquid 
meretur; sed non meretur illud quod liabet, sicut 
probatum esl supra ' : ergo meretur haljendimi. Sed 
quod retribuitur pro merito . hoc est gaudium: ergo 
meretur maius gaudium.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e118">3. Item, Angelns habet perfectam caritatem, ergo 
diligit proximum sicut se ipsum ^ sed ubi est par 
dilectio de pari bono, est par gaudium: si ergo 
Augelus diligit ilUuii quem custodit, sicut se ipsum, 
tantum gaudet de eius salvatione, quantum de sua: 
ergo videtur eius gaudium duplicari.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e121">4. Item, ubicumque est desiderii completio, ibi 
est gaudium et delectatio: ergo ubi de novo com- 
pletur aliquod desiderium , de novo accrescit gau- 
dium: sed AngeUis desiderat, illum quem custodit 
salvari: ergo cum salvatur, necesse est, ipsum gau- 

' dere de eius salute. Sed prius de hoc non gaude- 
bat , quia non erat : ergo videtur , quod novum gau- 
dium sibi accrescat.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e124">b. Item, in Angelis custodientibus homines po- 
test crescere cognitio, sicut probat i\Iagister in iit- 
tera*; sed si potest crescere cognitio. qua ratione 
crescit cognitio, eadem ratione et dilectio: et si 
dilectio. ergo gaudium et delectatio. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e127">6. Uem, in eo qui ordinate gaudet, sicut cre- 
scit raateria gairdendi, ita crescit et gaudium; sed 
in lerusalem superna crevit et crescit materia gaudii 
ex Christo et eius membris, quibus ministrant An- 
geli beati : ergo videtur . quod in iliis crescat gau- 
dium. Quod autem materia gaudii creverit. patet 
tum propter Christi exaltationem, tum propter ruinae 
angehcae reparationem , tum propter hominis perditi 
reinventioneiu ; quae oiunia affectui ordinato sunt 
maleria gaudii, maxime affectui angelico, cuin sit 
maxime ordinatus.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e130">Sed contra: 1. <quote xml:id="bb-l2d11a2q2-Qd1e132"> Beatitudo est status oinnium Pro parie 
bonorum congregatione perfectus </quote> ; sed ubi est sta- 
tus perfectus, ibi non est profectus: ergo si in An- 
gelis bealis est perfectum et plenura gaudium, ergo 
non videtur , quod ex aliquo suscipiat incrementum.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e136">2. Itein, gaudium est de essentia beatitudinis, 
sicut et caritas: ergo si potest in eis crescere gau- 
dium, potest et in eis crescere habitus caritatis; 
sed si caritas potesf crescere, potest in eis alterari: 
ergo potest in eis amitti. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e140">3. Item , boiium creatum , comparatum ad in- 
creatum, esl sicut puuctus ad lineam": ergo si An- 
gelus beatus gaudet de unoquoque, sicut gaudendum 
est, improporlionaliter plus gaudet de Deo, quam 
gaudeat de aliquo creato: ergo sicut punctus adve- 
niens lineae non auget lineain, sic creatura cum 
Creatore non est maior gaudendi materia quam ipsa 
creatrix essentia per se ipsam: ergo cum Angelus 
gaudeal de ipsa verilate aeterna, propler aliquod ' 
creatum non videtur, quod gaudium in eo crescat. </p>

            <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e143">
4. Item, si crescit gaudium in Angeio propter 
beatitudinem eius quem custodit; sed ille qui cu- 
stoditur potest impedire suam beatitudinem : ergo 
potest impedire gaudii angelici perfectionem ; quodsi 
hoc est falsum, cum sit contra rationem verae bea- 
titudinis, ergo et primum. </p>
            <div xml:id="bb-l2d11a2q2-Dd1e146">
               <head xml:id="bb-l2d11a2q2-Hd1e148">CONCLUSIO.</head> 

               <head xml:id="bb-l2d11a2q2-Hd1e151" type="question-title">Angelorum gaudium essentiale nullo modo augeri 
potest; accidentale vero non tantum extensive, 
scd etiam intensive crescere, probabilius est.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e154">Respondeo: Dicendum, quod gaudium in An- 
Disuaciio. gelo crcscere potest intelligi dupliciter: vel extensive, 
vel intensive. Extensive dicitur crescere , quando 
quis de pluribus gaudet; intensive vero, quando 
aflectus eius de aliquo copiosius gaudet. Si ergo 
conciiisio 1. inlelligamus de incremento gaudii secundum primum 
modura , sic absque dubio verum est , et doctores 
communiter hoc sentiunt, quod ipsis bealis Angelis 
accrescit gaudium, quia de pluribus gaudenl, secun- 
dum quod plures salvanlur. — Si autem loquamur 
de cremento gaudii quantum ad modum secundum, 
■ scilicet quantum s.d intensionem , sic distinguendum 
est; nam gaudium duplex est. Est enim gaudium, 
in quo consistit praemium substantiak ; el hoc est 
gaudium de bono increato, quod habet Angelus de 
Deo et in Deo. Est iterum gaudium, in quo consi- 
stit praemium accidentale; et hoc est gaudium, 
quod babel AngeUis de Ijono creato, sive proprio 
sive alieno.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e157">Fuerunt igitur qui dixerunt. quod in Angelis 

opimo i. beatis accrescit ulrumque gaudium inlensive, quia 

nondum sunt perfecte lieati, quamvis sint confir- 

mati ; de quorum opimone videtur fuisse Magister '. 

Sed quia hoc non videtur probabile, sicut su- 
" pra improbatum fuit distinctione quinta% ubi agitur 
de conversione Angelorum; ideo fuerunt aUi, qui 
dixerunt, quod neutrum gaudium in eis crescit 
intensive, sed solum extensioe , $kM caritas eoruLU 
non est maior, quam fuit ab initio, quamvis plures 
nunc diligant quam tunc.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e160">Sed quia istud noii videtur adhuc raultiiin pro- 
babile, quod Angelis accrescat gaudii materia,quin 
etiam aliquo modo intendatur et gaudium ; ideo est opioio 3. 
tertius modus dicendi, quod in Angelis nullo modo 
accrescit gaudium , in quo consistit praemium essen- conciasio 
tiale^, quia quantum ad illud perfecte beati sunt; 
sed gaudium , in quo consistit praeinium acciden- 
lale, accrescere potest non solum exs^OT-swe, verum conciasio 
etiam intensive, et ratione boni proprii et ratione 
boni coniuncti; quia ministrando aliis bona opera 
faciunt, in quibus praemium accidentale merentur; 
et ' etiam concives suos ad beatitudinem perducunt, 
super quibus absque dubio gaudeiit et congratulan- 
tur. — Et baec positio tertia videtur esse probabi- 
lior, et secundum hanc patet responsio ad partes 
oppositas. Nam rationes ostendentes , quod ex nostra  
beatiflcatione Angelis accrescat gaudium , concludunt ™''™ 
solum de gaudio accidentali, quod est circa bo- 
num % in quo tamen non consistit essentialis prae- 
mii augmentatio.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d11a2q2-d1e164">Rationes vero ad oppositum procedunt sive con-  
cludunt de gaudio subslantiali , ratione cuius est  
Angelus perfecte beatus, et quod respondet quanti- 
tati habitus, et quod est circa bonum increatum; et 
hoc quidem non crescit in eo , sicut illae rationes 
ostendunt. — • Ultima tamen ratio non concludit , 
quod homo possit gaudium angelicum irapedire; 
quia, sicut iam melius patebit'', sic Angelus con- 
gratulatur de hoininum sahite, ut tamen non tri- 
stetur de damnatione; et ita nostrae salutis impedi- 
mentum nuUum in angelico gaudio vel praemio 
ponit defectum. Nullum taraen inconveniens esse vi- 
detur, si concedatur, quod impediri possit ipsius 
Angeli aliquod accidentale gaudium; sed illud me- 
lius declarabitur per consequens problema.</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>