<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 30, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d30a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d30a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 30, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d30a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomina, quae de Deo dicuntur ex tempore, dicantur per se,
          vel per accidens.</head>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum quae tlicuntur de Deo ex tempore dicantur per se, vel per
          accidens. Et quod secunduni accidens, ostenditur hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto de Trinitate et habetur in littera:
          <quote xml:id="bb-l1d30a1q2-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Quod dominus esset hominis, ex tempore
          accidit ei</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e115">2. Item , hoc ipsum videtur ratione : qnia omne quod adest et abest praeter eius, de quo
          dicitur, corruptionem , praedlcatur secundum accidens'' — haec est per se nota — sed omnia
          haec quae tem- poraliter dicuntur de Deo, sunt huiusmodi : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e119">3. Item, quod praedicatur ^er se de aliquo, semper inest illi ', ergo ab opposilis, quod
          praedi- catur de ahquo et non semper inest, praedicatur non per se, ergo per accidens: sed
          talia sunt hu- iusmodi nomina: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e122">4. Item , omne quod praedicatur de aliquo, aut est convertibile cum subiecto, aut de
          ratione sub- iecti , aut praedicatur per accidens *;- sed huiusmodi nomina nec sunt de
          ratione Dei, nec convertibilia, ut patet de hoc nomine dominus: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e125">Contra: 1. .<name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d30a1q2-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/adt-l5">Nihil secundum accidens dicitur de
          Deo</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e134">2. Item, ostenditur ratione: quia in quocumque accidens, est ponere compositionem'' et
          per consequens varietatem; seil neulrum est in Deo: ergo etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e137">3. Item, omne per accidens reducitur ad per se'; sed reductio est posterioris ad prius,
          non e converso, Deus autem non habet prius, nec simplici- ter nec secundum quid: ergo
          nihil de Deo dicitur secundum accidens.</p>
        <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e140">4. Item, omne quod dicitur de duobus, de uno per se, de altero per accidens, perfectiori
          modo di- citur de eo, de quo dicitur per se ° ; sed quidquid dicitur de Deo dicitur
          perfeetissime : ergo nihil di- citur de Deo secundum accidens, ergo huiusmodi nomina non
          dicuntur de Deo per accidens, ergo per se.</p>
        <div xml:id="bb-l1d30a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d30a1q2-Hd1e146">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d30a1q2-Hd1e149" type="question-title">Nomina, quae de Deo ex tempore dicuntur, prae- dicantur per
            accidens solummodo in eo sensu, quo per accidens opponitur necessario.</head>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e152">Respondeo: Dicendum, quod dici secundum accidens est tripliciter. Uno modo accidens
            dicitur DisHnciio. per oppositionem ad substantiam ; et sic dicitur acci- dens
            proprietas alii inhaerens , quae non est de rei Et hoc quidem modo <quote xml:id="bb-l1d30a1q2-Qd1e154"> nihil dicitur
            de Deo secundum accidens </quote>, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>,
            eo quod hoc modo accidens ponit corapositionem et varieta- tem in eo, de quo dicitur. —
            Alio modo dici secun- dum acciden-s est per oppositionem ad per se; et sic dicitur
            secundum accidens aut quod dicitur per ahud in essentia, ul si dicatur: paries
            disgregat^; aut per aliquid, cui est quodam modo idera, quo- dam modo diversum, ut puta,
            cum dicitur de su- periori per inferius, ut: flgura habet tres, vel de inferiori per
            superius: ut, isosceles habettres'. Hoc modo non est aliquid dici de Deo secundum acci-
            dens. Hoc enim dici per accidens ponit in aliquo posterioritatem et imperfectionem ,
            sicut ostendunt rationes ad hoc inductae; Deus autem nihil habet imperfecte , nihil
            habet ab alio *, quod sit omnino aliud, nec a superiori vel inferiori, quia haec non
            cadunt in Deo. — Tertio modo dici secundum ac- cidens est per oppositioneni ad
            necessarium, ut illud dicatur accidere, quod necessario non inest'. Et hoc uiodo
            huiusniodi dicuntur de Deo secundum accidens, quia non dicuntur de ipso necessario; sed
            dicuntur de ipso per se , quia per compara- tionem ad creaturam. Comparatio autem ad
            crea- turam per se est, quia Deus est sua actio; sed tamen, quia Deus agit per
            voluntatem, quae non semper nec de necessitate coniuncta est actui °, ideo non
            necessaria; et quantum ad hoc cadit ibi ratio dicendi secundum accidens. Unde hic modus
            dicendi per accidens opponitur per se in crealuris ratione eius, quod ad dici per se
            sequitur necessarium in creaturis ; in Deo autem non , quoniara idem ' se ipso facit et
            voluntarie facit : et ideo in Deo non habet oppositionem ad per se. </p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e161">Rationes ergo ostendentes, quod non dicuntur de Deo secundum accidens, procedunt
            secundum primam et secundam acceptionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e164">1. Quod autem obiicilur, quod esse dominuraSoi^jw op" accidit; sic intelligendum est,
            id est, non necessario nec semper convenit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e168">2. Ad illud quod obiicitur, quod ' absunt prae- ter corruptionem ; dicendum , quod ista
            defmitio est accidentis , secundum quod adesse est per inhae- rentiam; sed sic non
            convenit Deo, ut visum est, sed solum creaturis: unde patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d30a1q2-d1e171">3. 4. Ad illud quod obiicitur de j)er se, dicendum, quod loquitur de per se in
            creaturis. Ad per se enim in creaturis sequitur necessarium , sed non sic in Deo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>