<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e16752">
        <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e111" type="question-title">Utrum omnis agens poenitentiam super culpam, quamvis
          gravissimam, inveniat veniam a Deo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e16752-d1e114">Tertio quaeritur, utrum omnis agens poenitentiam super culpam inveniat veniam, etiam
          quantumcumque peccaverit.</p>
        <div xml:id="bb-d4e16752-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e122">Et quod non, videtur : II Machabaeorum 9, 13 :<quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e124">Orabat scelestus Dominum, a quo
              non erat misericordiam consecuturus</quote> ; loquitur de Antiocho, qui veniam petiit
            et propter multa scelera non invenit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e128">Item, ad Hebraeos 12, 17 Paulus, de Esau loquens, dicit : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/hebr12_17">Non
              invenit locum poenitentiae, quamquam cum lacrymis postulasset eam</quote>. Constans
            est quod poenitebat et petebat veniam et non invenit, et tamen non fuit multum enormis
            peccator : ergo multo minus qui sunt in gravibus peccatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e134">Item, de angelo et de daemonibus dicit <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name>,
            in libro De ordine creaturarum : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e139">Non poenituerunt, et si poenituissent, veniam
              non. invenissent</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e143">Item, sententia definitiva est irrevocabilis : ergo, si aliquis damnatus est per
            sententiam definitivam, quantumcumque poeniteat, non invenit veniam ; sed damnati
            poenitebunt, sicut dicitur Sapientiae 5, 3 : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/sap5_3">Dicent intra se,
              poenitentiam agentes</quote> etc. : ergo, cum eis nunquam detur venia, non omnis agens
            poenitentiam apud Deum invenit veniam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e150">Contra : Matthaei 18, 21 : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/mt18_21">Quoties peccaverit in me</quote> etc.
            ; et post : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e155" source="http://scta.info/resource/mt18_22">Non dico tibi usque septies, sed asque septuagies
              septies</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e158">Finitum ponit pro infinito</quote>. Ergo, si
            praecepit nobis misericordiam ad infinitas culpas, si quaeratur ei venia, cum maiorem
            misericordiam faciat quam praecipiat et ipse sit misericordissimus, multo magis videtur
            quod ipse petenti sibi veniam parcat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e162">Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, in libro De gradibus humilitatis, dicit de
            diaboli damncitione : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e167">Sic Deus temperavit in vindicta sententiam, ut, si vellet
              resipiscere, Deus veniam non negaret</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e171">Item, misericordia Dei superexcellit omne peccatum intensive ; unde, quia ipsa est
            infinita, videtur quod, quantumcumque iteretur peccatum, adhuc superexcellit. Ergo plus
            potest Deus remittere quam homo possit peccare : ergo, si veniam petit, misericordiam
            non negat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e174">Item, Chrysostomus dicit : <quote xml:id="bb-d4e16752-Qd1e176">Etiam si ad summum quis perveniat malorum et inde
              velit reverti, suscipit libenter et amplectitur</quote>. Ergo videtur quod omnis agens
            poenitentiam apud Deum inveniat veniam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16752-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e183">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e186" type="question-title">Quicumque agit poenitentiam propter Dei offensam, paratus ei
            facere emendam, invenit gratiam et veniam</head>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e189">Respondeo : Dicendum quod agere poenitentiam sive dolere de culpa commissa est
            dupliciter : aut propter laesionem naturae aut propter offensionem Maiestatis divinae et
            ipsius iustitiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e192">Primam poenitentiam super culpa commissa habere potest quis ex sola natura sine aliqua
            gratia. Sicut enim homo naturaliter se diligit, ita etiam odit omne propter quod malum
            incurrit. Et haec poenitentia est in malis et in damnatis et erit aliquando in angelis
            malis, cum absorpti erunt a poenis. Sed in hac vivit et regnat mala voluntas, cum sit
            proprii boni amica ; ideo Deus eam non acceptat nec quis sic poenitens invenit gratiam
            vel veniam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e195">Alia est poenitentia, qua quis poenitet propter Dei offensam paratus ei facere emendam.
            Et haec non est sine divina gratia gratum faciente vel gratis data ; et haec adeo
            disponit ad gratiam, quod nullus est sic poenitens quin inveniat gratiam et veniam ; et
            ideo Deus nulli eam dat nisi cum quo proponit facere misericordiam. Et quoniam diabolus
            hanc habere non potest, ideo non potest habere veniam. Sed si per impossibile poneretur,
            quod diabolus hanc haberet, utique Dominus daret ei gratiam. Haec igitur est potissima
            causa irremediabilitatis peccati diaboli, quia non potest poenitere nec liberum
            arbitrium eius verti ad veniam petendam. Quae autem huius sit ratio, habet locum in
            secundo libro. Concedendum igitur quod omnis agens poenitentiam super culpam secundum
            assignationem praedictam, quantumcumque peccaverit, invenit veniam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e16752-Dd1e200">
          <head xml:id="bb-d4e16752-Hd1e202">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e205">Ad illud ergo quod obicitur de Antiocho, dicendum quod poenituit propter laesionem
            naturae quam incurrerat, non propter divinam offensam. Unde non intendebat satisfacere
            pro offensa, sed, sicut patet ex Littera, desperabat, quamvis mentiendo contrarium
            diceret.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e208">Ad illud quod obicitur de Esau, dicendum quod ipse similiter poenituit propter
            amissionem benedictionis et propterea nolebat facere emendam, sed potius de fratre
            quaerebat vindictam, sicut patet ex textu.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e211">Ad illud quod obicitur, quod diabolus et daemones veniam non haberent, si peterent,
            dicendum quod loquitur de petitione veniae quantum ad primum modum, scilicet propter
            poenas, non propter iustitiam ; si enim alio modo poeniterent, haberent, sicut dicit
              <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, sed non possunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e16752-d1e217">Ad illud quod obicitur de damnatis, dicendum, secundum distinctionem praehabitam, quod
            non poenitebunt propter amorem iustitia, sed propter odium poenae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>