<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utrum in eodem opere Domini sit misericordia et veritas.</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Utrum in eodem opere Domini sit misericordia et veritas.</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e48364">
        <head xml:id="bb-d4e48364-Hd1e108">Utrum in eodem opere Domini sit misericordia et veritas.</head>
        <p xml:id="bb-d4e48364-d1e111">Secundo quaeritur, utrum in eodem opere Domini sit misericordia et veritas.</p>
        <div xml:id="bb-d4e48364-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e48364-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e119">Et quod non, videtur : Quia in nobis est alius effectus misericordiae, ut parcere,
            alius effectus iustitiae, ut punire. Ergo, si a nobis transfertur ad Deum, videtur quod
            similiter sit in Deo, cum hoc non repugnet divinae simplicitati.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e122">Item, etsi misericordia et iustitia in Deo secundum principale significatum sint idem,
            tamen ratio dicendi est altera et altera, hoc ergo erit a parte connotati : ergo alium
            effectum connotat misericordia quam iustitia. Quodsi eumdem, tunc nec est differentia a
            parte connotati nec in se.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e125">Item, ratione videtur, quia misericordia facit contra merita, ut bonum ei qui male
            fueruit, sed iustitia secundum merita ; sed idem opus non potest fieri contra merita et
            secundum merita : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e128">Contra : Super illud Psalmi [24, 10] : <quote xml:id="bb-d4e48364-Qd1e130" ana="#ps24_10">Universae viae Domini
              misericordia et veritas</quote>, dicit Cassiodorus : <quote xml:id="bb-d4e48364-Qd1e133">Haec duo in omni opere
              Domini simul sunt, etsi non nobis simul appareant</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e138">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De concordia Evangelistarum :
              <quote xml:id="bb-d4e48364-Qd1e143">Deus, qui res humanas curat, iuste et misericorditer curat, ut nec praecludat
              misericordia iustitiam, nec iustitia misericordiam excludat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e147">Item, ratione videtur, quia Deus remunerat aliquem supra condignum ; constat quod istud
            unum est opus, nec est misericordiae tantum, quia meruit praemiari, nec iustitiae
            tantum, quia non tantum meruit praemiari : ergo simul misericordiae et iustitiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48364-Dd1e151">
          <head xml:id="bb-d4e48364-Hd1e153">Conclusiones</head>
          <head xml:id="bb-d4e48364-Hd1e156" type="question-title">In eodem opere Dei simul sunt misericordia et veritas secundum
            tres modos, sed non secundum easdem rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e159">Respondeo : Dicendum quod misericordia dicitur tripliciter, similiter et iustitia. Uno
            modo misericordia largissime dicitur divinae bonitatis affluentia ; communiter vero
            dicitur benignitas in supererogatione bonorum ; stricte vero dicitur pietas in
            sublevatione malorum. Similiter et iustitia dicitur communissime divinae bonitatis
            condecentia ; comm uniter vero dicitur liberalitas in retributione praemiorum ; stricte
            severitas in punitione malorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e162">Secundum igitur hos tres modos simul currunt in eodem opere. Nam primo modo
            misericordia, divinae bonitatis affluentia et iustitia, divinae bonitatis condecentia,
            sunt in eodem opere, ita quod in omni opere, quia omnia facit ex affluenti bonitate, et
            nihilfacit ex affluenti bonitate nisi quod decet bonitatem suam. Similiter secundo modo
            misericordia, quae est benignitas in supererogatione bonorum, et iustitia, quae est
            liberalitas in retributione praemiorum, simul concurrunt, quia, cum retribuit bon non
            retribuit nisi merenti et supra id quod meruit. Similiter tertio modo misericordia, quae
            est pietas in sublevatione malorum, et iustitia, quae est severitas in retributione
            malorum, simul currunt, quia nunquam ita severe punit quin aliquod debitum de poena
            dimittat. Sic igitur patet quod misericordia et veritas communissime sunt in eodem
            opere, quia in omni opere Dei ; sed communiter sunt in omni opere retributionis bonorum
            ; proprie sunt in retributione poenarum et suppliciorum. Sunt tamen in eodem opere
            secundum aliam et aliam conditionem : in quantum enim retribuit quod meruit, iustitia ;
            in quantum supra vel infra, misericordia.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e48364-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e48364-Hd1e168">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e171">1-2. Ex his patent omnia obiecta, quia in eodem opere necessario concurrit esse
            misericordiam et iustitiam ; et differunt in connotatis, ideo non ratione operum
            diversorum, sed ratione diversarum conditionum in eodem opere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e48364-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod misericordia facit contra merita, dico quod non dicitur eo
            ipso misericordia, quia facit contra merita, sed quia facit supra ; et hoc simul cum
            iustitia stat.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>