<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e14595">
        <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e111" type="question-title">Utrum teneamur accedere ad sacramentum Eucharistiae.</head>
        <div xml:id="bb-d4e14595-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e119">Circa primum ostenditur quod sit necesse ad hoc Sacramentum accedere, hoc modo :
            Ioannis 6, 54 : <quote xml:id="bb-d4e14595-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/io6_54">Nisi manducaveritis carnem Filii hominis et
              biberitis eius sanguinem, non habebitis</quote> etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e125">Item, Ecclesia excommunicat non accedentes ad hoc sacramentum determinatis temporibus ;
            sed non excommunicat pro veniali culpa vel levi : ergo gravis culpa est non accedere ;
            et si hoc, necesse est accedere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e128">Item, Innocentius : <quote xml:id="bb-d4e14595-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/hy7y7y-d1e1885">Necessario
              manducandus est Agnus, ut a vastante Angelo protegamur ; nec exire possumus de Aegypto
              nisi celebrando phase paschatem Agnum comedamus</quote>. Et ante hoc dicit quod
            necesse est quod homo se praeparet, ne cessando sumere incurrat periculum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e134">Item, de sacerdote specialiter ostenditur : ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, in quadam oratione : Grave est quod ad mensam tuam mundo corde et
            innocentibus manibus non venimus ; sed gravius est, si, quia peccata metuimus,
            sacrificium non reddamus ; sed primum mortale : ergo et secundum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e141">Item, ratione videtur, quia sacerdoti impositum est officium ; sed officium sine usu
            est otiosum ; et amplius, qui habet talentum tenetur illo uti, ne damnetur cum servo
            nequam : ergo tenetur sacrificium offerre. Et est exemplum : si aliquis habet officium
            praedicandi sibi impositum et videret expedire exsecutionem et negligeret, graviter
            peccaret.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e144">Contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e14595-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e247">Quid paras dentem et ventrem ? Crede,
              et manducasti</quote>. Si ergo sufficit ad manducationem credere, non ergo tenemur
            sumere Sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e153">Item, effectus huius sacramenti est deletio venialium et augmentum virtutum ; sed
            neutrum est de necessitate salutis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e156">Item, si necesse esset accedere, ergo parvuli qui non accedunt nec manducant omnes
            damnarentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14595-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e165" type="question-title">Eucharistiae sumtio non est de neccessitate, quantum est de
            sua institutione; est tamen necessaria ex officio assumpto, vel ex praecepto
            superaddito</head>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e168">Respondeo : Dicendum quod sacramentum hoc non est de necessitate, quantum est de sua
            institutione ; sed si est, hoc est ex assumpto officio vel mandato superaddito : ex
            assumpto officio, quod scilicet necessarium est exsequi, ut cum sacerdos vivit de
            altari, ut parochianus, debet servire altari ; si autem non vivat de altari, sed in
            libertate sua remaneat, non tenetur magis quam alius homo ex debito, sed magis de bono
            et aequo. Ex mandato superaddito, quod instituit Ecclesia, ut fideles communicarent
            semel in anno et in morte. Unde, si quis negligit, non est sine contemptu ; ideo peccat
            mortaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e171">Ratio autem quare Ecclesia instituit est, quia hoc Sacramentum est salubre et multi
            erant negligentes de sua salute. Institutio autem Ecclesiae fuit sub praecepto, ut
            patet, in Decretali De poenitentiis, libro ultimo : <quote xml:id="bb-d4e14595-Qd1e173" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214">Omnis utriusque sexus fidelis, cum ad
              annos discretionis pervenerit, recipiat reverenter ad minus in Pascha Eucharistiae
              sacramentum, nisi forte de proprii sacerdotis consilio, ob aliquam rationabilem
              causam, ab eius perceptione ad tempus duxerit abstinendum ; alioquin et vivens ab
              ingressu ecclesiae arceatur et moriens christiana careat sepultura</quote>. Constat
            autem quod haec est poena excommunicatorum. Ex his patent obiecta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e14595-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e14595-Hd1e180">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e183">Nam verbum Ioannis, sive Domini in Ioanne, intelligitur de manducatione spirituali,
            quae est per fidem et caritatem, sine qua nemo adultus salvatur ; et haec etiam est in
            parvulo aliquo modo quantum ad incorporationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e186">2-3. Ad illud quod obicitur de Ecclesia, patet responsio : quia, Ecclesia instituit, et
            ut institutio esset firma, addidit poenam. Similiter illud Innocentii intelligitur aut
            de manducatione spirituali aut de sacramentali ratione institutionis Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e189">Ad illud quod quaeritur de sacerdote, dicendum quod, si sacerdos est qui habet curam,
            tenetur nisi alius eius defectum suppleat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e192">Ad illud quod obicitur de <name ref="#Ambrose">Ambrosio</name>, dicendum quod loquitur
            de talibus qui tenentur ; vel si de omnibus, tunc loquitur de immunditia veniali, non
            mortali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e14595-d1e199">Ad aliud dicendum quod officium sacerdotale non imponitur ut homo necessario
            exsequatur, sed pro loco et tempore, ut sibi videbitur expedire ; et ideo, si
            conscientia dictat quod sit abstinendum ob sui indignitatem et reverentiam Sacramenti,
            non peccat ; nec etiam praedicator, nisi quando videt imminere periculum, vel officium
            per obedientiam est ei iniunctum, ut illud exsequatur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>