<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d17p2a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 17, Pars 2, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum caritas secundum substantium augeri possit.</head>
   
        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e103">Quantum ad prinmra ostenditur, quod caritas 
possit augeri secunduin substantiira :</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e106">1. Per .\ugustinum ad Bonifaciura": <quote xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Qd1e108"> Caritas 
.meretur augeri, ut aucta mereatur perflci</quote>.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e112">2. Itera, hoc ipsura videtur ratione: caritas viae 
secundum substantiam minor est caritate patriae; sed 
a caritate viae ad caritatem patriae contingit deve- 
nire, ipsa salvata in esse, quoniam caritas viae 
niMiquani excidit"; sed raotus a minori ad maius, 
re salva, est augraentum ': ergo contingit caritatein 
augmentari.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e116">3. Item, constat, quod diversis maiora et minoia 
praeiuia (labuiiliu-; unde Apuslohis;, primae ad Corin- 
thios decimo quinto: <quote xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Qd1e118" source="http://scta.info/resource/Icor15_41">Alia claritas solis, alia cla- 
ritas lunae</quote> etc. ; et constat, quod uni et eidem 
secundum diversos status debetur diversum prae- 
mium, scilicet maius et minus; sed ui;ignitudo 
praemii substantialis respondet quantitati caritatis. 
non secundum fervorem, sed secundum substantiani: 
ergo si contingit, maius praemium alicui deberi , ergo 
et caritalem substantialiler augeri.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e122">4. Iteni , contingit caritatem meliorari , cum non 
sit sumnium bonum; sed caritas est bona subst;intia- 
liler: ergo contingit, caritatem secundum suam sub- 
stantiam fieri meliorem. Sed ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in 
sexto de Trinitate, octavo capitulo^: <quote xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/adt-l6">In spiritualibus 
  idem est maius et melius</quote>: ergo cum caritas 
sit qnid spirituale, possibile est, secundum substantiam 
ipsam efhci maioreiu.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e131">5. Item, constat quod in uno el eodem caritas 
potest in maiorem efTectum et actum: ergo cum 
maioritas effectus veniat a magnitudine virtutis , pos- 
sibile est, caritatem maiorem efllci secundum virtu- 
tem. Tunc quaero: aut caritas est sua virtus, aut non: 
si sic : ergo augmentata virtute , necesse est, augeri 
essentiam caritatis ; si nmi , tunc quaero de illa vir- 
tule: aut habet essentiam , aut non; sic, similiter 
quaero de illa: ergo vel erit abire in infmitum, 
vel necesse est poni, quod aliquid augeatur secun- 
dum substantiam ; sed qua ratione alia virtus, et 
caritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e134">Sed contra: 1. Caritas est forma; sed omnis 
opposi-forma consistit in essentia invariabili^: ergo et cari- 
tas; sed nihil invariabile secundum essentiam augetur 
secundum essentiam: ergo nec caritas.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e137">2. Item, ubi augmentum, ibi maius et minus^; 
sed ubi est simplicitas, ibi non est maius et minus: 
si ergo caritas est forma simplex et non extensa, in 
caritate non erit augmentum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e140">3. Item , augmentum in corporalibus est secun- 
dum accidens, et non secundum substantiam =^ : ergo 
pari ratione et in spiritualibus: ergo si caritasauge- 
tur, hoc est solum secundum accidens, non secundum 
substantiam.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e144">4. Item, quod augetur mutatur% et quod au- 
getur secundum substantiam mutatur secundum 
substantiam; sed quod sulistantialiter inutatur esl 
aliud nunc quam prius: ergo quod augctur secundum 
substantiam non manet: si ergo curilus iiiinqHuiii 
excidit' nisi per peccatum, sed semper nianel, crgo 
non augelur.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Hd1e149">Conclusio</head>

          <head xml:id="bb-l1d17p2a1q1-Hd1e152" type="question-title">Caritas secundum substantiam sive secundum 
quantitatem virtutis augeri potest.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e155">Respondeo: Dicendum. quod secundum comum- 
nem opinionem verum est, caritatem snbstantialiter conci.isi^ 
augeri.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e158">Ad intelligentiam autem obiectorum distinguunt Espiici 
quidam augmentum secundum duplicem differenliam. ''""'""'^ 
Augmentum enim est, quando minori succedit maius; 
hoc autem potest esse dupliciter: vel ita, quod illud 
idem, quod prius fuit minus, postea fiat inaius, sicut 
homo dicitur augeri vel aliquod aliud quantum , et 
hoc modo* caritas non augetur, ut dicunt; vel ideo, 
quod minori succedat maius, non idem numero, 
sed consimile in forma, sicut dies dicuntur augeri., 
non quia idem dies primo ' sit minor et postea maior, 
sed quia minori succedit maior; sic dicunl augeri 
caritatem, ac per hoc posse evadere oppositiones.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e161">Sed positio ista, ut supra probatum est '", non iii-i.roiiai 
potest stare. Ostensum est enim, quod caritate ina- 
nente eadem, contingit, circa eandem fieri crementum 
et perfectionem. </p>

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e165">Et ideo aliter dicendum, quod augmentum Expuc: 
sequitur quantitatem. Quantitas autem dicitur dupli- """°'-' 
citer, scWkel proprie et metaphorice: proprie dicitur 
quantitas molis, et haec est in corporalibus ; metapho- 
riee quantitas virtutis, et haec est " in spiritualibus. 
Sic et augmentum dicitur dupliciter: proprie, scilicet 
secundum magnitudinem molis, et nietaphorice se- 
cundum quantitatem virtutis. Cum ergo in caritate 
sit quantitas virtutis, et non in summo, constans est, 
caritatem augeri posse. Rursus, cum virtus sit idem 
quod substantia caritatis, et sit '^ cjuantitas virtutis. 
hinc est, quod de necessitate sequitur, caritalem augeri 
secundum substantiani; cum enim sit virtus, eius 
substantia non est alia a virtute.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e168">1. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, 
quod essentia formae est invariabilis ; dicendum, 
quod verum est de forma universali; si autem di- 
catur de forma singulari, verum est in se conside- 
rata, sed non prout in alio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e171">2. Ad illud quod obiicitur, quod simplicitas non 
admittit magnitudinem; dicendum, quod verum est, 
quod non admittit magnitudinem molis, admittit ta- 
men magnitudinem virtutis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e174">3. Ad illud quod obiicitur, quod augmentum ^ 
in corporalibus est motus secundum accidens, patet 
responsio. Nam quantitas molis est accidens, essen- 
tialiter differens a quanto; non autem sic est in 
quantis quantitate virtutis , immo quantitas virtutis 
essentialis est, ut in opponendo probatum est".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e177">Potest tamen dici, quod cum dicitur, quod* 
Aiia soiuiio.motus augmenti in corporalibus est motus secundum 
accidens, dupliciter potest accipi hoc quod est se- 
cundwn : aut quod dicat habitudinem termini per se 
sive termini formalis, et sic utique terminus augmenti 
est quantitas perfecla ; aut ita, quod dicat terminum
per accideiis, et hoc modo augmentum per accidens '' 
respicit substantiam. Quod patet. Cum enim additur 
quantitas maior minori, nisi fiat per rarefactionem 
vel per protensionem ', oporlet quod addatur substan- 
tia, in qua sit illa quantitas; et ita augmentum plus 
habet de substantia, et ila per consequens ad substan- 
tiam terminatur etiam in corporalibus.</p>

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e180">4. Et per hoc patet quod obiicitur: quod mutatur 
secundum substantiam est aliud et aliud ' ; verum 
est, si dicat terminum formaleni; sed non sic dicit.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d17p2a1q1-d1e184">Ad illud quod obiicitur: quod augmentatur se- 
cundum suhstantiam et mutatur secundum substan- 
tiam ; dicendum , quia ° rei non tantum est esse 
substantiale , sed etiam perfectum esse. Mutari ergo 
secundum suhstantiam hoc polest esse dupliciter: vel 
respectu esse simpliciter, et sic mutatum est aliud et 
aliud; vel respectu csse perfecti, et sic est idem', 
quia cum de imperfecto fit perfectum, non est aliud, 
sed idem. Hinc est, quod caritas, quamvis substantia- 
liter augeatur, non est alia, sed eadem secundum 
substantiam; unde non valet obiectio.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>