<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50948">
        <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e111" type="question-title">Utrum gloria corporis sit de substantia beatitudinis.</head>
        <p xml:id="bb-d4e50948-d1e114">Quantum ergo ad primum proceditur sic, et ostenditur quod gloria corporis sit de
          beatitudinis substantia sive augmentet gloriam animae :</p>
        <div xml:id="bb-d4e50948-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e122">Et primo per auctoritatem Magistri in littera : <quote xml:id="bb-d4e50948-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/pl-l4d49c4-d1e118">Sine scrupulo, inquit, credendum
              est eos habituros maiorem gloriam post iudicium quam ante, quia maius erit gaudium et
              amplior cognitio</quote>. Sed ista respiciunt essentiam beatitudinis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e128">Item, <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, De diligendo Deo : <quote xml:id="bb-d4e50948-Qd1e133">Anima exuta tam
              en corpori est coniuncta, etsi non vita vel sensu, tamen affectu, ut sine eo nec
              possit nec valeat consummari</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e137">Item, <ref xml:id="bb-d4e50948-Rd1e139">Augustinus, XII Super Genesim</ref>, de anima exuta dicit : <quote xml:id="bb-d4e50948-Qd1e142">Inest ei
              quidam naturalis appetitus administrandi corpus, quo retardatur ne tota intentione
              feratur in illud summum caelum</quote>. Ergo, si quantitas praemii substantialis
            consistit in adhaerentia et fruitione illius summi caeli, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e146">Item, perfecta beatitudo est quies omnium desideriorum : si ergo anima appetit
            naturaliter corpori uniri, et iste appetitus, cum sit naturalis, non possit terminari
            nisi per unionem, impossibile est animam perfecte beatificari, quousque resumat
            corpus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e150">Contra : Anima gaudet nunc de Deo, post iudicium vero non tantum gaudebit de Deo, sed
            etiam de bonis corporis ; sed Deus est bonum infinitum, bonum corporis est bonum finitum
            ; sed finitum additum super infinitum nihil auget : ergo bonum corporis non auget
            praemium : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e153">Item, tanta gratia est in anima exuta, quantae gratiae capax est cum est coniuncta :
            ergo similiter videtur de gloria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e156">Item, cum Deus se offerat modo animae in aperta visione sicut post iudicium, quare non
            est ita modo perfecta gloria sicut post iudicium ? Si dicas quod propter appetitum
            administrandi corpus, contra : <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, De diligendo Deo,
            de beatis animabus dicit quod ita inebriantur Deo, ut obliviscantur sui. Ergo, si sui
            obliviscuntur, multo magis corporis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e162">Item, maiores motus absorbent minores : ergo, cum motus amoris in Deum
            improportionaliter sit maior quam in corpus, ergo totaliter absorbet illum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e165">Item, appetitus administrandi corpus impedit, ergo multo fortius administratio : si
            enim amor alicuius potest retrahere a Deo, cum est absens, multo fortius cum est
            praesens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e168">Item, corpus nunquam fiet Spiritus, quamvis fiat spirituale : ergo liberior est
            spiritus a corpore absolutus quam alligatus : ergo melius dispositus ad suscipiendam
            beatitudinem perfectam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50948-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e174">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e177" type="question-title">Glorificatio corporis facit ad maius gaudium quoad extensionem
            et etiam quoad intensionem, quatenus removetur impedimentum, quain tamen augeatur
            habitus</head>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e180">Respondeo : Dicendum quod beatitudo dicitur gaudium per essentiam ; gaudium autem
            potest dici maius quadrupliciter : aut quia de maiori obiecto, aut quia ex maiori
            habitu, aut quia de pluribus, aut quia ex eodem habitu intensius. Primo modo maius
            gaudium, quia de maiori, non reperitur nec respectu eiusdem nec respectu diversorum,
            quia quilibet gaudet de bono infinito. Secundo modo maius invenitur respectu diversorum,
            quia maiori habitu gaudet Petrus quam Linus ; sed non reperitur respectu eiusdem quantum
            ad diversa tempora, quia non habebit maiorem habitum Petrus post iudicium quam habet
            nunc. Tertio modo maius, quia latius et de pluribus, reperitur in eodem secundum diversa
            tempora, quia Petrus de pluribus gaudebit post iudicium quam nunc, quia de gloria animae
            et corporis et de gloria omnium salvatorum. Sed non est maius hoc modo respectu
            diversorum, quia de tot et eisdem gaudebit unus Sanctus parvus sicut et maximus Sanctus.
            Quarto modo maius, quia intensius, reperitur et respectu eiusdem et respectu diversorum
            : respectu diversorum, quia unus intensius movetur quam alter ; respectu eiusdem, quia
            ex eodem habitu intensius movebitur anima, resumpto corpore, quia nullum habebit
            retardans.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e183">Concedendum est igitur quod glorificatio corporis facit ad maius gaudium quantum ad
            extensionem ; facit etiam quantum ad intensionem, non augendo habitum, sed removendo
            impedimentum. Unde non facit ad augmentum praemii essentialis principaliter, sed ex
            consequenti. Et concedendae sunt rationes ad hoc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50948-Dd1e188">
          <head xml:id="bb-d4e50948-Hd1e190">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e193">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium, quod non gaudet de maiori, dicendum quod
            ratio tenet bene, sed quantum ad hoc non dicitur maior, sed de eodem intensius.
            Similiter, quod secundo obicit de gratia, patet, quoniam ipsa gratia dicit habitum, et
            idem etiam habitus gloriae est in anima exuta et postquam est unita ; sed per illum non
            ita intense movetur, et hoc retardante appetitu.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod obliviscitur sui, dicendum quod hoc non intelligitur quin
            amet se, sed quod omnis amor privatus, qui non referatur in Deum, ab anima auferetur ;
            et certe anima non appetit corpus amore privato, sed ad gloriam Dei. Vel dicendum quod
              <name>Bernardus</name> loquitur de Beatis post resumptionem secundae stolae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod maiores motus absorbent minores, dicendum quod verum est
            quod absorbent, sed non ita ut non sint, sed ut non ita intense appareant ; sunt tamen
            et apparent aliquo modo ; et ideo, quamvis parum, tamen aliquo modo minuunt motus
            minores ipsos maiores, licet vincantur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e205">Ad illud quod obicitur, quod si appetitus impedit, magis praesentia, dicendum quod
            appetitus duo dicit, scilicet amorem alicuius rei et carentiam illius. Quando igitur
            impedit ; aut ratiorie amoris aut carentiae. Si ratione amoris, tunc magis impedit res
            praesens ; si ratione carentiae, tunc non impedit, cum carentia per praesentiam
            removetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50948-d1e209">Ad illud quod obicitur, quod spiritus absolutus est liberior, dicendum quod est
            spiritus a corpore absolutus substantia et affectu, et iste est liberrimus. Et est
            spiritus alligatus affectu et solutus substantia, et iste non est liber, quia aliquid
            vult quod non habet. Et est spiritus alligatus substantia et affectu, et tunc aut corpus
            est inobediens, et talis non est liber, quia non potest quod vult ; aut per omnia
            obediens, et talis est liber libertate sibi conveniente, quia nihil vult nisi quod
            potest, et habet omne quod vult.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>