<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 28, Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 28, Divisio Textus</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d28dt">
        <head xml:id="bb-l1d28dt-Hd1e97">I, Distinctio 28, Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-l1d28dt-d1e100">Supra egit Magister de proprietatibus , quae sunt personarurn et personales : hic incipil
          secunda pars , in qua agit de proprietatibus sive relationibus non personalibus. Et
          dividitur haec pars in duas, quia proprietas non personalis est duplex, scilicet
          innascibihtas et communis spiratio, quae signiTica- tur per hoc nonien principium. Ideo
          primo agil de innascibilitate , secundo de communi spiratione, infra distinctione vigesima
          nona: Est praelerea aliud nomen etc. Prima pars habet duas. In prima de- terminat de
          proprietate innascibilitatis ; in secimda, quia opposita circa opposita clarius elucescunt
          ' , tangit incidenter de proprietate nascibilitatis et nascibilis, infra distinctione
          eadem : Sciendum quo- que est, quod sicut Filius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28dt-d1e103">Item prima pars habet quatuor partes. In pri- nia ostendit, quid sit significatum huius
          nominis ingenitus in se, ostendens, quod sit proprium per- sonae Patris et differens a
          paternitate et dictnm secundum relationem. Secundo determinat eius si- gnificationem in
          aequipollenli, sicut in hoc nomine non genitus, et in hoc nomine innascibilis , ibi: Ideo
          solet quaeri, utrum, sicut solus etc. '^ Tertio determinat huius nominis usum, ostendens,
          quod quaravis non habeat ortum ex Scriptura , qnod tamen licet eo uti, quamvis .\mbrosius
          videatur dicere contrarium — hoc enim facit ad reprehendendum haereticos — et hoc facit
          ibi : lllud etiam tacere non oportet. In quarta vero determinat ^ quoddam dubium, quod ex
          praedeterminalis habet ortum, ibi : Praelerea quaeri solet etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d28dt-d1e106">Sciendum quoque est, quod sicut solus Filius. Haec est secunda pars huius partis *, in
          qua inci- denter deterrainat de proprietate Filii sive Nati; et haec habet duas partes
          secundum duo , quae ibi tan- git. Quia enim supra dictum fuerat, quod sapientia diceret
          commune , et imago proprium ; ideo quia hoc posset generare dubium , quia inveniraus e
          con- trario aliquando, ideo primo ostendit, quod sapien- tia nata proprie dicitur de
          Filio. Secundo vero osten- dit, quod imago aliquando accipitur essentialiter, ibi: Illud
          etiam sciri oportet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>