<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e38197">
        <head xml:id="bb-d4e38197-Hd1e108">Divisio textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e38197-d1e111">Supra egit <name ref="#Lombard">Magister</name> de Matrimonio quantum ad tria genera
          causarum. Hic agit quantum ad quartum genus causae, scilicet quantum ad causam materialem,
          quae quidem est personarum legitimitas vel illegitimitas. Et dividitur haec pars in duas,
          quia quaedam personae sunt simpliciter illegitimae respectu Matrimonii, quaedam respectu
          Matrimonii perfecti, utpote illae quae alias nupserunt, et iam mortuus est vir vel
          defuncta uxor. Ideo <name ref="#Lombard">Magister</name> primo agit de impedimentis.
          Secundo circa finem istius tractatus agit de secundis nuptiis, ibi : Sciendum est quod non
          solum primae vel secundae nuptiae etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e38197-d1e120">Prima pars habet duas. In prima agit de impedimentis quae non omnino auferunt
          legitimitatem. In secunda vero de his quae omnino faciunt illegitimas ; et hoc dico
          secundum divisionem Magistri in littera ; et incipit secunda pars trigesima septima ante
          principium : Nunc de aliis, quae personas penitus illegitimas etc., vel ibi : Sunt igitur
          quidam ordiries. Prima pars habet duas, secundum duo impedimenta de quibus principaliter
          agit. Primo enim agit de impotentia coeundi, quae respicit defectum naturae. Secundo vero
          de conditione, quae respicit statum legis humanae, infra, distinctione trigesima sexta :
          Nunc de conditione videamus. Prima pars habet duas, quia ad impedimentum sequitur
          divortium. Ideo primo agit de Matrimonii impedimento licet semiplene. Secundo vero de
          divortio, infra, distinctione trigesima quinta : Hoc etiam notandum est, quod cum Dominus
          etc. </p>
        <p xml:id="bb-d4e38197-d1e123"> Prima pars habet duas partes. In prima determinat huiusmodi impedimenta in generali. In
          secunda in speciali, ibi : De his enim, qui causa frigiditatis etc. Et illa secunda pars
          subdividitur in duas, quia impedimentum potest venire vel ex parte vis imperatae, scilicet
          generativae, vel imperantis, ut liberi arbitrii. Ideo primo ponit impedimenta respicientia
          primam vim. Secundo vero secundam, ibi : Furiosi quoque , dum in amentia sunt etc. Et
          quaelibet harum habet duas secundum subdivisionem impedimenti. Nam impedimentum in vi
          generativa est impotentia coeundi : et haec est duplex, naturalis scilicet et
          accidentalis. Similiter impedimentum ex libero arbitrio est aut propter defectum
          cognitionis in ratione, aut honestatis in voluntate ; et sic sunt duo, scilicet furia et
          criminis enormitas vel incestus. Partes in littera signatae sunt secundum quatuor
          capitula. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>