<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e30413">
        <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e111" type="question-title">Utrum in susceptione coronae fiat abrenuntiatio
          temporalium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e30413-d1e114">Tertio quaeritur, utrum in susceptione coronae fiat abrenuntiatio temporalium.</p>
        <div xml:id="bb-d4e30413-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e122">Et quod sic, videtur : Primo per illud quod dicunt in susceptione coronae :
              <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e124">Dominus pars hereditatis meae et calicis mei ; tu es, qui restitues hereditatem
              meam mihi</quote>. Sed non restituitur nisi quod datur et dimittitur : si ergo
            clericus petit restitutionem hereditatis, implicat eius dimissionem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e128">Item, super hoc dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e133">Dominus cum his
              partibus, scilicet transitoriis, pars fieri dedignatur</quote>. Restat ergo quod Deum
            in partem suam non habeant aut hereditate alia careant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e137">Item, <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> de Sancto Victore, in libro De
            sacramentis : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e142">Aliam terram non debet clericus habere nisi Deum et ea quae ad Deum
              spectant ; cui statutum est de decimis et oblationibus, quae Deo offeruntur,
              sustentari</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e146">Item, ad maiorem perfectionem tenentur clerici Novi quam Veteris Testamenti ; unde
            Matthaei 5, 20 : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/mt5_20">Nisi abundaverit iustitia vestra</quote> etc. ;
            sed sacerdotibus et levitis dicitur Deuteronomii 18, 1 : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e151">Non habebunt sacerdotes
              et levitae et omnes qui de eadem stirpe sunt partem et hereditatem cum reliquo populo
              Israel</quote> : ergo, si illi ad hoc tenebantur, multo fortius videtur de clericis
            Novi Testamenti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e156">Item, tonsura significat temporalium abdicationem, et corona elevationem ad caelestia,
            sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera. Ergo vel est falsum signum
            vel dericus non debet habere patrimonium sive aliquam possessionem temporalium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e162">Contra : Ieremias fuit de ordine sacerdotali, sicut patet in principio : Verba Ieremiae
            etc., et tamen dicitur Ieremiae 32, 8 : Dixit Hanameel Ieremiae : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e164">Posside agrum
              meum qui est in Anathoth, quia tibi competit hereditas</quote> : ergo competebat illis
            hereditas. Si ergo veritas respondet figurae, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e168">Item, Levitici 25, 32 : <quote xml:id="bb-d4e30413-Qd1e170">Aedes levitarum, quae in urbibus sunt, semper possunt
              redimi</quote>. Sed non sic erat de aedibus aliorum : ergo maiori libertate
            possidebant levitae quod habebant quam alii : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e174">Item, clerici possunt uxores ducere, filios procreare ante sacros Ordines. Si ergo non
            tenentur ad castitatem, ergo nec ad paupertatem : ergo non tenentur patrimonio
            renuntiare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e177">Item, nullus tenetur ad opera supererogationis nisi voluntarie se obliget. Si ergo
            clericus in suscipiendo tonsuram non intendit patrimonio renuntiare, patet etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30413-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e183">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e186" type="question-title">In susceptione coronae nullo iure compellitur clericus, ut
            renuntiet temporalibus quoad possessionem, sed potius quoad affectionem, et hoc tantum
            de bono et aequo.</head>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e189">Respondeo : Dicendum quod renuntiare temporalibus in eo qui Ecclesiae deservit, sive in
            eo qui clericus fit, perfectionis est, non necessitatis. Unde et hoc fuit in Ecclesia
            primitiva, quod nihil habebat aliquis proprium, nihil suum esse dicebat, et adhuc hodie
            per Dei gratiam invenitur in religionis perfectione. Ad hoc tamen non compellitur
            clericus, nec iure divino nec humano ; verumtamen de bono et aequo minus debent insudare
            sollicitudini temporalium clerici quam laici, qui exspectant successionem in posteris :
            sed nunc illud Ecclesiastis 4, 8, verificatum est : Unus est et secundum non habet, et
            tamen laborare non cessat etc. Unde una ratio est, quia non exspectant posteros. Alia
            ratio est, quia magis debent esse intendi ad spiritualia, et sollicitudo temporalis
            excludit spiritualem : Et ideo auctoritates loquuntur quasi ipsi temporalibus omnibus
            debeant cedere et omnia dimittere. Sed hoc non intelligitur quantum ad possessionem, sed
            potius quantum ad affectionem ; nec adhuc inducunt sibi novam obligationem super alios
            ex debito, sed solum de bono et aequo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e30413-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-d4e30413-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e199">1-3. Ad illud ergo quod obicitur de restitutione hereditatis, dicendum quod hoc non
            dicit quia dimittat ius, sed quia congruit ut dimittat affectum, ut circa divina sit
            intentus. Et sic intelligitur illud quod dicit <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> et
            quod dicit magister <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e30413-d1e208">4-5. Ad illud quod obicitur de sacerdotibus et levitis, quod non debebant, hereditatem
            habere, dicendum quod illud intelligitur quantum ad terrae divisfonem, non quantum ad
            possessionem mobilium, ut pecudum et domorum et suburbanorum ad pecora alenda. Ratio
            autem quare temporalis heredita in possessione terrae non dabatur levitis, erat duplex :
            prima, quia ipsi ut cultores Dei per totum populum debebant dispergi ; secunda, ut circa
            divinum cultum magis essent intenti, quia non habebant unde alias valerent sustentari.
            Nunc autem clerici sunt de omni gente per totum mundum dispersi ; et ideo illud
            praeceptum non mansit. Et iterum, sacerdotii Christi non tam fuit figura sacerdotium
            Aaron quam etiam Melchisedech, qui, secundum quod dicitur ad Hebraeos 7, 11, fuit rex et
            sacerdos, sicut et Christus. Et quamvis Dominus honorem regalem recusaverit propter
            exemplum humilitatis, et ipse pauper et mendicus fuerit, tamen propter suam dulcissimam
            benignitatem ad hoc alios non arctavit. Sciebat. enim quod melius est habere.
            mercenarios quam nullos vel paucos filios ; et ideo, caritate refrigescente, disposuit
            Spiritus Sanctus ut Ecclesia temporalibus abtindaret, ne cultus Dei propter paupertatem
            et inopiam deperiret. Et istud aperte videtur, quia ecclesiae pauperculae quasi nullum
            inveniunt rectorem nisi sit talis quod pro sui vilitate ab omnibus conteninatur. Unde
            nullatenus credendum est statum universalis Ecclesiae aliter regi quam disponat Spiritus
            Sanctus, quidquid sit de personis specialibus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>