<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10511">
        <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e106">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e111">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e114">In parte ista sunt dubitationes circa litteram, et primo de hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : Crede, et manducasti. Cum enim summa unio et
            incorporatio sit in caritate, videttir potius quod deberet dicere : dilige et manducasti
            quain crede.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e120">Respondeo : Dicendum quod ipse intelligit de fide operante per dilectionem. Ratio autem
            quare magis dicit de fide duplex est : quia fides respicit intellectum et affectum, et
            ita utroque modo unit. Item, alia ratio est, quia, licet caritas perfectius dicat
            unionem, tamen proprietas manducationis magis in actu fidei invenitur, quia credens
            masticat recogitando, sed diligens non incorporat, sed incorporatur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e126">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e126">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e129">Item quaeritur de hoc quod dicit : Credere in eum, hoc est comedere panem et vinum.
            Videtur enim falsum dicere, quia illud est spirituale, scilicet credere, hoc est
            corporale : ergo unum non est alterum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e132">Respondeo : Dicendum quod hoc non est dictum per omnimodam identitatem, sed per
            aequipollentiam in effectu, quia idem facit ; vel per expressionem significationis, quia
            hoc significat illud ; et sic patet obiectio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e138">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e141">Item quaeritur de hoc quod dicit ; Qui non manet in me, nec ego in illo, etsi accipit
            sacramentum, acquirit magnum tormentum. Videtur enim male dicere, quia, cum nemo sciat
            utrum maneat in eo, ergo nemo scit utrum peccet, quando accipit sacramentum : ergo
            quilibet, quando accipit, committit se discrimini.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e144">Respondeo : Verbum illud intelligendum est de eo qui scit se esse extra Christum, ita
            quod plura signa et fortiora habeat ad oppositum quam ad propositum. Nam si probabilia
            signa habeat de gratia, sufficit sibi ad hoc quod peccatum non incurrat, quia non
            incurrit contemptum, quamvis non tantum se disponat quod Deus acceptet omnino.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e150">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e153">Item quaeritur de hoc quod dicit : In illo sacramento corpus et sanguinem suum
            commendavit quod et fecit nos ipsos. Videtur enim male dicere, quia, si nos sumus res
            sacramenti, ergo, cum recipimus rem sacramenti, manducamus nosmetipsos ; quod est omnino
            inconveniens, ut videtur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e156">Respondeo : Dicendum quod nos sumus res huius sacramenti, non simpliciter, sed in
            quantum sumus membra, sive in quantum sumus uniti ipsi capiti ; unde sacramentum illud
            significat unionem corpori Christi per comparationem membrorum ad invicem et ad caput.
            Quando ergo nos sibi univit, fecit nos, id est ipsam unionem, rem huius sacramenti, quia
            nobis rem sacramenti tribuit ; quae unio quotidie in nobis crescit et melioratur
            secundum quod devotius sacramentum suscipitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e163">Dub. V.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e166">Item quaeritur de hoc quod dicitur : Qui manducat et bibit indigne, quid sit manducare
            indigne.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e169">Respondeo : Dicendum quod triplex est indignitas, secundum quod distinguit Glossa, I ad
            Corinthios 11, 21, quae facit hominem accedere indigne : <quote xml:id="bb-d4e10511-Qd1e171" source="http://scta.info/resource/Icor11_21">Indignus est, inquit, qui aliter celebrat mysterium quam a Domino institutum est et
              qui non devota mente accedit ad eucharistiam vel in voluntate peccandi manet</quote>.
            Et ex hoc elicere possumus triplicem indignitatem : una quarum est in memoria ; secunda
            in voluntate ; tertia in opere. Prima respicit peccatum praeteritum de quo non poenitet
            ; et haec vocatur indevotio. Secunda respicit peccatum futurum quod proponit facere, et
            hanc vocat voluntatem peccandi. Tertia respicit peccatum praesens ; et haec est, quando
            aliter celebrat mysterium, ita quod actu peccat dum conficit. Et haec indignitas
            secundum triplicem differentiam inducit contemptum, ac per hoc facit accedere indigne,
            et ita actu peccare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10511-Dd1e178">
          <head xml:id="bb-d4e10511-Hd1e178">Dub. VI.</head>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e181">Item quaeritur de hoc quod dicit : Factum est malum, dum male ac cipitur bonum. Videtur
            enim male dicere, quia corpus Christi et ipse Christus est bonum secundum se. Ergo non
            potest fieri malum aliquo modo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10511-d1e184">Respondeo : Dicendum quod sacramentum dicitur fieri malum non in se, sed isti, et ita
            ut comparatum ad hoc ; et comparatur per sumptionem et manducationem. Et ita vult dicere
            quod sumere corpus Christi, quod erat bonum in genere sive in se, per circumstantiam
            factum est malum, non, inquam, ipsum quod sumitur, sed actus sumendi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>