<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e4252">
        <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e111" type="question-title">Utrum Baptismus deleat omnem poenam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e4252-d1e114">Secundo quaeritur, utrum sacramentum Baptismi deleat omnem poenam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e4252-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e122">Et quod sic, videtur: Ad Romanos 11, 29 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e124" ana="#rom11_29">Sine poenitentia sunt
              dona Dei</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e127">Gratia Dei in Baptismo non requirit gemitum aut
              planctum aut aliquod aliud opus</quote>. Ergo videtur quod baptizatus nullius poenae
            sit debitor.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e131">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De cataclysmo : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e136">Baptizatus es,
              mundatus es, restitutum est corpus tuum ad statum primi hominis</quote>. Ergo, si
            primus homo nullius poenae fuit debitor, videtur similiter quod nec baptizatus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e140">Item, pronior est Deus ad miserandum quam ad condemnandum, et passio Christi plus
            mentit quam peccatum Adae demeruit ; sed Deus in ultione peccati Adae poenas nobis
            multiplices inflixit : ergo multo fortius propter meritum passionis Christi, non tantum
            a culpa, sed etiam a poena debet eripere, omni scilicet quam inflixit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e143">Item, remota causa, removeri debet effectus ; sed causa nostrae poenalitatis et
            mortalitatis fuit culpa : ergo, restituta innocentia, iam non debet durare poenalitas
            aliqua vel mortalitas. Si tu dicas quod culpa fuit causa mortalitatis, non sic
            innocentia causa contrarii, contra : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e145">si oppositum est causa oppositi, et
              propositum propositi</quote> : ergo, cum culpa sit causa ponens mortalitatem,
            similiter innocentia ponet impunitatem et immortalitatem : ergo, si Baptismus reducit
            innocentiam, videtur quod tollat omnem poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e150">Contra : Videmus parvulos baptizatos, qui nullam culpam commiserunt, post Baptismum
            multis cruciatibus subiacere ; et constat quod non iniuste : ergo Baptismus non absolvit
            ab omni pnena.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e153">Item, videtur quod non debeat ab aliqua poena absolvere, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit : Aut Deus punit aut homo punit ; et iterum, II ad Timotheum
            2, 13 : Iustus est, se ipsum negare non potest. Ergo, cum dimittere malum impunitum sit
            relinquere universum inordinatum, sic etiam facere contra iustitiam, videtur quod Deus
            in Baptismo non debeat ab omni poena absolvere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e159">Item, Baptismus magis est remedium contra originale quam contra actuale ; sed non curat
            a poenis contractis per originale : ergo nec absolvit a poenis debitis actuali : ergo
            videtur quod a nulla. Si tu dicas quod relinquitur ad exerdtium, contra : maius est
            exercitium in poenis personalibus quam sit in naturalibus : ergo potius deberet illas
            dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e162"> Propter hoc est quaestio : cum bonus medicus intendat semper radicem morbi curare, et
            bonum remedium ad hoc feratur, propter quid Baptismus relinquit magis poenam fomitis,
            quae inclinat ad peccatum, quam alias poenas debitas pro peccatis ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4252-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e171" type="question-title">Baptismus absolvit ab omnia poena aeterna et assumta, non vero
            ab omni contracta</head>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e174">Respondeo : Dicendum quod distinguendum est in poenis. Quaedam enim poenae sunt
            aeternales et quaedam temporales. Ab omni aeternali absolvit Baptismus delendo omnem
            culpam. In temporali vero distinguendum, quia quaedam contrahuntur, quaedam assumimtur.
            Contrahuntur autem sicut fames, sitis et passiones contemporaneae vitae. Quaedam
            imponuntur et assumuntur, ut ieiunia et corporalia et spiritualia exercitia et laboriosa
            opera. Baptismus igitur absolvit ab omni poena aeternali, absolvit nihilominus ab omni
            poena temporali satisfactoria sive assumpta ; non autem ab omni contracta, utpote a fame
            ; siti et infirmitate et ceteris poenis spiritualibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e177">Ratio autem huius est, quia Deus ad hoc ipsum non ordinavit. Et ratio quare non
            ordinavit est, quia congruum fuit quod huiusmodi poenalitates in nobis relinqueret, et
            hoc ad manifestandam aequitatem divini iudicii, ad demonstrandum meritum passionis
            Christi, ad promovendum meritum liberi arbitrii. Ad manifestandam aequitatem divini
            iudicii, ut illa sententia, quam dictaverat de morte Adae et posterorum eius, immobilis
            permaneret ; unde ab illa nemo evadit. Ad ostendendum fructum passionis Christi, quia,
            si Dominus curaret naturam et fomitem, filius nasceretur immunis a culpa nec indigeret
            regenerari a Christo ; ideo, ut omnes se ipsius passione noscant egere, data est virtus
            sacramento a passione, sive ad hoc ordinatum est ut poenas remittat personales, non
            naturales, quia remedium respicit personam, non naturam. Ad amplificandum meritum liberi
            arbitrii ; promovent enim ad bonum multiplex huiusmodi poenalitates. Dantur enim propter
            humilitatem, Iob 6, 4 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e179" ana="#iob6_4">Sagittae Domini militant in me, quarum
              indignatio</quote> etc. Propter timoris incussionem, Iob 6, 4 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e182" ana="#iob6_4">Terrores Domini militant contra me</quote>. Propter sui ipsius cognitionem, Isaiae
            28, 19 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e185" ana="#is28_19">Tantummodo sola vexatio dabit intellectum</quote> etc.
            Propter stimulationem ad bonum, Michaeae 2, 10 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e188" ana="#mich2_10">
              <!-- dbcheck bible quote ref -->Surgite et ite, quia non habetis hic requiem</quote>.
            Propter exemplum non peccandi, Zachariae 13, 5 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e193" ana="#zac13_5">Adam exemplum
              meum ab adolescentia mea</quote>. In exercitium virtutum, Iudicum 3, 1 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e197" ana="#iud3_1">Hae sunt gentes, quas reliquit Dominus, ut erudiret Israel</quote>.
            Propter hoc, ut sint signum adoptionis filiorum, ad Hebraeos 12, 8 : <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e200" ana="#hebr12_8">Si extra disciplinam estis</quote> etc. Propter hoc etiam ut nemo hoc
            accipiat in retributionis praemium, ne scilicet homines propter hoc ad Baptismum
            venirent. Si enim daretur ibi immortalitas, propter hoc plures accederent quam propter
            gratiam, <quote xml:id="bb-d4e4252-Qd1e203">nec fides tunc haberet meritum cui humana ratio praeberet
              experimentum</quote>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4252-Dd1e209">
          <head xml:id="bb-d4e4252-Hd1e211">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e214">Prima igitur ratio, quae dicit quod remanet poena corporalis, concedenda est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e217">Sed quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod corpus restitutum est in
            statum primi hominis, dlcendum quod intelligitur quantum ad innocentiam, non quantum ad
            naturam</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e223">Ad illud quod oblcitur, quod Deus pronior est ad miserandum, dicendum quod sic decet
            Deum misereri ut tamen inviolabilis maneat sententia veritatis ; et ideo patet quod non
            debuit sententiam Iatam contra hominem retractare, sed, manente sententia, remedium
            misericorditer adhibere. Et primum fecit quasi compulsus, secundum vero ex se. Rursus,
            meritum Christi non ordinatur efficaciter nisi his qui ei adhaerent, et ita perscinas
            respicit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e226">Ad illud quod obicitur de causa, dicendum quod est quaedam causa efficiens et
            conservans ; quaedam inducens, sed non conservans. Primo modo habet veritatem, secundo
            modo non. Exemplum horum est in sole et lumine, gladio et vulenre. Primo modo culpa non
            est causa poenae, sed secundo modo. Quod tamen obicitur, quod si oppositum est causa
            oppositi etc., dicendum quod illud est verum ubi est tota causa. Potest nihilominus dici
            quod innocentia non est causa immortalitatis, sed meritoria, sicut culpa fuit meritoria
            mortalitatis ; et quamvis mereatur, tamen divina dispensatione, ut dictum est, non
            redditur statim.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e230">2. Ad illud quod obicitur, quod aut punit Deus aut homo, dicendum quod homo aliquam
            poenam habuit, cum peccavit ; aliquam, cum conteritur ; residuum vero solvit Christus de
            suo, et sic non remanet impunitum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e233">Ad aliud dicendum, quod Baptismus est remedium respiciens personam, non naturam ; et
            rationes huius dictae sunt. Ideo poenam personalem, non naturalem remittit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4252-d1e236">Ad aliud quod quaeritur de medico, quod curat radicem, dicendum quod Deus utroque modo
            curare potuit, sed tamen magis hoc modo curare disposuit, non ut totum genus curetur
            simul, sed quilibet qui vellet curari et quilibet in propria persona, quia magis
            adstringebatur Deo, dum hoc recognoscebat beneficium ; et divina etiam iustitia hoc
            exigebat tamquam congruum et decens. Si enim unumquemque nostrum Deus curasset in
            radice, non sic gratiam Dei cognosceret quilibet nec ita gratus esset de beneficio
            praestito in alio, sicut de praestito in se ipso.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>