<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e37892">
        <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e111" type="question-title">Utrum repudiare uxorem debuerit permitti.</head>
        <p xml:id="bb-d4e37892-d1e114">Secundo quaeritur, utrum repudiare uxorem debuerit permitti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e37892-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e122">Et quod non, videtur : Quia qui non prohibet malum, cum possit, habetur pro
            consentiente ; sed legislator potuit prohibere et non prohibuit repudium : ergo
            consensit. Sed consentiens malo peccat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e125">Item, non sunt facienda mala ut veniant bona : ergo nec permittenda mala, ne veniant
            maiora mala : ergo non debuit repudium permittere propter vitandum homicidium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e128">Item, vir et uxor pares sunt quantum ad legem tori ; sed sicut vir potest occidere
            uxorem, ita uxor odiens virum potest machinari etiam mortem eius : ergo idem periculum
            et idem ius est ex utraque parte. Sed non permittebatur in Lege ut uxor repudiaret virum
            : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e131">Item, tempore legis naturae non legimus fuisse permissum repudium, tempore gratiae
            similiter legimus fuisse prohibitum ; quare ergo tempore legis scriptae fuit permissum ?
            Si dicas, sicut Dominus dicit, ad duritiam cordis eorum, contra : quia duri erant, ideo
            ad eorum duritiam confringendam imposuit legislator onera gravia : ergo, si grave est
            habitare cum uxore exosa, congruebat ergo non permitti repudium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e135">Contra : In Lege non debuit prohiberi aliquid, quod non debuit puniri, nec puniri
            debuit nisi ex quo deberent effici meliores, saltem in opere, quamvis non in caritate ;
            sed, si repudium non permitteretur, homines illi, qui proni erant ad homicidium,
            laberentur in peius : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e138">Item, nulla sacramenta ita perfecte fuerunt in Veteri Testamento sicut in Novo : ergo
            nec sacramentum Coniugii : ergo, si perfectio in sacramento Coniugii consistit in
            indivisibilitate, non ergo debuit perfecte in Lege Veteri indivisibilitas imperari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e141">Item, si tanta esset arctitudo inter virum et uxorem, quod nullo modo separari possent,
            cum fornicatio tunc non puniretur, omnes efficerentur fornicarii, et pauci aut nulli
            ducerent uxores : ergo, si praeceptum fuit tunc semen legitimum multiplicari, repudium
            non debuit prohiberi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37892-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e150" type="question-title">Ad mala maiora evitanda repudium uxoris a Moyse debuit
            permitti, id est non puniri</head>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e153">Respondeo : Dicendum quod permissio est quadruplex : uno modo per privationem
            praeceptionis, et sic Apostolus permittit minus bonum, quia non praecipit maius bonum,
            sicut virginibus nubere permittit ; secundo modo per privationem prohibitionis, et sic
            venialia dicuntur permissa, quia non sunt prohibita ; tertio modo per privationem
            punitionis, et sic repudiatio uxoris est permissa, quia non punitur in Lege ; quarto
            modo per privationem cohibitionis, et sic omnia mala dicuntur a Deo permissa, quia non
            cohibet. Prima permissio est propter boni qualitatem ; secunda est propter nostram
            infirmitatem ; tertia propter vitanda maiora mala ; quarta propter elicienda maiora
            bona. Permisit igitur Moyses, quia non poterat prohibere hoc malum, quin triplex malum
            inde sequeretur : primum quidem defectus sacramenti, quia non vellent uxorem ducere ;
            secundo, multiplicatio fornicationis ; tertio, homicidium.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e37892-Dd1e158">
          <head xml:id="bb-d4e37892-Hd1e160">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e163">1-2. Ex hoc patent duo prima, quia Moyses non permisit nisi coactus, propter scilicet
            maius malum vitandum, unde fuit ibi potius pati quam agere ; sed qui facit malum ut
            veniat bonum, peccat faciendo : ideo non est simile quod secundo obiciebatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e166">Ad illud ergo quod obicitur, quare non permittitur mulieri, dicendum quod tempore Legis
            non iudicabantur ad paria vir cum muliere, tum ratione conditionis, quia vir est
            principium mulieris, tum ratione praevaricationis, quia mulier est initium peccati ;
            ideo dictum est ei, Genesis 3, 16 : Sub viri potestate eris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e169">Ad illud quod quaeritur : quare nulli ducerent uxores : ergo, si potius tempore illius
            Legis fuit permissum ? dicendum quod, ad hoc triplex fuit ratio : una, quia non fuit eis
            omnino revelandum Matrimonii mysterium, quia erat tempus umbrae ; secunda, quia ipsi
            erant imperfecti, unde tantum onus nollent recipere ; tertia, quia duri, et hoc onus
            nollent portare et occulte passent abicere : et ideo non fuit imponendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e37892-d1e172">Ad illud quod obicitur de confractione duritiae, dicendum quod frangenda erat per
            poenam quae non esset occasio maioris mali, qualis fuisset obligatio ad talem
            inseparabilitatem ; et, ideo non sic debuit frangi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>