<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e27809">
        <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e111" type="question-title">Utrum in purgatorio unus liberetur ante alium.</head>
        <div xml:id="bb-d4e27809-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e119">Quantum ergo ad primum ostenditur quod unus liberetur ante alium : Primo per illud quod
            dicit Apostolus, I ad Corinthios 3, 12 : <quote xml:id="bb-d4e27809-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/Icor3_12">Qui aedificat ligna,
              foenum, stipulam</quote> ; sed facilius et citius consumitur stipula quam lignum :
            ergo, cum aliquis ferat stipulam, aliquis ferat lignum, videtur quod citius liberetur
            unus quam alius.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e125">Item, in <ref xml:id="bb-d4e27809-Rd1e127" target="http://scta.info/resource/pl-l4d21c3-d1e115">littera</ref>
            habetur, et est verbum <ref xml:id="bb-d4e27809-Rd1e130">Augustini, in Enchiridio</ref> : <quote xml:id="bb-d4e27809-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/augen-d1e187">Post hanc vitam incredibile non est
              nonnullos fideles per ignem purgatorium, quanto magis minusve bona pereuntia
              dilexerunt, tanto citius tardiusque salvari</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e137">Item, in foro poenitentiae graviori culpae respondet gravior poena, non solum quantum
            ad intensionem, sed etiam quantum ad durationem, ut patet inspicienti canones, in quibus
            poenitentiae taxantur. Si ergo iudicium Ecclesiae rectum conforme est divino iudicio,
            patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e140">Item, per peccatum meruit anima non solum in igne cremari, sed etiam Dei visione
            privari : ergo utroque modo debet temporaliter puniri : ergo qui gravius peccavit non
            solum acerbius puniri, verum etiam diutius debet a Dei visione separari, ergo tardius
            purgari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e144">Contra : Quantumcumque merita sint inaequalia, tam in caelo quam in inferno sunt
            praemia et supplicia aequaliter durantia. Ergo pari ratione, ut videtur, debet esse in
            poena purgatoria.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e147">Item, secundum quod intensior est culpa, intensior ei redditur poena ; sed quantum
            potest minor poena super minorem culpam, tantum potest maior super maiorem : ergo quam
            cito liberatur in purgatorio parvus peccator per parvam poenam, tam cito liberatur
            magnus peccator per magnam poenam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e150">Item, si alius citius alio liberatur, aut ratione maioris caritatis, aut ratione
            minoris reatus. Ratione maioris caritatis, videtur, quia caritas est tanto maior, quanto
            anima est Deo similior, et quanto Deo est similior, tanto statui gloriae vicinior. Ergo
            tanto citius curatur et purgatur et in caelum fertur. Sed quod ratione minoris reatus,
            videtur, quia anima non est ibi nisi ad solvendum quod traxit ex hac vita ; sed quanto
            debitum est minus, tanto citius solvitur : ergo videtur quod talis citius purgetur et in
            caelum feratur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e27809-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e159" type="question-title">In purgatorio unus citius quam alius purgatur</head>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e162">Respondeo : Dicendum quod , sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>
            expresse in littera, in illo igne citius purgatur unus quam alius. Qui enim diutius in
            peccato permansit, dignum est ut diutius sustineat poenam ; rursus, qui gravius
            offendit, dignum est ut puniatur poena acerbiori et dilatione patriae longiori, divina
            hoc iustitia faciente, quae omnibus decentissime reddit stipendia meritorum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e27809-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e27809-Hd1e171">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e174">Ad illud quod obicitur in contrarium de aequalitate durationis in caelo, dicendum quod
            non est simile, quia in inferno poena aeterna infligitur, et aeterno non est maius et
            minus ex parte post sive ex parte ea qua est aeternum ; similiter in caelo praemium
            aeternum datur ; in purgatorio vero sola poena temporalis infligitur, et in hac est
            diutius et brevius,</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod poena gravis aeque cito delet gravem etc., dicendum quod
            verum esset, si omnino poena intenderetur secundum quod intenditur culpa ; sed divina
            dispensatio sic ordinat ut non omnino intendatur quantum ad acerbitatem, propter magnam
            difficultatem, sive etiam quia vult utroque modo punire, ita ut maior acerbitas et
            diuturnitas recompensent, si quid in altero deficiebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e180">Ad illud quod quaeritur, quis citius purgatur, dicendum quod ille qui minorem habet
            reatum, quoniam locus purgatorius non est debitus nisi ratione reatus vel alicuius
            culpae. Et si tu obicias, quod caritas maior debet facere citius evolare, dicendum quod
            caritas maior auget gloriam intensive, secundum autem durationem non. Unde, si duo
            innocentes inaequalis caritatis simul morerentur, simul evolarent, non tamen aequaliter
            beati essent.</p>
          <p xml:id="bb-d4e27809-d1e183">Quod ergo dicit, quod est similior statui gloriae, dicendum quod verum est ratione
            ordinationis ad bonum, sed non magis quantum ad liberationem a malo ; et velocior
            purgatio respic ereptionem a malo directe, non habilitationem ad bonum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>