<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 7, Praenotata</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 7, Praenotata</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e6944">
        <head xml:id="bb-d1e6944-Hd1e119">III, D. 7, Praenotata</head>
        <p xml:id="bb-d1e6944-d1e122">Nota igitur quod in tota parte ista has duas locutiones explanat : homo factus est Deus et
    Christus praedestinatus est esse Filius Dei.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6944-d1e125">Prima enim opinio concedit quod Deus factus est homo et e converso, quia bomo in Christo est
    quaedam substantia, quae coepit esse Deus per gratiam. Secunda vero opinio concedit quod Deus
    factus est homo et e converso, quia Deus coepit esse subsistens in duabus naturis, et ex hoc
    factum est ut subsistens in duabus naturis sit Deus. Secundum tertiam opinionem dicitur : Deus
    factus est homo et e converso, quia Deus accepit hominem, et ex hoc factum est quod habens
    hominem est Deus.</p>
        <p xml:id="bb-d1e6944-d1e128">Similiter prima opinio concedit quod Christus praedestinatus est esse Filius Dei, quia ille
    homo est Filius Dei, non per naturam, sed per gratiam, et hoc quidem ab aeterno fuit
    praevisum. Secunda vero opinio dicit quod Christus est praedestinatus esse Filius Dei, quia
    persona illa, in quantum homo, id est in quantum subsistens in duabus naturis, scilicet anima
    et carne, praedestinatus est, et ita ratione humanitatis, non divinitatis. Tertia vero opinio
    dicit quod Christus, secundum quod homo, est praedestinatus, non quia homo ille sit
    praedestinatus nec quia persona illa subsistens in duabus naturis sit praedestinata, sed quia
    quod praedestinatum est ei ab aeterno, collatum est ei in tempore per gratiam ; non enim
    humanitatem habuit ab aeterno, sed per gratiam accepit ex tempore, secundum quod Deus
    praeviderat aeternaliter.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>