<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e9664">
        <head xml:id="bb-d4e9664-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e9664-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e9664-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e9664-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> : Attende, quae sunt verba : Accipite et comedite, quia
            videtur hic innuere <name ref="#Lombard">Magister</name> quod haec sit forma. Sed contra
            hoc est, quia Ecclesia his verbis non utitur : ergo non conficit : ergo Ecclesia aut
            male facit aut <name ref="#Lombard">Magister</name> falsum dicit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9664-d1e128">Respondeo : Dicendum quod circa hoc sunt duae opiniones. Aliqui dicunt quod quia vis
            est data verbis, quod solum his verbis fit confectio quae dicit Ecclesia ; et si verba
            mutantur, quantumcumque sit sensus idein, non conficitur ; et ideo dicunt quod in his
            verbis non fit confectio sive consecratio ; et dicunt quod <name ref="#Lombard">Magister</name> non dat hic formam. Alii dicunt aliter quod mutatio in modo
            enuntiandi, dum tamen servetur sensus, non impedit consecrationem. Unde in forma, quam
            ponit <name ref="#Lombard">Magister</name>, ita bene est consecratio sicut in forma quae
            ponitur in canone.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9664-d1e137">Verumtamen hoc asserendum est quod in forma, quae in canone scribitur, conficitur
            sacramentum ; de hac utilius est dubitare. Quis enim potest scire uttum Evangelistae et
            ipse Apostolus formam intenderent describere ? Ideo melius est hic pie dubitare quam
            praesumptuose definire. Credo tamen quod, si quis ita conficeret, non esset
            parvipendendum, immo honor et reverentia exhibenda propter periculum et propter hoc quod
            non possumus discernere, quia maius periculum est in contemnendo hostiam consecratam
            quam non consecratam venerari pro consecrata : ut puta, si non consecrata commisceatur
            aliis consecratis, a quibus non possit discerni, melius est totum venerari quam
            despicere aliquam ex eis, cum non possit cognosci. Si quis tamen formam Ecclesiae ex
            certa scientia mutat, graviter peccat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e9664-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-d4e9664-Hd1e143">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e9664-d1e146">Item quaeritur de hoc quod dicit : Non ideo tamen calumniandum est universae Ecclesiae.
            Videtur enim quod immo valde calumniandum, quia servandum est et imitandum tam factum
            quam verbum ; et iterum, magis quod dicit Dominus quam quod dicit servus ; sed Dominus
            confecit post coenam : ergo, quamvis Apostolus dicat contrarium, videtur quod magis post
            coenam conficiendum sit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e9664-d1e149">Respondeo : Dicendum quod in his quae Dominus praecepit, magis obediendum est Domino
            quam alicui alii ; sed tamen non omne factum Domini est praeceptum, quia non omnia fecit
            ad imitationem, sed quaedam fecit ad significationem et manifestationem veritatis, sicut
            dicitur fecisse Dominus quando fuit circumcisus, quia hoc non fecit ad imitationem, sed
            potius ad instructionem alicuius rei cognoscendae vel spiritualiter faciendae. Sic cibum
            illtim instituit post coenam in significationem effectus vel etiam aliorum quae
            tanguntur in littera.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>