<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e46229">
        <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e111" type="question-title">Ubi sit infernus.</head>
        <p xml:id="bb-d4e46229-d1e114">Secundo quaeritur, ubi sit infernus.</p>
        <div xml:id="bb-d4e46229-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e122">Et quod sit sub terra, videtur : Primo per <ref xml:id="bb-d4e46229-Rd1e124">Symbolum</ref>, ubi dicitur :
              <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e127">Descendit ad inferos</quote> etc. Si descendit, cum descendere dicat motum ad
            illud quod deorsum est, et ipse erat in terra : ergo infernus sub terra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e131">Item, hoc ostenditur per Scripturam, <ref xml:id="bb-d4e46229-Rd1e133">Isaiae 14, 9</ref> : <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e136" source="http://scta.info/resource/is14_9">Infernus subtus conturbatus est</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e140">Item, hoc ostenditur per denominationem, quia, ut dicit <ref xml:id="bb-d4e46229-Rd1e142">Gregorius, in IV
              Dialogorum</ref>, <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e145">infernus dicitur, quia inferius iacet ; quod enim est terra
              ad caelum, hoc est infernus ad terram</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e149">Item, hoc videtur per rationem, quia quanta corpus est nobilius, tanto locus debetur ei
            nobilior : si ergo nobilissimis corporibus, utpote gloriosis, debetur locus supremus,
            scilicet empyreum, ergo restat ut corporibus ignobilibus, utpote corporibus damnatorum,
            debeatur locus infimus. Hic autem est sub terra : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e153">Item, locus debet per concordantiam respondere statui ; sed status viae est medius
            inter poenam et gloriam : ergo et locus debet esse medius : ergo, cum sit inferior loco
            Beatorum, debet esse superior loco damnatorum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e156">Contra :<ref xml:id="bb-d4e46229-Rd1e158">
              <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, Super Genesim ad litteram, libro XII</ref> :
              <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e164" source="http://scta.info/resource/wN2gEA-BYdopI">Sub terris dicuntur esse
              inferi vel creduntur, quia congruenter in spiritu per illas corporalium rerum
              similitudines sic demonstrantur</quote>. Ergo videtur secundum hoc quod infernus non
            sit sub terra, etsi appareat esse sub terra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e168">Item, idem, volens rationem nominis assignare, dicit : <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e170">Inferi, eo quod infra
              sunt, appellantur Latine. Sicut autem secundum corpus, si ponderis. sui ordinem
              teneant, inferiora sunt omnia graviora, ita secundum spiritum inferiora sunt omnia
              tristiora</quote>. Ergo, si tristari non dicit inferioritatem secundum situm, sed
            potius secundum spiritum, videtur quod infernus non sit inferius secundum situm, sed
            secundum affectum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e174">Item, locus debet proportionari ponderi trahenti ad locum, alioquin pondus nunquam
            traheret, nisi haberet cum loco similitudinem ; sed pondus trahens ad infernum est
            peccatum, et hoc est quid spirituale, non corporale : ergo et locus debet habere situm
            spiritualem, non corporalem, ergo non est sub terra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e177">Item, multo plures sunt damnati quam electi ; sed caelum erit plenum electis, secundum
            quod dicitur Matthaei 22, 10 : Ut impleatur domus discumbentibus : ergo necesse est quod
            damnati habeant maiorem locum quam sit locus caeli, cum. sint multo plures : ergo, cum
            infernus complectatur omnes damnatos, necesse est quod sit tantae amplitudinis, ut
            caelum : ergo impossibile est quod sit sub terra.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e180">Item, ordo partium in maiori mundo debet respondere ordini partium in minori mundo ;
            sed nobilissima pars hominis est in medio, utpote cor : ergo, si medium terrae est
            medium mundi, ille locus erit nobilissimus : ergo in illo loco debet situari nobilissima
            pars mundi, non ergo peccatores : ergo, si sunt in inferno, infernus non est sub terra
            vel in media terrae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46229-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e186">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e189" type="question-title">Possumus dicere, infernum esse locum corporeum sub terra situm
            habentem</head>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e192">Respondeo : Dicendum quod, quamvis temerarium videatur istam quaestionem determinare,
            pro eo quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> arbitratus est eam neminem scire,
            secundum quod dicitur in littera, sed opinatus est infernum non esse locum corporalem
            sed spiritualem, secundum quod dicitur XII Super Genesim ad litteram ; attamen non est
            praesumptuosum modernis aliquid super hoc dicere, cum <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> expresse dicat, IV Dialogorum, infernum esse locum corporalem se non
            ambigere ; et astrui etiam per auctoritatem Scripturae, infernum sub terra esse, tum ex
            illo quod dicitur in Psalmo [85, 13] : <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e200" source="http://scta.info/resource/ps85_13">Eruisti animam meam ex
              inferno inferiori</quote> ; tum ex illo quod dicitur Apocalypsis 5, 3 : <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e203" source="http://scta.info/resource/ap5_3">Non est inventus aliquis, nec in caelo nec in terra nec subtus
              terram</quote> etc. Et ideo ipsius auctoritate muniti, dicere possumus infernum locum
            esse corporeum sub terra habentem situm. Et huic concordat Scriptura, concordat
            denominatio, concordat et ratio. Sicut enim status damnatorum perfecta distantia distat
            a statu Beatorum, ita et locus a loco ; et sicut statui beatitudinis debetur locus
            supremus, ita et statui miseriae locus infimus, etiam secundum corpus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e46229-Dd1e209">
          <head xml:id="bb-d4e46229-Hd1e211">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e214">1-2. Ad illud quod obicitur in contrarium, dicendum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> non dixit hoc asserendo, sed ratiocinando et conieturando ; unde et
            illud retractavit in <ref xml:id="bb-d4e46229-Rd1e219">libro Retractationum, II</ref>, dicens : <quote xml:id="bb-d4e46229-Qd1e222">Magis mihi
              videtur dicere debuisse de inferis quod sub terra sint, quam rationem reddidisse cur
              sub terris esse creduntur, quasi non ita sit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e226">Ad aliud quod obicitur secundo de pondere peccati, dicendum quod est ordo iustitiae et
            ordo naturae. Peccatum autem trahit deorsum non secundum ordinem naturae, cum non habeat
            conformitatem ad illum, sed secundum ordinem iustitiae, quia peccatum, cum sit
            vilissimum, disponit hominem ad locum vilissimum et infimum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e229">Ad illuci quod obicitur, quod caelum plenum est electis, dicendum quod istud non
            intelligitur de plenitudine coangustationis, sed de plenitudine pulcritudinis, qua
            dicimus caelum plenum esse stellis et mare piscibus et mundum hominibus. Si autem
            quaeras imaginationem, qualiter capiatur istud, quod tanta hominum multitudo sub terra
            sit, dici potest quod omnes homines qui nunc sunt vix caperent millesimam partem terrae,
            si simul essent. Si ergo omnes homines qui fuerunt ab initio usque in finem vix excedunt
            homines qui nunc sunt in millecupla proportione, omnes homines vix occuparent
            superficiem terrae. Si ergo concavitas maioris est capacitatis, qua sit superficies,
            multo magis poterunt capi in concavitatibus terrae, quae, quamvis nobis non appareant,
            tamen multae sunt, sicut ostendunt decursus aquarum de montibus et concussiones terrae
            motuum ; et infernus creditur esse maximae concavitatis, ac per hoc et magnae
            capacitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e46229-d1e232">Ad illud quod ultimo obicitur de ordine vel de situ in partibus hominis, voluerunt
            aliqui dicere quod id quod est cor in corpore hominis, hoc est corpus solis in medio
            mundi ; et secundum istam viam terra non iudicatur esse media, sed magis extremum, et
            extremum infimum. Aliter potest dici quod non est simile, quia, cum universum sit
            orbiculare, et circumferentia sit eiusdem naturae, quodlibet extremum tenet rationem
            superioris ; et ideo medium tenet rationem infimi. In homine autem non sic, quia una
            extremitas, ut caput, dicitur esse superius ; alia, ut pedes, dicitur esse inferius ; et
            ideo medietas nec inferius nec superius est, sed habet influentiam ad utrumque : et ideo
            nobilis pars debet situari in homine in medio ; non sic in universo, sed potius in
            extremo.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>