<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e13916">
        <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpus Christi verum in Eucharistia frangatur.</head>
        <div xml:id="bb-d4e13916-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e119">Et quod corpus Christi verum frangatur, videtur <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicere : <quote xml:id="bb-d4e13916-Qd1e124">Norunt, inquit, fideles : quando manducant carnem
              Christi, unusquisque accipit partem suam</quote> ; quod si verum est : ergo
            dividitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e128">Item, ostenditur ex confessione Berengarii, quae acceptata fuit a Nicolao Papa :
            Confessus est enim <quote xml:id="bb-d4e13916-Qd1e130">corpus Christi verum sacerdotis manibus attrectari et
              frangi</quote>. Ergo, si ista confessio ut fidelis acceptata est, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e134">Item, ratione videtur, quia corpus Christi verum manducatur ; sed quod manducatur
            atteritur et quod atteritur frangitur : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e137">Item, hoc Sacramentum est memoriale passionis, et ita memoriale quod hic non tantum est
            signum, sed etiam veritas ; sed in passione vere fuit corpus Christi fractum et divisum
            : ergo in hoc sacramento vere frangitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e141">Si dicas quod est incorruptibile, ideo non potest frangi, hoc nihil est, quia corpus
            Christi, quod natum est esse in uno loco, est in pluribus per miraculum : ergo similiter
            per miraculum potest incorruptibile frangi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e144">Sed contra : Corpus animatum quod dividitur corrumpitur. Ergo, cum corpus Christi sit
            animatum, si frangitur et dividitur, corrumpitur ; et si corrumpitur, non manet verum
            sacramentum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e147">Item, si potest frangi et masticari, ergo eadem ratione et digeri : ergo et eadem
            ratione et in secessum emitti ; quod nefas est dicere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e150">Item, de manna, quod fuit figura huius Sacramenti, nec qui plus colligebat habuit plus
            nec qui minus habuit minus. Si ergo fuit vera figura, corpus Christi tantum est in parva
            parte hostiae quantum in utraque vel in magno pane : ergo non dividitur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13916-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e159" type="question-title">Corpus Christi verum in eucharistia non fragitur</head>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e162">Respondeo : Quidam dixerunt, quos tangit <name ref="#Lombard">Magister</name> in
            littera, quod corpus Christi verum frangitur in Sacramento, et tamen non corrumpitur ;
            et hoc quidem fit per virtutem supra naturam, sicut factum est quod corpus Christi
            passibile datum est discipulis, et tamen non est ab eorumdem dentibus passum. Et in
            assertionem suae positionis habere voluerunt confessionem Berengarii. Sed haec positio
            non potest stare, quia, si est incorruptibile, non dividitur ; si frangitur, dividitur :
            ergo simul dividitur et non dividitur : tunc ergo Deus faceret duo contradictorie
            opposita simul esse vera, quod nunquam faciet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e168">Propter hoc dicendum quod corpus Christi verum non frangitur, immo in quotcumque partes
            dividitur hostia, est totum et integrum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e13916-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e13916-Hd1e174">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e177">1-2. Quod ergo obicitur de confessione Berengarii et verbo <name ref="#Augustine">Augustini</name>, dicendum quod utrumque dictum est ratione specierum exteriorum,
            circa quas contingit esse attritionem, fractionem et masticationem. Nec modus iste
            loquendi est tenendus. Recepit tamen Ecclesia confessionem Berengarii et publicavit,
            quamvis nimis expressam, ad elidendum suum errorem, qui.non concedebat corpus Christi
            verum ibi esse nisi sicut in signo. Unde propter hoc recepit, ut intelligeretur ibi vere
            esse, non vere dividi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod corpus Christi verum manducatur, dicendum quod in
            manducatione tria sunt : masticatio, in ventrem traiectio et incorporatio ; et haec tria
            respondent tribus quae sunt in Sacramento. Nam masticatio est specierum tantum ;
            incorporatio est quantum ad corpus Christi mysticum ; in ventrem traiectio est non solum
            specierum, sed etiam corporis Christi veri, quod ibi est quamdiu species panis. Non ergo
            dicitur corpus Christi verum vere manducari corporaliter, quia corporaliter masticetur ;
            sicut enim non frangitur, sic nec masticatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e186">Ad illud quod obicitur, quod est signum passionis, dicendum quod non est signum
            passionis quae tunc sit, quia tunc semper pateretur Christus ; sed passionis quae semel
            fuit. Et quod obicit, quod est ibi veritas, dicendum quod non est ibi veritas passionis
            sed veritas eius qui est passus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e13916-d1e189">Ad illud quod dicitur hoc posse fieri per miraculum, dicendum quod non est simile de
            esse in pluribus locis, quia ibi nulla est contradictio, hic autem sic.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>