<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d29a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d29a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 29, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d29a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum nomen principium m divinis personaliter sive notionaliter
          accipi possit.</head>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e103">Quod autem accipiatur nolionaliter , ostendi- tur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quinto de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d29a1q1-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l3">Pater ad Filium principium est, quia genuit
          eum</quote>: ergo idem importatur nomine principii, quod nomine generationis : ergo
          tenetur personaliter sive notio- naliter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e115">2. Item, hoc videtur ratione, quia ubicumque est vera'' ratio emanationis et originis,
          ibi est vera ratio principii; sed in divinis vere et proprie est ratio emanationis : ergo
          ibi vere et proprie est ratio principii.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e119">Contra: 1. Principium Qtprimum sunt idem'': ergo ubi cadit ratio principii est dicere
          primum, et ubi est dicere pi-imum est dicere p7-ius — quia superlativum praesupponit
          comparativum — et ubi prius, ibi posterius: ergo a primo, ubi est ratio principii, ibi est
          ratio posterioris. Sed in divinis nullo modo recipitur, quod una persona sit poste- rior
          altera ° : ergo nuUo modo persona est princi- piura personae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e122">2. Item, in creaturis idem est principium et initium, sicut patet per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> ' , ergo ubi non recipitur initium, nec principium ;
          sed omnes personae in divinis sunt sine initio, ergo et sine prin- cipio: ergo principium
          non dicit respectum perso- nae ad personam: ergo non accipitur personaliter sive
          nolionaliter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e128">3. Item , idem est causa et principium re , dif- ferens ratione , quia principium dicitur
          quantum ad fieri, causa quantum ad esse^: ergo si maioris no- bilitalis est esse quam
          fieri, proprius debet ibi ac- cipi ratio caiisae quam principii; sed non recipitur, quod
          una persona sit causa, et alia sit effectus: ergo nec debet ibi recipi intentio principii. </p>
        <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e131">4. Item, Deus est alpha et omega, principiwn et finis ' , et utrumque est aequalis
          nobiiitatis ; sed intentio finis ita dicitur de Deo essentialiter, quod nullo modo
          personaliter — Deus enim est ita flnis creaturae, quod non est finis personae — ergo si-
          militer videtur, quod ita sit principium creaturae, quod nuUo modo sit principium
          personae.</p>
        <div xml:id="bb-l1d29a1q1-Dd1e134">
          <head xml:id="bb-l1d29a1q1-Hd1e136">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d29a1q1-Hd1e139" type="question-title">Ratio principii recipitur in divinis , praecipue quoad
            personam Patris, non autem ratio nec causae et effectus, nec prioris et posterioris ,
            nec initii et initiati , nec finis et eius quod est ad finem.</head>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e142">Respondeo : Dicendum , quod in divinis est vera origo sive emanatio, et non tantum
            vera, sed etiam completissima. Ad hoc autem, quod sit perfectis- sima", necesse est,
            quod emanans habeat cum pro- ducente aequalitatem omnimodam ac unitatem in substantia,
            quia nihil potest aequari Deo nisi Deus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e145">Si ergo emanatio et origo debet ° exprimi convenien- ter et catholice, debent recipi
            nomina dicentia ori- ginis veritatem, et non recipi nomina importantja imperfectionem
            vel diversitatem vel inaequalitatem. Quoniam ergo principitim et principiatum. di- cunt
            originis veritatem, ideo utrumque recipitur in divinis, maxime autem intentio principii.
            Sed quo- niam posterius dicit imperfectionem , et initium si- militer, quia dicit
            imperfectam durationem, scilicet inceptionem; et intentio causac importat diversita-
            tem, quia causa est, cuius esse sequitur aliud*; et infentio fi,nis inaequalitatem ,
            quia finis melior est his quae sunt ad finem: ideo nec intentio prioris et posterioris,
            nec initii et initiati, nec eausae et effectus, nec finis et eius quod est ad fineni,
            recipitur in persona respectu personae. Sed intentio producen- tis et producti, quia
            possibile est, quod productus sit summe perfectus et^ aequetur producenti, ideo
            recipitur in divinis, similiter et intentio principii.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e148">1. Ad illud quod obiicitur. quod ad principium soiuUo op- sequitur prius, et ad hoc
            postenus; dicendum, quod, sicut dicitur secundum <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarium</name> <quote xml:id="bb-l1d29a1q1-Qd1e153"> Pater maior est Filio, nec tamen Filius minor </quote> — quia
            sonat in imper- fectionem hoc quod est ?mnor — ideo, quamvis reci- piatur, quod Pater
            sit prior Fiho, quia iste est ab illo, <quote xml:id="bb-l1d29a1q1-Qd1e156">a'' pr'o- non e converso, non tamen
            recipitur, quod iste sit"</quote>''* posterior. Attamen nec ratio prioris omnino
            recipitur proprie; quia cum in divinis sit ordo et origo, pro- prie est origo, et minus
            proprie ordo, nec est nisi solum ratione originis '. Quoniam ergo principium
            principaliter importat originem, et prius ordinem; ideo simpliciter recipitur intentio
            principii, intentio vero prioris minus proprie et cum determinatione; intentio autem
            principii, prout privat anterius, pro- priissime recipitur in Deo, maxime quantum ad
            per- Noi.mdum. sonam Patris. Et ideo non sequitur, quod ita pro- prie dicatur prius ,
            quod tantum dicit respeclum ad posterius. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e161">2. Ad illud quod obiicitur de initio, dicendum, R^iio iniiii. quod initium uno modo
            accipitur large ad principium essendi et durandi; alio modo proprie ad principium
            durandi , ut illud dicatur habere ini- tium, quod incipit esse. Primo modo potest accipi
            in divinis , et sic accipit <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hilarius</name> in littera ° ;
            se- cundo vero modo non potest, et sic non aequiva- let principio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e167">3. Ad illud quod obiicitur de causa, quod idem R-itio cau- est quod principium ;
            dicendum , quod in creaturis idem est principium et causa; et hoc est, quia pro- ductum
            differt a producente, et ideo potest dici effectus eius, et istud potest dici causa; et
            in idem concurrit intentio causae et principii, et similiter nomen; sed non ita in
            divinis, quia ibi potest esse unius substantiae producens cum producto. Ideo non valel
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d29a1q1-d1e170">4. Ad illud quod obiicitur de fine, iam patet R""» ''"'is- responsio, quia finis,
            quantum est de se, dicit exces-, sum bonitatis respectu eius quod est^ad flnem, non sic
            principium respectu eius quod est ex illo; et ideo Deus non potest esse finis nisi
            creaturae" inaequalis, potest tamen esse et esl principium personae omnino aequalis. Et
            ideo una persona non est fi,nis alterius , est tamen principium.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>