<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e22921">
        <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e111" type="question-title">Utrum sufficiat confiteri laico.</head>
        <p xml:id="bb-d4e22921-d1e114">Circa primum quaeritur, utrum sufficiat confiteri laico.</p>
        <div xml:id="bb-d4e22921-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e122">Et quod sic, videtur. Iacobi ultimo, 16 ubi instituitur confessio : <quote xml:id="bb-d4e22921-Qd1e124" ana="#iac5_16">Confitemini alterutrum peccata vestra</quote>. Constat ergo quod
            loquitur omnibus : igitur illud dictum est omnibus, ergo dictum est et laicis :
            Confitemini alterutrum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e128">Item, Glossa ibidem dicit : <quote xml:id="bb-d4e22921-Qd1e130">Minora minoribus, maiora maioribus</quote>. Constat
            autem quod maiora omnia confitenda sunt sacerdotibus : ergo, si minora dicit confitenda
            minoribus, videtur quod aliis quam sacerdotibus est confitendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e134">Item, videtur ratione, quia confessio fit homini, non quia homo remittat culpam, sed ut
            poenitens erubescat ; sed plus erubescit aliquando aliquis de socio laico quam de
            sacerdote : ergo magis salvatur ibi finis sive utilitas confessionis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e137">Item, confessio ad hoc ordinatur, ut homo ab homine erudiatur et cognoscat peccati
            plagam ; sed plerumque melius hoc noverunt multi laici quam etiam sacerdotes : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e141">Item, confessio est ad multiplicationem adiutorum sive intercessorum ; sed frequentius
            plus valet oratio laici quam sacerdotis ; ergo utilius est confiteri plerumque
            laico.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e144">Item, confessio est necessitatis, sicut in praecedentibus visum est : ergo, si Deus per
            sacramenta non arctat viam salutis, videtur quod omnibus dari debuit potestas audiendi
            confessiones, et e converso confiteri cuilibet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e147">Contra : <ref xml:id="bb-d4e22921-Rd1e149">Augustinus, De poenitentia, distinctione 6</ref>. <quote xml:id="bb-d4e22921-Qd1e152">Qui vult
              confiteri peccata sua ut inveniat gratiam, quaerat sacerdotem</quote>. Ergo videtur
            quod confiteri alii non sufficiat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e156">Item, veritas debet respondere figurae ; sed in Lege nullus iudicabatur mundatus a
            lepra nec recipiebatur in castra per alicuius iudicium, quantumcumque esset sapiens,
            nisi per iudicium sacerdotis : ergo videtur pari ratione quod nullus possit reconciliare
            poenitentem Ecclesiae nisi solus sacerdos. Sed confessio ordinatur ad hoc : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e159">Item, confessio ordinata est principaliter ad absolutionem ; sed potestas ligandi et
            solvendi data est principaliter summo Pontifici, scilicet Petro et aliis Apostolis, ergo
            solis sacerdotibus : ergo ab illis solis potest fieri absolutio : ergo ipsis solis debet
            fieri confessio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e162">Item, si aliis sufficit confiteri, ergo frustra est concessa potestas absolvendi
            sacerdotibus : si ergo non frustra concessa est, patet igitur etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e22921-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e171" type="question-title">Confessio, prout est opus sacramentale, soli sacerdoti est
            facienda</head>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e174">Respondeo : Dicendum quod est loqui de confessione dupliciter : uno modo, prout est
            opus virtutis directe repugnans hypocrisi, in quo quis se ipsum accusat, ne alius quam
            sit appareat, vel etiam mala sua aperit ad morbi investigandam curationem ; et hoc modo
            confessio cuilibet potest fieri, qui potest adiuvare instruendo vel orando, de quo homo
            potest erubescere et humiliari, et ille exemplo humiliationis meliorari, non peccatorum
            cognitione depravari ; et sic quis potest peccatum suum cuilibet confiteri, sive clerico
            sive laico. Sicut enim dicit <name ref="#Bernard">Bernardus</name>, Super Cantica :
              <quote xml:id="bb-d4e22921-Qd1e179">Vir perfectus tantus est veritatis amator, quod vellet omnes nosse sua mala,
              dum tamen eis non esset occasio mali, sed boni</quote>. Alio modo confessio est opus
            sacramentale, prout ordinatur ad reconciliationem, quae fit per absolutionem et
            ligationem ; et quoniam haec potestas collata est solis sacerdotibus, sicut melius
            patebit infra, ideo haec nulli nisi solis sacerdotibus est facienda. Et concedendae sunt
            rationes ad hoc inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e22921-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e22921-Hd1e187">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e190">1-2. Ad illud ergo quod obicitur : Confitemini alterutrum pecata vestra etc., aliqui
            dicunt hoc esse dictum de venialibus, de quibus, sicut patebit, non est necesse
            confiteri. Aliter potest dici quod est confessio duplex, scilicet in generali, ut quando
            quis dicit suum Confiteor ; et in speciali, quando quis dicit peccata sua. In utraque
            harum confessionum est alternatio ; sed in confessione speciali est alternatio quantum
            ad solos sacerdotes, in generali vero quantum ad omnes. Et ideo patet et auctoritas et
            Glossa, et inntiitur hoc ex pluribus verbis quae ponuntur in Glossa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e193">3-5. Ad illud quod obicitur de erubescentia, instructione et oratione, dicendum quod in
            omnibus argumentis est consequens, pro eo quod non accipit totam causam, nec etiam
            principalem causam, quae est reconciliatio facienda Ecclesiae ; et ideo omnes ab
            insufficienti procedunt de confessione secundum quod est sacramentum. Tamen vere
            concludunt quod utile etiam est aliquando confiteri non sacerdoti ; sicut etiam audivi
            de muliere, quae in morte confessa fuit viro ad vehementem confusionem, cuius
            poenitentiam per signa valde evidentia Dominus acceptavit ; prius tamen fuerat confessa
            sacerdoti.</p>
          <p xml:id="bb-d4e22921-d1e196">Ad illud quod obicitur, quod, cum sit necessitatis, debuit omnibus committi, dicendum
            quod non oportuit nec debuit. Non debuit, quia absolvere dicit actum alicuius personae
            auctoritatem habentis. Non etiam oportuit, quia nullus volens habere sacerdotem et eo
            carens privatur salute : sufficit enim sibi voluntas confitendi ; et ut voluntas eius
            exterius appareat, dat <name ref="#Lombard">Magister</name> consilium quod confiteatur
            proprio socio, non quia illa confessio sacramentum Ecclesiae sit, sed ut talis ostendat
            se perfectam habere voluntatem et facere quod in se est.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>