<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 44, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 44, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d44a1q3"> <head xml:id="bb-l1d44a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 44, A. 1, Q. 3</head> <head xml:id="bb-l1d44a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus potuerit facere mundum meliorem quantum ad ordinem
        partium.</head> <pp>Tertio quaerilur, utrum Deus potuerit mundum facere meliorem quantum ad
        ordinem partium. Et </pp>quod non, primo videtur aucioritate. <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e106">1. Genesis primo'': <quote xml:id="bb-l1d44a1q3-Qd1e108" ana="#gen1_31">Vidit Deus cuncta, quae fecerat, et erant valde bona</quote>; Glossa <name ref="#Augustine">Augustini</name>: <quote xml:id="bb-l1d44a1q3-Qd1e114"> Sin- gula quaeque bona in se, sed in universo
        optima</quote>. Sed oplimo nibil esl melius: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e118">2. Item. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>'' dicit, <quote xml:id="bb-l1d44a1q3-Qd1e123">quod quamvisaiius modus nostrae
        liberationis esset Deo possibilis, nul- lus fuit nostrae salvandae miseriae congruentior
        </quote>. Sed sicut Deus fuit sapientissimus redemptor, ita et sapientissimus conditor: ergo
        si ordinatissime rede- mit , ita quod iwillus modus melior nec congruentior esse potuit,
        ergo similiter se habuit in faciendo res: et sic patet etc. </p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e128">3. Item , si
        consideremus ordinem elementorum in mundo, constal ea optime esse ordinala. Unde non potest
        cogitari, quod illa quatuor corpora ordi- nentur melius, sive secundum qualitates , sivd se-
        cundum foi^mas nobiles, sive secundum propor- tiones numerales , sicut ligantur octo et
        viginti septem, qui sunt duo primi numeri solidi quadrati: ligantur per duos intermedios,
        scilicet duodecim et ortodecim " : ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e131">4. Item <quote xml:id="bb-l1d44a1q3-Qd1e133"> sapientis est ordinare '
        </quote> : ergo summe sapientis suniine sive optime ordinare : ergo Deiis res ita bene
        ordinavit, quod niillo niodo po- tuit ordinare melius.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e137">Sed contra: 1. Ordo ille est
        bonitatis rinitae: lopposi-ergo si sapientia Dei est inflnita, et infinitum exce- dit
        flnitum, ergo Deus scivit melius ordinare. Sed quidquid scivit, potuit: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e140">2.
        Item , melior est et nobilior ordo , in quo nulla cadit inordinatio, qiiam in quo cadit";
        sed in universo cadunt multae inordinaliones el deformi- tates : ergo alius ordo potuit
        fieri melior.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e143">3. Iteni . quod propinquius est fini melius est ordinatuni^: ergo si
        orania sunt optime ordinala, omnia sunt aequaliter coniuncta fini: ergo oninia participant
        beatitudiuem; quod absurdum est.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e146">4. Item, bonitas ordinis pendet ex bonitate partium,
        sicut respectivum ab absoluto; sed res se- cunduni esse absolnlum non sunl optimae: ergo nec
        in ordine '.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e150">Quoad ordinem partium m universo, primae et subitantiales partes optime
        sunt ordinatae , partes vero corruptibiles absolute i]uidem me- lius potuerunt ordinari, non
        autem in rela- tione ad finera. Quoad ordinem in fmem res, salvo nrdine universi , optime
        ordinatae sunt.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e153">Respondeo: Dicenduni, quod est ordo partiuni //) loto, et es! nrdo
        partium in fi.nem. Primus ordo respicit sapientiam. secundus ordo respicit bonita- tem. El
        suni isti duo ordines ita coniuncti, ut uniis alteri conformetur, et ordo partium m imiverso
        propter ordinationen\ • ad fincm.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e156">Si ergo loquannir de ordine partium in uni- verso ,
        aut Iioc est quantum ad parles prinias sl substantiales ; et sic absque distinctione optime
        sunl ordinatae, ita quod melius ordinari non potuerunt, qiiia in eis consistit ordo
        ■mbstantialis et pulcri- tudo universi immutabilis. Vel quantum ad partes corruptibiles et
        remotas , et hoc dupliciter: autsnbdiiui absohite et ut nunc; et sic potuerunt melius
        ordi-coSdnsi, nari etaliquando" erunt raelius ordinatae; aut sim- pliciter et in relatione
        ad finem; et sic sunt res optime ordinatae in nniverso, secundum quod con-couciuK venil
        ordini in finem.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e159">Similiter optime ordinatae sunt res in finem, coBcm salvo ordine
        universi, quia universum est tanquam pulcherrimum carmen, quod decurrit secuudum opti- mas
        consonantias , aliis partibus succedentibus aliis, quousque res perfecte ordinentur in flnem
        ". Unde sicut in productione rernm manifestatur potcntia , sed in comparatione sive in
        ordine ad non-ens ostenditur summa potentia , creans ex nihilo: sie ordo rerum in universo
        in sc ostendit sapienliam, et ordo ad finem bonitatem .. sed in comparatione unius ad
        alterum ostenditur summa sapienMa et summa bonitas , quia nihil potest hunc ordinem
        deordinare, sicut melius infra patebit".</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e162">Concedendae igitur sunt rationes probantes ,
        quod res sunt optiine ordinatae , qnia. respicinnl utrumque ordinem.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e165">1. Ad illud quod
        obiicitur, quod sapientia estsoiuuoo iufinita; dicendum, quod quamvis sapientia est' infi-
        nita, tamen res non sunt capaces nisi ordinis finiti; et ipsa sapientia summa snmmum dat
        ordineni , quem habere possnnt.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e169">2. Ad illud quod obiicilur. quod '" cadit inor-
        dinatio; dicendura, quod, si considereraus hos ordi- nes, scilicet ad finem et in imiuerso,
        ita se ad invi- cem complectnntur, quod non potest ibi esse iiior- dinatio.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e172">3. .Vd
        illud quod obiicitui' de pi'opinquitate, dicendum, quod hoc est verum secunduni p?vpriani
        ordinationem " , sed secundum decursum. unimsi necesse est, quod res sit primo longe a fine.
        el post appiopinqnet.</p> <p xml:id="bb-l1d44a1q3-d1e175">4. Ad illud quod obiicilur, quod ordo" pen- det ex partibus;
        dicendum, quod sicul aliqua con- tingentia in se habent es.ie absolutum contingens , sed
        ordinem necessarium: sic et in proposito intel- ligendum, quod quamvis aliquid uon sit
        optimum 'puniam. in se , tameu optime ordinatur. Et exemplura huius patet in partibus
        corporis et in re artificiali, in qua est consonantia et harmonia , sicut in cithara. Quam-
        vis enim nobiUor sit situs ocuh quam pedis, tamen si consideremus utrumque secundum suum
        otlicium, tam oculus quam pes optime situati sunt in toto, ita qnod nec oculus melius pede,
        nec e couverso. Et ita dicit Auguslinus super loannem ' , quod sicut Angelus optime in
        caelo, ita vermiculus optime in inio, sicut in terra. Et similiter apparet in cithara: pos-
        sunt enim omnes chordae ita proportionari , quod si aliqua tendatur , ut detur ei melior
        sonus , nunquam remanebit consonantia. Similiter dictiones possunt ordinari ad faciendum
        versum , ita quod ex illis di- ctionibus impossibile est fleri versum melius ordina- tum:
        sic in proposito intelligendum. </p> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>