<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e49497">
        <head xml:id="bb-d4e49497-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e49497-Hd1e111" type="question-title">Utrum potestas iudiciaria sit Christi secundum humanitatem an
          secundum Divinitatem.</head>
        <p xml:id="bb-d4e49497-d1e114">Quantum ergo, ad primum proceditur sic, et quaeritur, utrum potestas iudiciaria sit
          Christi secundum humanitatem an secundum Divinitatem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e49497-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e49497-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e122">Et quod secundum Divinitatem, videtur : Quia Danielis 7, 9, ubi agitur de iudicio,
            dicitur quod throni positi sunt, et Antiquus dierum sedit ; et Glossa exponit de Patre.
            Sed quod convenit Christo cum Patre, convenit ratione Divinitatis ; iudicare est
            huiusmodi, ut probatum est : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e125">Item, Ioannis 5, 22 : <quote xml:id="bb-d4e49497-Qd1e127">Pater omne iudicium dedit Filio, ut omnes honorificent
              Filium, sicut omnes honorificant Patrem</quote> ; sed Filius non est honorandus ut
            Pater nisi solum secundum Divinitatem : ergo, cum iudicium sit ad hoc datum, ergo
            secundum Divinitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e131">Item, eius est iudicare, cuius est retribuere ; sed retribuere est secundum
            Divinitatem, quia de Deo oportet credere, quoniam est et remunerator est, ad Hebraeos
            11, 6 : ergo et iudiciara potestas inest ei ratione Divinitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e134">Item, a sententia Christi nullus poterit appellare : ergo secundum illam potentiam
            iudicabit, secundum quam non habet superiorem ; sed haec est Divinitas : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e138">Contra : Ioannis 5, 22 : <quote xml:id="bb-d4e49497-Qd1e140" source="http://scta.info/resource/io5_22">Pater non iudicat quemquam, sed omne
              iudicium dedit Filio</quote> ; sed omnis actus, qui convenit Filio secundum
            Divinitatem, convenit Patri ; sed iudicare non : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e144">Item, Iob 36, 17 : <quote xml:id="bb-d4e49497-Qd1e146" source="http://scta.info/resource/iob36_17">Causa tua quasi impii iudicata est</quote>,
            Glossa : a Pilato ; ideo iudicium causamque recipies, ut iuste iudices. Ergo, si
            iudicatus est secundum humanitatem, potestatem iudicandi habebit secundum
            humanitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e150">Item, Ioannis 5, 27 expresse dicitur : <quote xml:id="bb-d4e49497-Qd1e152">Potestatem dedit ei iudicium facere, quia
              Filius hominis est</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e156">Item, ratione. Constat quod ipse secundum humanitatem promulgabit sententiam, et
            secundum illam naturam promulgabit secundum quam habet auctoritatem et potestatem ad hoc
            faciendum, alioquin esset iudicium usurpatum : ergo secundum humanitatem habebit
            auctoritatem et potestatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e159">Item, ipse Christus erit iudex secundum humanitatem, aut principalis aut delegatus. Si
            delegatus, ergo ab eius sententia poterit appellari, quod nefarium est dicere. Erit ergo
            iudex principalis ; sed iudex principalis in iudicando habet auctoritatem principalem :
            ergo secundum humanitatem habet praecipuam auctoritatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e49497-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e49497-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e49497-Hd1e168" type="question-title">Potestas iudiciaria est Christi secundum Divinitatem
            principaliter et per naturam, secundum humanitatem per gratiam et commissa; sed latio
            sententiae fit a Christo secundum humanitatem, non ut iudice delegato, sed
            principali</head>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e171">Respondeo : Dicendum quod ad hoc quod iudicium sit firmum, concurrit auctoritas et
            potestas : auctoritas in sententiando et potestas in retribuendo praemium secundum
            meritum. Si alterum horum deficiat, non est firmum iudicium. Haec duo principaliter sunt
            in Deo. Nam in ipso est auctoritas ad sententiandum, quia Dominus omnium est et nos
            omnes servi eius. Est etiam potestas ad retribuendum, quia potentissimus, et non est qui
            contra eum se valeat erigere vel eius sententiam irritare. Haec duo communicavit
            Deus-Trinitas homini Christo : auctoritatem, dando dominium, sicut dicitur Actuum 2, 36
            : Dominum fecit Deus hunc Iesum ; potestatem etiam, sibi cetera subiciendo, Matthaei
            ultimo, 18 : Data est mihi omnis potestas. Et ideo ipse est qui constitutus est a Deo
            iudex vivorum et mortuorum, sicut dicitur Actuum 10, 42.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e174">Quoniam igitur potestas iudiciaria respicit illa duo iam dicta, et illa sunt in Deo per
            naturam, in Christo homine per gratiam, ideo iudiciaria potestas est Christi secundum
            Divinitatem per naturam, secundum humanitatem collata per gratiam. Unde secundum
            utramque naturam habet auctoritatem, sed secundum Divinitatem principalem et naturalem,
            secundum humanitatem commissam : unde constitutus est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e177">Cum igitur sit potestas primaria in Deo, sed commissa in homine Christo, latio
            sententiae debet fieri a Christo-homine secundum humanitatem, quia, si fieret secundum
            potestatem primariam, cum secunda nihil det primae, non esset vere iudex secundum
            humanitatem ; sed quando secunda operatur, cum recipiat a prima, ratio iudicandi residet
            penes utramque : secunda enim recipit a prima. Ideo latio sententiae fiet a Christo
            secundum humanitatem. Sed quia Christus est Deus et homo, sententia eius non erit
            tamquam iudicis delegati, sed tamquam principalis. Et ideo ab ea propter utramque
            potestatem nullus poterit appellare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e49497-d1e181">Concedendae sunt igitur rationes ad utramque partem : primae, quia verum concludunt,
            quod iudiciaria potestas sit Christi secundum Divinitatem ; similiter ad oppositum, quia
            verum concludunt, quod sit Christi secundum humanitatem maxime quantum ad sententiae
            rationem. Robur tamen sententiae, ut dictum est, non principaliter est ex humanitate
            Christi, sed potius ex eius Divinitate.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>