<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 39, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 39, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d39a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d39a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 39, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d39a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus eodem modo cognoscat se et alia a se.</head>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e103">Quod autem cognoscat se et alia eodem modo sive uniformiter, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e106">1. Scientia Dei est sua essentia , et suum scire est suum esse, ergo et modus cognoscendi
          est mo- dus essendi; sed unus est modus essendi in Deo essentialis: ergo et unus raodus
          cognoscendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e109">2. Item, Deus se ipso et non alio cognoscit se, el se ipso et non alio cognoscit alia ',
          ergo una et eadera ratione cognoscit se et alia; sed modus co- gnoscendi attenditur penes
          rationem cognoscendi: ergo si est eadem ratio cognoscendi se et alia, et idem modus , et
          sic etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e113">3. Item, hoc ipsum videtur per impossibik, quia si alio niodo cognoscit se, alio modo
          creatu- ras: ergo cum cognoscit se el creaturas, variatur in cognoscendo; ergo apud Deum
          est irammutatio et vicissitudinis obumbratio ^.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e116">4. Item, si aho modo, tunc ego quaero: aut modus ille est Creator , aut creatura. Non
          crea- tura, quia cognitio et modus cognoscendi est ae- ternus; si Creator, aut dicit quid
          personale, aut quid essentiale. ^mpersonale, quia omnis cognitio est comraunis tribus ,
          ergo dicit quid essentiale : ergo si alius et alius raodus, ergo alia et alia es- sentia;
          sed hoc est inipossibile: ergo et priraum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e119">Contra: 1. Deus cognoscendo alia a se, co- gnoscit per ideara , se autem non cognoscit
          per Ad , ideara ': ergo si cognoscere per ideam dicit niodum cognitionis, et se non
          cognoscit per ideam, patet quod alio modo cognoscendi; et sic etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e122">2. Item, in cognitione, qua Deus cognoscit se, idem est cognoscens et cognitum et ratio
          cogno- scendi; sed in cognitione, qua cognoscit creaturam, non est idem ratio cognoscendi
          cura cognito: ergo non idera inodus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e125">3. Item, nihil conimune est Creatori el creatu- rae secundura rationem essendi, ergo
          neque secun- dura rationem cognoscendi : cum ergo aliud sit esse creaturae quam Creatoris,
          et alius modus essendi , ergo ah;i cognitione et aUo raodo cognoscitur ' quani Creator. Si
          ergo alio modo cognoscitur a Deo, et idera est creaturam cognosci et Deum cognoscere :
          ergo Deus alio inodo cognoscit se et alia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e128">4. Item, oranis cognitio, in qua cognitum est nobilius, praesentius et intelligibihus .
          est cognitio nobilior. scilicet quantum ad rem et moclum. Quan- tum ad rem, quia de re
          magis nobili; quantum ad modum, quia de re praesentiori. Sed in cogni- lione, qua Deus
          cognoscit se, cognitura est nobihus, praesentius et intelhgibihus quam in cognitione
          creaturae: ergo nobilior cognitio quantum ad rem et modum.</p>
        <div xml:id="bb-l1d39a2q1-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d39a2q1-Hd1e134">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d39a2q1-Hd1e137" type="question-title">Una cognitione et eodem modo cognoscit Deus se et alia a
            se.</head>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e140">Respondeo: Dicenduin, quod est quaedani co- ■gnitio. quae causatur et ortum habet a
            cognoscibili: et haec, quoniain a cognoscibili causatur et depen- det, variatur secundum
            exigentiam cognoscibihs quantum ad rem et modum '. Esl et aha cognitio , quae secundum
            rem idem esL quod cognoscens et a cognoscibili non causatur nec dependet: et haec
            accipil identitatem quantum ad rem et modum a parte cognosccntis . non a parte
            cogniti.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e143">Quoniam igitnr divina cognitio a rebus non de- pendet nec causatur, sed est idera quod
            Deus, et Deus eadem essentia et eodem modo se habens: ideo una cognitione et eodem modo
            cognoscit Deus se et aha a se, quia per se ipswm nuUo modo va- riatum nec
            diversificatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e146">Ad intehigentiam autem obiectorum notandum, quod per respectum ad cognoscentem cognitio
            eo- dem modo comparatur et eodem modo est , quia secundum illam comparationem habel esse
            ^ ; et sic procedunt primae rationes ostendentes, quod eodem modo cognoscit se et alia.
            Per respectum ad co- gnitum, licet sit eodem modo', tamen alio modo comparalur: nam ad
            Deum secundum rationem iden- titalis , ad creaturam secundum rationem diversi- tatis et
            causalitatis, et ideo ad <!--<quote>-->'eaturam secun- dum rationem ideandi, ad Deum
            vero rainime; et hoc probant rationes indnctae ad secundam partem, quod alio modo
            comparatur, et hoc modo conce- dendum est^. Si ergo inferat , quod alio modo sit, ralio
            non vaiet, quia cognitio Dei non recipit mo- dum essendi nec nobiiitatem a cognito. </p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e152">1. 2. Et sic patent duo obiecta de idea et diversitate</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e155">3. Ad iUud quod obiicitur tertio, quod iiihil est commune Creatori et creatnrae ;
            dicendum , quod verum est de communilate '' secundum eandein com- parationem; sed
            secundum aliam et aliam nihil pro- hibet, quod aliquid sit veritas creaturae et simili-
            tudo Dei, similiter, quod aliquid sit veritas Dei et similitudo creaturae. Et quoniam
            ratio cognoscendi accipitur penes utrumqne niodum . ideo cognitio po- test esse
            communis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d39a2q1-d1e158">4. Ad illud quod obiicitur ultimo, dicendum . quod tenet, cum cognitio causatur a
            cognito; non autem tenet . cum non causatur , sicut in proposito.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>