<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d3p2a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 3, Pars 2, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum memoria, intelligentia et voluntas sint idem in essentia cum anima.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e103">Tertio loco quaeritur de comparatione istarum 
potentiarum ad animam sive ad^ subiectum, utrum 
videlicet sint idem in essentia cum anima. Et 
videtur quod sic.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e106">1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit in decimo de Trinitate^: 
<quote xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l10">Haec tria, memoria, inteUigentia et voluntas sunt 
una mens, una vita, una essentia, ac per boc una 
substantia</quote>.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e115">2. Item , Bernardus super Cantica = : <quote xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Qd1e117"> Tria quae- 
dam in anima intueor, memoriam, intelligentiam et 
voluntatem, et baec tria ipsam</quote>. Si tu dicas, quod 
hoc dicitur per causam; hoc nihil est, quia Augu- 
stinus de Spiritu et anima * dicit, quod anima <quote xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Qd1e120"> est 
quaedam sua, ut potentiae, et quaedam non sua , ut 
virtutes </quote> ; quod si per causam esset dictum , utrum- 
que posset dici. </p>

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e125">3. Item, boc ipsum videtur velle dicere Philo- 
sophus', quia idem dicit esse principium essendi 
et operandi: ergo cum principium essendi sit ipsa 
forma substantiabs , principium operandi erit ipsa ; 
sed principium operandi est potentia : ergo potentia 
est principium essendi ; sed non est principium es- 
sendi nisi forma substantiahs in homine: ergo po- 
tentia et forma substantiahs sunt idem in substantia.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e128">4. Item, raftbne ostenditur : Sicut materia pri- 
ma nata est recipere omnia per veritatem, sic ani- 
ma secundum simihtudinem ' ; sed potentia materiae 
primae respectu formarum suscipiendarum non dif- 
fert per essentiam ab ipsa^: ergo simiUter videtur , 
quod potenlia animae. Probatio: si enim per es- 
sentiam differret, aut esset substantia, aut accidens. 
Non accidens, quia antecedit omnem formam et omne
accidens; si mft^tonto^ aut ergo materia, aut forma. 
Praeterea, si differret, ilUus esset materia capax'.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e131">5. Item , forma accidentalis non est simplfcior 
forma substantiali; sed potentia operandi non differt 
a forma accidentali, utpote potentia calefaciendi non 
differt per essentiam a caliditate, nec potentia illu- 
minandi ab ipsa luce: ergo similiter videtur, quod 
nec potentia animae ab ipsa anima.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e134">6. Item, quod est accidens, nulli substantiae est 
substantiale ' ; sed potentiae istae sunt substantiales : 
ergo animae non sunt accidentia': ergo sunt sub- 
stantia ; constat quod non alia quam anima. Probatio 
minoris: quia anima rationalis, sensibilis et vegeta- 
bilis in homine non dicit diversitatem substantiarum , 
sed potentiarum: ergo constat, quod in homine istae 
differentiae: vegetabile , sensibile , rationale, acci- 
piuntur a potentiis; sed* huiusmodi differentiae sunt 
substantiales : ergo et potentiae: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e137">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> decimo quinto de Tri- 
jiindamenia.nitate^ assignat differentiam imaginis creatae ad Tri- 
nitatem illam, scilicet increatam , quia in illa Trini- 
tate est habens id quod habetur , hic autem habens 
non est id quod habetur: ergo si anima habet tres 
potentias, ergo essentialiter non est illae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e143">2. Item, <name ref="#Dionysius">Dionysius</name>'* dicit, quod in quolibet 
creato differunt haec tria: substantia, virtus et ope- 
ratio: ergo et in anima differunt substantia et po- 
tentiae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e150">3. Item, Boethius': «In quohbet creato diffe- 
runt quo est et quod est, sive quid est et esse: ergo 
similiter, immo multo fortius, quod potest et quo 
potest.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e153">4. Item, rationibus ostenditur sic: quae diffe- 
runt genere , differunt essentia , et unum de altero 
non praedicatur essentialiter ' ; sed potentiae et 
anima sunt huiusmodi, quia anima est in genere 
substantiae , sed potentiae eius sunt in secunda spe- 
cie qualitatis, scilicet naturahs potentiae vel impo- 
tentiae: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e156">5. Item , illa quorum unum est extra alte- 
rum , differunt essentialiter et substanlialiter ; sed 
virtus egreditur substantiam ', quia operatur in obie- 
ctum, quod est extra; sed impossibile est, quod 
operetur ubi non est ; si ergo virtus est ubi opera- 
tur, et operatur extra substantiam cuiuslibet: ergo 
egreditur extra substantiam: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e159">6. Item, ad hoc est alia ratio, quia si eadem 
per essentiam essent anima et potentiae, ergo '" unum 
non multiplicaretur nisi secundum multiplicationem 
alterius; et sic, cum una tantum sit anima, habe- 
ret tentum unam potentiam ; sed hoc est falsum : 
ergo etc. </p>
        <div xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Dd1e162">
          <head xml:id="bb-l1d3p2a1q3-Hd1e164">Conclusio</head>

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e167">Potentiae animae sunt substantiales et sunt in eo- 
dem genere per reductionem, in quo est anima; 
non sunt tamen cum ipsa omnino idem per 
essentiam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e170">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam no- 
tandum est, quod potentia naturalis dicitur dupli- pupiicuer 
citer ". Um modo, prout dicit modum existendi poteSnL 
naturalis potentiae in subiecto , secundum quem di- '""''^' 
citur subiectum facile vel difficile ad aliquid agen- 
dum ; et sic naturalis potentia dicit modum quali- 
tatis et est generaliter in secunda specie qualitatis , 
ut patet, cum dicitur cursor et pugillator, quo- 
rum utrumque dicit facihtatem, quae consequitur" 
modum existendi potentiae gradiendi vel resistendi 
sive agendi in subiecto. Alio modo potentia natu- 
ralis dicitur potentia naturaliter egrediens a sub- 
iecto ". Et hoc potest esse dupliciter. Nam aliqua snbaistin- 
potentia egreditur a substantia cum accidente, ut ""°'
potentia calefaoiendi. Ignis enim per suara substan- 
tiam non calefcicit sine caliditate ; et haec potentia 
non est alterius generis quam sit qualitas , a qua 
egreditur ; unde potentia ' calefaciendi est in eodem 
genere cum caliditate. . Alio modo dicitur naturalis 
potentia. quae naturaliter egreditur a' substantia 
et imitwdiale, sicut potentia generandi quantum ad 
induclionem ulliinae formae; et haecquidem non est 
alterius gencris iiuam substantia , sed reducitur ad 
genus substantiae tanquam substantialis differentia.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e173">Per hunc modum intelligendum est in potentiis 
Appucitio. animae. Nam uno modo contingit nominare poten- 
tias animae secundum primum modum , ut dicunt 
fticilitatem, quae dicit modum potentiae existendi 
in subiecto , sicut ingeniositas et tarditas ; et haec 
quidem sunt in secunda S|iei-ie qualitatis. Alio modo 
contingit nominare polentias, prout dicunt ordinem 
substantiae ad actum, qui est mediante aliqua pro- 
prietate accidentali, ut potentia syllogizandi, quae 
est in anima, cum habet habitum syllogizandi ; et 
haec est in eodem genere, in quo est scientia syllo- 
gizandi, ut ' in prima specie qualitatis. Contingit itc- 
riim nominare potentias animae, ut immediate egre- 
diuntur a substantia, ut per * haec tria: memoriam, 
intelligentiam et voluntatem. Et hoc patet, quia omni 
accidente circumscripto % inteliecto quod anima sit 
substantia spiritualis, hoc ipso quod est sibi prae- 
sens et sibi coniuncta, habet potentiam ad memo- 
randum et intelligendum et diligendum se. Unde 
conciusioi. istae potentiae sunt animae consubstantiales " et sunt 
in eodem genere per reductionem, in quo est ani- 
ma. Attiimen, quoniam egrediuntur ab anima — po- 
tentia enim se habet per modum egredientis — non 
)3. sunt omnino idem per essenliam, nec tamen adeo 
differunt, ut sint alterius generis, sed sunt in eodem 
genere per reductionem.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e176">Et potest satis manifestum exemplum dari in Eicmpii 
1-e et in similitudine eius. Nam res non habet t;in- 
tam identitatem cum sua similitudine, ut sint unum 
numero, nec tantam diversitatem, ut differant ge- 
nere'. Similitudo enim Martini non adeo distat a 
Martino, ut penitus differat ab eo. Et ita similitudo 
rei in eodem genere est per reductionem cum eo , 
cuius est simililudo. Quia enim egreditur, ideo dif- 
fert, sed non transit in aliud genus. Et loquor de 
similitudine secundum rationem similitudinis , non 
intentionis, id est, prout a subiecto ° exit et non re- 
cedit, ut splendor a luce. Concedendae ergo sunt 
rationes probantes, quod anima non est suae poten- 
tiae per essentiam.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e180">1. 2. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium 
de Auguslino et Bernardo, quod anima est suae po- 
tentiae ; dicendum, quod non est ibi praedicatio ac- 
cidentis de subiecto, nec eiusdem per essentiam, sed 
substantialis vel essentialis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e183">Propter quod notandum, quod essentiale dicitur Essem 
quatuor modis. Primo modo essentiale dicitur " quod '"'"' '"^ 
dicit rei essentiam totam, sicut species singularis. 
Secundo modo dicitur essentiale quod est de es- 
sentia et constitutione rei, ut materia et forma. Tertio 
modo dicitur essentiale sine quo res non potest 
esse nec potest intelligi esse, ut sunt illa in quibus 
attenditur ratio vestigii, ut unitas, veritas, bonitas. 
Quarto modo dicitur essentiale sine quo res non 
potest cogitari habere perfectum esse, ut sunt po- 
tentiae in anima, in quibus attenditur imago; et 
hoc est minimo modo substantiale sive essenliale ; 
tamen non transit in aliud genus: ideo anima dici- 
tur suae potentiae".</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e186">3. Ad illud quod obiicitur, quod idem est prin- 
cipium essendi et opeiandi; dicendum, quod verum 
est de principio remoto, sed de proximo est impos-
sibile. Nam si idem omnino esset principium proximum, 
tunc idein esset in re esse et operari. Similiter-, si idem 
esset principium proximum, cum res semper habeat 
esse, semper haberet operari. Quoniam igitur ' forma 
dicit proximum et immediatum principium essendi, 
poteniia vero proximum et immediatum principium 
operandi, patet quod impossibile est esse omnino idem.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e189">
4. Ad aliud quod obiicitur de potentia materiae, 
dicendum, quod materia non est sua potentia per 
essentiam, quoniam non est ipsa ordinatio ad for- 
mam; est tamen ipsa potentia materiae essentialis 
ipsi materiae, sicut potentia activa ipsi substantiae. 
Et minus quidem elongatur potentia materiae a ma- 
teria quam potentia activa a substantia; quoniam 
potentia materiae est potentia passiva , quae dicit 
ordinem ad aliud cum privatione, sed potentia activa 
dicit ordinem cum positione: et ideo minus addit 
potentia materiae supra materiam, quam potentia 
activa supra ^ substantiam. Et hinc est, quod non 
ita distinguuntur diversae potentiae in eadem mate- 
ria, sicut in eadem substantia. 
  </p>
          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e192">5. Ad illud quod obiicitur de forma acciden- 
tali, dicendum, quod forma accidentalis non est sua 
potentia. Nam potentia eius est, in quantum influit 
in alterum; attamen potentia illa non tantum addit 
quantum potentia formae substantialis , quoniam 
potentia formae accidentalis dicit ordinationem ad 
actum , sed non sufiicientem per se , sed per virlu- 
tem substantiae. Sicut enim accidens non est per se, 
ita non habet virtutem operandi per se, sed per 
virtutem substantiae; et ita hoc patet.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e195">6. Ad illud quod obiicitur ultimo, dicendum 
est ', quod potentiae animae non sunt accidentales. 
Tamen argumentum non valet , quia fortassis ratio- 
nale, sensibile, vegetabile non accipiuntur a poten- 
tiis, sed a diversis naturis repertis in anima.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d3p2a1q3-d1e199">Illud aulem argumentum, quod factum est ad ^^J"^^\ 
oppositum, quod differunt, quia sunt in diversis 
generibus, solvendum est per interemplionem ^ quia 
non sunt in diversis generibus, sed in eodem per 
reductionem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>