<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 47, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 47, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d47a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d47a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 47, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d47a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus debeat mala permittere.</head>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e103"> Tertio quaeritur, utrum Deus debeat mala per- mittere. Et quod sic, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e106">I. lob duodecimo*: Abundant taber-nacula vmiRiMMa.praedonum etc, Gregorius: <quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e108">
          Omnipotens Deus quod fieri prohibet, iustum est, ut fieri sinat</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e112">"2. Item , Deus debet conservare ordinem , quem instituit; sed cum Deus creavit hominem,
          dedit ei iiberam voluntatem ; sed libera volimtas dicitur, eo quod libere potest quidquid
          vult: ergo si vult ma- lum, potest in malum: ergo cum non debeat au- ferre homini
          potentiam, quam dedit, debet ipsum permittere peccare °.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e116">3. Item malum frequenter esl occasio maioris boni, qnod ' uon fieret. nisi malum
          praecessisset, ut patet in passione Cliristi; sed decet Deum facere et permittere iliud
          quod est via ad melius: ergo cum non possit mainm facere, saltem debet permittere.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e119">4. Item , Dens omnia facit propter laudem suam ; sed iii malis manifestatnr laus divinae
          iustitiae et misericordiae: ergo si non debet facere conlra am- pliationem siiae laudis,
          non debet impedire, ne mala fiant: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e122">CoNxnA : I . Ad Romanos primo - : Xon soluin Mowoii- qui talia agtmt digni sunt morte,
          sed qui consen- tiunt , Glossa : <quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e124"> Consentire est tacere , cum possis
          arguere</quote>: ergo cum Deus possit corrigere et impe- dire malum, si perraittit et
          tacet, consentit; sed qui consentiunt, digni sunt morte: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e128">"2. Item, Augustinns decimo nono de Civitate Dei. capitulo deciiiio sexto: <quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e130"> Ad
          innocentis officium pertinet non soium neinini malum mferre, sed etiam a peccato
          coliiiiere </quote>: ergo si Deus non cohibet, cum possil, D.^us non est innocens.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e134">3. Item, ratione videtur: quia omnes virtutes nostrae debent habere exemplar in Deo ; sed
          in no- bis est virtus zeli: ergo et in Deo. Sed zelus, quantum potest, obviat peccato^:
          ergo si Deus habet zelum, quanlum potest, obviat: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e137">4. Item , nniversae viae Domini misericordia et ivritds': si (M-ifo permittit iustum
          peccare, aut est ')ni-^i'riciir'llai' :iul iuslitiae. Non misericordiae, conslat; uec
          iiAsiitiac, quia iustusnon meruit cadere: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d47a1q3-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d47a1q3-Hd1e143">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d47a1q3-Hd1e146" type="question-title">Deus ordinatissime permittit mala fieri, tum propter ordinem
            in universo, tum propier ordinem in finem, sive hic sit ultimus, qui est gloria divina,
            sive intermedius, qui est salus electorum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e149">Dicendum , quod Deus permiltil coQciasio mala fieri, et hoc ordinatissime.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e152">Duplex enmi esl ordo rernm : unus m umverso. alter in fineni ' ; et uterque exigit,
            quod Deus per- uuiiiexoido. mittal mala fieri.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e155">Ordo quippe in uniuerso exigit, quia ad per- ordo in uni- fectionem universitatis
            necesse fuit, fieri creaturam arbitrio liberain et peccare potentem; sed admini- slratio
            universitatis est, ut <quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e157"> Deus sic res conditas administret , ut eas agere proprios
            motus sinat</quote>, sicnt dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> septimo de
            Civitate Dei ". Ideo cum debnerit dare potentiam peccandi et debuerit regere, salvo
            ordine suae conditionis; si voluit pec- condusid care, debuit permittere, et si noluit
            peccare, debuit conservare: et ita debet permittere mala.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e165">Ordo ' ad finem hoc exigit , quia duplicem fl- nem contingit reperire in universo: unus
            est salus elpclorum, alius divina laus. — Quoniam ergo per- missio malorum reddit
            clectos gloriosiores per oc- casionem, et Deus non curat, ntruin per causam, vel per
            occasionem electorum gloria augeatur; ideo Deus permittit recte. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> undecimo de Civitate Dei" dicit,<quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e170">quod nulluin
            faceret, quem malum praesciret, nisi pariler nosset, quibus bono- rum usibus accomodaret
            </quote>. Prosunt autem eis exer- citando. Et ideo dicit° de lapsu mnndi, quod per-
            misit plures esse malos, quia si pauci essent, non auderent exercere ijonos. — Divina
            etiam laus hoc exigit, quia occasione mali summe manifestatur di- vina misericordia in
            electis, in Filii unigeniti dona- tione pro inimicis secundum tempus '". Summe etiam
            manifestatur Dei iustilia iii aeterna punitione repro- borum. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vigesimo primo de Civitate Dei ": <quote xml:id="bb-l1d47a1q3-Qd1e176">Si omnes
            remanerent in poena, in nuUo ap- pareret misericordis gratia redimentis. Rursus, si
            omnes transferrentur ad lucem, in nullo appareret severitas ultionis</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e180">1. Ad illud ergo riuod obiicitur, quod permit- ^°j'£,Ji'- tere est consentire; dicendum
            , quod ;)enm'ae?-e m^^t- lum est dupliciter : aut non cohibendo manum ^^ veP animum nec
            in facto nec in retributione, et sic consentire est; vel non cohibendo manwm , sed ta-
            men puniendo transgressorem et arguendo conti- nue, et sic non consentit; et hoc modo
            Deus per- mittit. et non consentit.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e183">2. Ad iilud quod obiicitur, quod ad iiinoceiiteni pertiiiet cohibere; dicendum, quod
            illud intelligitur de cohibitione quantuin ad arguitionem et punitio- nem, non quantum
            ad voluntatis coactionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e186">3. Ad illud quod obiicitur, quod zelus obviat peccato; dicendum, quod verum est, salvo
            iure iu- stiliae ; et iustitia. prout est ordo universi, hoc exi- git, ut Deus
            permittat, liominem ire ' secundum imperium suae voluntatis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d47a1q3-d1e189">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, patet respon- sio; cjuia permitlere aliquem peccare
            est opus iusti- tiae , non , inquam , iustitiae . quae sit exigentia raerilorum, sed
            condecentia divinae sapientiae et bo- nilatis^ </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>