<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e26995">
        <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e111" type="question-title">Utrum relaxationes possint fieri existenti in purgatorio an
          solum viventi in hoc saeculo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e26995-d1e114">Quinto quaeritur, cui relaxationes possint fieri, et quaeritur, utrum existenti in
          purgatorio an solum viventi in hoc saeculo.</p>
        <div xml:id="bb-d4e26995-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e122">Et quod extendant se ad eos qui sunt in purgatorio, videtur : Quia dicit Chrysostomus
            super illud Matthaei 16, 19 : <quote xml:id="bb-d4e26995-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/mt16_19">Tibi dabo claves regni
              caelorum</quote> : <quote xml:id="bb-d4e26995-Qd1e127">Homini mortali caeli et terrae et omnium quae in eo sunt
              potestatem commisit Dominus et Ecclesiam validiorem caelo demonstravit</quote>. Ergo
            videtur quod Summus Pontifex habeat posse super eos qui sunt in purgatorio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e131">Item, suffragia Ecclesiae prosunt his qui sunt in purgatorio, sicut melius patebit
            infra, alio quin frustra oraret. Ecclesia pro mortuis ; sed indulgentiae sunt de
            nobilissimis suffragiis Ecclesiae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e134">Item, Petro commissa est clavis regni caelorum ; sed quamdiu quis est extra palatium
            indiget auxilio ostiarii sive deferentis clavem et in eius manu et potestate est : ergo,
            cum ille qui est in purgatorio adhuc habeat obstaculum, ut removeatur ab eo, indiget
            auxilio clavis. Sed illud auxilium confertur per indulgentias : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e137">Item, Pater misericordiarum omnibus providit secundum ordinatissimam dispositionem et
            misericordissimam suam pietatem ; sed recta ordinatio caritatis, quae exigit ut unus
            possit ab alio adiuvari, hoc maxime exigit circa eum qui se iuvare non potest. Si ergo
            hominibus in hoc mundo, cum indigent auxilio, providit Deus auxilium per indulgentiam
            Ecclesiae conferendum, cum illi de purgatorio indigeant auxilio et se iuvare non
            possint, videtur quod indulgentiae eis factae maxime prosint et quod per hanc viam Deus
            eis maxime providere debuit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e141">Contra : Matthaei 16, 19 dictum est Petro in potestatis collatione : <quote xml:id="bb-d4e26995-Qd1e143" source="http://scta.info/resource/mt16_19">Quodcumque ligaveris super terram, erit ligatum et in caelis</quote>
            etc., et ibi collata est amplitudo potestatis ; sed determinatio fit per hoc quod dicit
            super terram : ergo non habet potestatem super illos qui sunt mortui, cum iam non
            supersint.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e147">Item, <ref xml:id="bb-d4e26995-Rd1e149" target="http://scta.info/resource/pl-l4d20c4-d1e118">Magister dicit in
              littera et accepit</ref> a <ref xml:id="bb-d4e26995-Rd1e152">Theodoro, in suo Poenitentiario</ref>, quod
              <quote xml:id="bb-d4e26995-Qd1e155">morientibus non est poenitentia imponenda, sed solum innotescenda</quote>.
            Ergo, si ligatio et relaxatio pari passu ambulant, quia simul data est potestas ligandi
            et solvendi, cum non possit poenitentiam imponere in morte, multo minus post mortem
            potest relaxationem facere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e159">Item, nullus potest alicui relaxationem facere, nisi pariter possit eum iudicare, sicut
            dicitur De poenitentiis et remissionibus, in decretali ; nullus enim potest iudicare
            nisi eum qui est de foro suo ; sed illi qui sunt in purgatorio non sunt de foro
            ecclesiastico : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e162">Item, si posset indulgentias facere eis qui sunt in purgatorio, cum talibus maxime
            compatiendum sit, deberet Summus Pontifex totam ibi experiri suam potestatem, et ita
            facere quod statim evolarent ; ut quid ergo pro mortuis amplius oratur et laboratur, si
            Summus Pontifex potest eos tam de facili liberare ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26995-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e171" type="question-title">Indulgentiae existentibus in purgatorio prodesse possunt per
            modum suffragii, non vero per modum iudiciariae absolutionis</head>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e174">Respondeo : Dicendum quod, sicut ex praecedentibus colligitur, relaxatio sive
            indulgentiae duo dicit, scilicet thesauri ecclesiae communicationem, et cum hoc ad
            quamdam iudiciariam absolutionem, sicut expresse colligitur ex decretali illa De
            poenitentiis et remissionibus : Quod auteur contuluisti etc. Dico igitur quod, quia bona
            et thesaurus Ecclesiae est in Summi Pontificis potestate, et illi qui sunt in purgatorio
            ratione caritatis idonei sunt spiritualia beneficia recipere, quod Papa potest eis bona
            Ecclesiae communicare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e177">Quantum autem ad auctoritatem iudicandi, cum illi iam exierint forum Ecclesiae et
            ecclesiasticum iudicium, videtur quod eis non possit fieri absolutio nisi per modum
            deprecationis, et ita, proprie loquendo, non fit eis relaxatio ; sed si large dicatur
            relaxatio cuiuscumque auxilii impensio et bonorum Ecclesiae communicatio, sic potest eis
            relaxatio fieri ; sed hoc non tenet modum iudicii, sed potius suffragii. Amplius,
            relaxatio proprie dicta non tantum dicit iudiciariam absolutionem, verum etiam dicit
            aliquam commutationem in poenam aliquam voluntarie assumptam et cum devotione ; et hoc
            videmus in omnibus indulgentiis ; hoc autem non potest esse ad eos qui sunt in
            purgatorio, quia sunt extra statum illum in quo posset eis persuaderi alicuius poenae
            devota et voluntaria assumptio : et ideo non competit eis relaxatio nisi forte per
            medium sive per accidens. Si quis enim vellet crucem pro mortuo patre assumere, non est
            aliquatenus negandum, quodsi voluntas sit Summi Pontificis, quid indulgentia illi
            prosit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e180">Ad illud enim quod obicitur, quod potest, dicendum quod verum est per modum adiutorii
            et suffragii. Tamen ad illud quod obicitur de potestate clavis, quod potest usque ad
            apedionem caeli, dicendum quod, si intelligatur per modum iudicii, non habet veritatem,
            nisi quantum ad eos qui sunt de Ecclesia militante ; si quantum ad adiutorium, sic
            quantum ad omnes bonos qui sunt extra caelum. Unde nota quod quidam sunt de Ecclesia
            triumphante, et super tales non potest nec iudicando nec adiuvando ; quidam de
            militante, et super tales potest tam adiuvando quam iudicando ; quidam in statu medio,
            qui iam iudicati sunt et tamen miseri sunt, et super tales non potest iudicando, sed
            potest adiuvando, quia, dum viverent, meruerunt adiuvari. Et sic patent obiecta ad
            primam partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e26995-Dd1e185">
          <head xml:id="bb-d4e26995-Hd1e187">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e190">Ad illud quod obicitur ad oppositum, quod non possit, propter hoc quod dicit super
            terram, dicendum quod illud intelligitur de iudiciaria potestate. Nihilominus tamen
            posset dici quod quodam modo super terram sunt, dum super teram hoc meruerunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e193">Ad illud quod obicitur de absolutione et ligatione, potest responderi quod non est
            simile, quia pronior est Deus ad misericordiam, et ideo abundantiorem dedit potentiam ad
            miserendum. Vel dicendum quod alius se potest in hac vita ligare, pro eo quod ex vinculo
            caritatis alius absolvitur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e196">Ad illud quod obicitur de relaxatione, quod includit iudicium, respondendum quod ipse
            procedit prout relaxatio proprie dicitur ; et sic respicit solos vivos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e26995-d1e199">Ad illud quod obicitur : quare non absolvit solo verbo omnes qui sunt in purgatorio ?
            dicendum quod, si Deus per se ipsum sic misretur ut semper velit timeri suam iustitiam,
            multo fortius Dei minister. Unde dispensatio bonorum Ecclesiae discrete et cum
            moderamine facienda est ; alioquin, nisi discrete fiat, Deus non acceptat ; et bona
            spiritualia non possunt dissipari nec contra divinam acceptationem distribui, quamvis
            possint bona temporalia non solum dispensari, verum etiam dissipari de facto, quamvis
            aliter dictet ius divinum esse faciendum. Si quis autem contendat Vicarium Iesu Christi
            habere iudiciariam potestatem super eos qui sunt in purgatorio, non est ei multum
            improbe resistendum, dum tamen hoc dictet ratio vel auctoritas manifesta. Quidquid enim
            loquamur disputantes vel etiam praedicantes, hoc sana fide tenendum est, quod Dominus
            Vicario suo plenitudinem potestatis contulit et tantam utique potestatem quanta debebat
            homini puro dari ; et hoc ad aedificationem corporis sui, quod est Ecclesia. Unde super
            hoc non iudicare, sed gratias plurimas Deo debemus agere.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>