<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 3</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d27p1a1q3">
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Hd1e97">I, Distinctio 27, Pars 1, A. 1, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum proprietates possint abstrahi a personis divinis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e103">Tertio quaeritur, utrum contingat proprietates abstrahi. Et quod non, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e106">1. Quia omnis abstractio supponit concretioneni ; sed in eis solum proprie est concretio,
          in quibus est denoniinativa praedicatio ^ : ergo si hoc est in accidentibus tantum,
          videtur, quod ubicumque est ponere proprietatem abstrahibilem , est ponere pro- prietatem
          accidentalem. Sed talis nuUo modo poni- tur in divinis: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e109">2. Item, ubicumque est abstractio, abstractum est simpliciusconcreto^ — hoc non habet
          instantiam — sed iii divinis non est maior simplicitas et minor, cum omne quod est ibi,
          sit simplicissimum et in fme totius simphcitatis est: ergo in divinis non cadit
          abstractio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e113">3. Item , omnis abstractio aut est universalis a particulari , aut est formae a materia
          ^' ; sed in di- vinis nec est universale nec parliculare , nec forma nec materia: ergo in
          divinis non est abstractio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e116">4. Itera, quandocumque abstrahitur aliquid ab aliquo, minus' est quod remanet, quam ante
          abstra- ctionem erat , quia utrumque aliquid est — nihil enim non abstrahitur ab aUquo,
          nec nihil a nihilo, sed aliquid ab aliquo — ergo si paternitas a per- sona vel hypostasi
          est abstrahibilis, ergo minus ha- beret de entitate quam cum paternitate. Sed contra:
          paternitate abstracta , intelligitur hypostasis esse Deus: ergo si minus haberet de
          entilate quam cum paternitate, inteliigeretur Deus non habere suni- rhum esse.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e119">Contra: 1. Magister dicit in littera: <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/pll1d27c2-d1e3504">Paternitas, filiatio , processio
          ipsas tantum relationes significant</quote>: aut ergo aliquid huic respondet in re, aut
          nihil. Si nihil: ergo falso et inaniter significant; si aliquid: ergo videtur, quod sint
          abstrahibiles a parte rei.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e125">2 Item, non intellecto Filio, nihilominus po- test inteliigi hypostasis Patris esse; sed
          non intelle- cto Filio, non polest intelligi paternitas: ergo ab- stracta " proprietate,
          adhuc potest intelligi hypostasis illa esse, cuius erat proprielas. Sed quandocumque
          aliqua duo sic se habent, quod unum potest intelligi sine altero, unum potest abstrahi ab
          altero: ergo vere potest intelligi proprietas abstrahi ab hypostasi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e128">3. Item, cum dico personam, intelligo haben- tem naturam cum ° proprietate
          incommunicabili; sed constat, hoc totum non simul intelligi, ergo priiis unum, postea
          alterum: ergo prius intelligo naturam, deinde habentem, et tertio proprietatem incommu-
          nicabilem: ergo unumquodque per se est intel- ligibile, ergo et proprietas sine subiecto:
          ergo ab ipso est abstrahibilis. Si tu dicas milii, quod a parte intellectus potest
          abstrahi, sed non a parte rei; contra: tunc secundum hoc, si abstractio est a parte modi
          intelligendi, ergo notio et persona non differunt nisi solo modo loquendi ; et hoc est
          supra improbatum".</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e131">4. Item , relatio in divinis est vera relatio, quia, ul dicit Boelhius ° : <quote xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Qd1e133"> Deus
          non est sine relatione relatus</quote>; sed ubi est vere quantitas et quantum, ibi est
          vera abstractio, non tantum a parte intelle- ctus , sed etiam rei: ergo pari ratione, uhi
          est vera relatio et vere relatus, ibi est vera abstractio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e138">5. Item, quandocumque aliqua proprietas ha- bet distingui ab alia secundum rem, a qua non
          distinguitur secundum suppositum, ibi est abstra- ctio iion solum a parte intellectus, sed
          etiam a parte rei ; sed paternitas differt ab innascibilitate , ,non autem diifert Pater
          ab Innascibili ' : ergo vere et proprie est abstrahibilis proprietas sive notio a persona
          non solum a parte nostra, sed etiam a parte rei.</p>
        <div xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Dd1e141">
          <head xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Hd1e143">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d27p1a1q3-Hd1e146" type="question-title">Abstractio proprietatum non est in diuinis personis a parte
            rei, sed a parte intellectus nostri.</head>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e149">Respondeo: Dicendum, quod abstrahi aliquid Dupiex ai)- ab aliquo est dupliciter. Uno
            modo abstractio est ' , quae ortum habet a naiura rei; et sic abstrahitur universale a
            particulari, et forma a raateria, quo- niam utrobique est compositio et diversitas. Alio
            modo est abstractio, quae ortum habet ab intelleciu nostro. Intellectus enim noster cum
            intelligit aliquid completum , de necessitale dupliciter intelligit sive sub duplici
            ratione, scilicet per modum ipsius quod est et ipsius quo^. Semper enim cum aliqnid in-
            telligit, considerat ipsum intelligibile per aliquam rationem, per quam etiam ipsum
            capit; et ita intel- lectus noster est resolubilis in intellectum ipsius quod est et
            ipsius quo^, quia compositio erat cir- ca ipsum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e152">Quoniara igitur reahs abstractio praesupponit compositionem , quae nullo modo est in
            Deo, nec quantum ad essentiam nec quantum ad personani; condusio I. ideo nullo raodo est
            ibi abstractio a parte re. Rur- sus, quoniam Deum inteUigimus secundum possibi- litatem
            * intellectus nostri, ideo intellectus noster inteiligit Deum per modum ipsius quod et
            ipsius quo; et intellectus noster est resolubilis, etquia re- solubilis, etiam
            compositus, quamvis res non sit coraposita. Quantum ad ipsum potest esse abstractio et
            separatio, ut inlelligat ipsum quo est, quod est non intelligendo '•'. VA quoniam modus
            significandi conse- quitur modum inleUigendi, ideo contingit signifi,- care ipsum quo in
            abstractione , et hoc ex parte conciusio 2. communicabilis, ut cum dicitur deiias "; et
            ex parte incommunicabiiis, ut cum dicitur paterni.tas.</p>
          <pp>Concedo ergo, sicut manifestant primae ratio- nes, quod non est ibi realis
            abstractio.</pp>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e159">1. 2. 3. Ad illud quod obiicitur in contrarium soiuuo op- de significatione , dicendum
            , quod aliquid respondet a parte nostri intellectus; nec oportet, quod re- spondeat
            abstractio '. Sicut enim intellectus noster, licet sit compositus, vere inteliigit
            simplex per mo- dum corapositi, quia ponit illam compositionem circa se , non circa rem
            iniellectam; ita est omnino in- telligendum de abstractione. Et per hoc patent duo
            sequentia, quae sunt sumta a ratione intelligendi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e162">Ad illud quod obiicitur, quod tunc differunt Aa laiionem solum modo loquendi; dicendum,
            quod, sicut tactura opposu. " fuit in distinctione praecedenti *, relatio secundum
            comparationem ad subiecium transit, secundum comparationem ad obiectum sive terminum
            manet; et hoc est, quia abstractio est forraae a subiecto , non a termino , quia
            paternitas abstrahitur ° a Patre, non a Filio; et quantum ad coraparationem ad Noiabiiis
            subiectum est omnino idem , ideo nullo modo est abstrahibilis a parte rei. Nihilominus
            taraen dif- ferre potest aliquo raodo per coraparationem ad obiecium, quae quidem
            differentia sumitur a parte rei; sed sicut illa diiTerentia nihil facit ad compo-
            silionem, ita nihil facit ad absiraclionem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d27p1a1q3-d1e165">4. 5. Et sic palent duo sequentia, quia relalio manet et distinguitur ab alia ; sed hoc
            esl per com- parationera ad obiectum, non ad subiecium '°.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>