<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 18, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 18, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d18dubia">
        <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e97">I, Distinctio 18, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e102">Dub. I</head>
          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e105">In parte ista simt dubitationes ch-ca litteram, 
et primo dubitatur de hoc quod dicit, quod relatio 
non apparet in hoc nomine spiritus. Videtur enim 
dicere falsum, quia spiritus dicitur, quia spiratur: 
ergo refertur ad spirantem; ergo apparet in eo rela- 
tio. Itein , videtur quod magis appareat quam in
hoc iioiiiine doiium, quia <quote xml:id="bb-l1d18dubia-Qd1e107"> relativa dicuntur, qiiae 
hoc ipsiini, quod sunt, aliorum sunt " </quote> ; sed spiritus 
! eo quod spiritus, babet esse a spirante; donuin vero 
i non oportet qiiod habeat esse a donante; ergo non 
I videtur in boc tantum apparere relatio. 
</p>
          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e111">Respondeo; Dicendum, quod tam donum quam 
spiritus dicitur relative; sed taraen relatio ma- 
gis apparet in hoc iiomine dmum quam in Iioc
iiomirie ffpiritus , qiiia tlorium semper dicit rcspe- 
(■(.um ad danteui, spiritus anteiu ' non, immo polest 
accipi absolute. 
</p>

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e114">Vel aliter dicendum, quod Auftustinus non di- 
cit, quod relatio non appareat in lioc nomine spi- 
ritm , sed iiuod non appareal in hoc nomine spi- 
ritv.s saHctiis. Quamvis enim dicatur esse spiritus 
spiratoris, non tamen dicltur esse spiritus sanctus 
spiratoris.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e117">Ad illud quod obiicitur, quod magis spiritus 
dicit habitudinem respicientem esse quam donum; 
dicendum, quod verum est in his quibus accidit 
esse ^ domun, sed in Spiritu sancto, qui ideo est, 
qnia donum. nor) hahet locum ist^i obiectio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e121">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e123">DUB. II.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e126">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Filius 
na^cendo accepil, lU sil ipsa suhstantia. Videtur 
enim male dicere, quia in omni eo quod inest Filio 
per nalivitatem, distinguitur Filius a Patre, quia 
nativitas est proprietas distinctiva: ergo si " Filius 
nascendo accepit, ut sit essentia vel substantia: ergo 
Pater in subslantia distinguitur a Filio. Item , quod 
Filius nascendo accepit sive quod Filius est nascendo 
est natum: ergo substantia est nata, si Filius nascendo 
est substantia. Omne enim, quod nascendo accipitur *, 
a nativitate habet ortum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e129">Responueo: Dicendum, quod aliqui distinxe&gt;-unt 
. istam locutionem: Filius nascendo est divina substan- 
tia sive Deus, quia gerundium " potest dicere cmico- 
tnitantiam, et sic simpliciter est vera; \elcausam, 
et sic est ° multiplex, quia cum dico : Filius est Deus 
sive divina substantia. tria dico, scilicet subiectum, 
compositimiem et praedicatum. Potest ergo hoc ge- 
rundium nascemlo dicere causalitatem respectu subie- 
cti, vel respectu compositionis, vel respectu praedi- 
cati. Si respectu subiecti, tunc est sensus: Filius 
nascendo etc, scilicet ' qui est Filius nascendo, vel 
qui nascendo habet, ut sit Fihus, est Deus; et sic est 
vera. Si respectu compositionis , sic est sensus : Fihus 
est Deus nascendo, id est, hoc praedicatum convenit 
subiecto per nativitatem; et sic adhuc locutio est vera. 
Si respectu praedicati, sic est sensus: Filius est Deus 
sive substantia divina nascendo, ita quod nasci sne
nativilas sit principiuni siv(&gt; origo Deitatis; et in hoc 
sensu est falsa.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e132">Magister tamen istam locutionem mn diMinguit , 
sed simpliciler concedit, et satis probabiliter, quo- '^"Ijlj? ^J- 
niam praedicta distinctio non videtur habei'e radi- "■■''''i'' 
cem '. Cum enim gerundium natum sit determinare *'8;;j'!?'''° I 
compositionem — quia omnino nihil est dicere : homo 
nascendo et huiusmodi — et cum compositio prae- 
dicati , sive essentiac sive omnium quae attribuuntur 
Filio, conveniant subiecto per nativitatem, locutio ' 
habet veritatem. Nec valent obiectiones in contrarium 
adductae, quia nativitas non distinguit iUud quod 
per nativitatem habetur sive quod est in nascente, 
sed eum. solum, qui nascitur: et ideo non sequitur, 
quod substantia sit distincta, nec quod ipsa nascatur, 
I quanivis per generationem habeatur'".
   </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e136">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e138">DuB. III.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e141">Item quaeritur de hoc quod dicit, quod Filius 
nativilate non est essentia. Videtur falsum dicere, 
quia cum nascendo sit essentia, pari ratione videtur, 
quod nalivitate; et hoc videtur p(?r auctoritatem Hila- 
rii in littera.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e144">Respondeo: Dicendum, quod absqne dubio ista 
est distinguenda: Filius nativitate est divina essentia; 
quia ablativus potest construi in ratione formae, vel 
in ratione principii. Si in ratione formae, sic est 
falsa , quia nativitas non est causa formalis respectu 
praedicati essentialis. Si-in ratione principii, sic ha- 
bet veritatem, quia omnia quae conveniunt Filio, con- 
veniunt ei per nativitatis originem. Sed Magister, quia 
accipit germulium^^ in ratione principii, ideo cum 
gerundio simpliciter concedit; et quia accipit ablati- 
vum in ratione formae, ideo cum ablativo simplici- 
ter negat ; magis enim iudicat secundum '^ usum lo- 
qnendi quam secnndum virtutem sermonis.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e150">DuB. IV.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e153">Item quaeritur de hoc quod dicit : Neque per 
defectionem, aut protemimiem , aut derivationem; 
quomodo " differunt illa tria ?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e156">Respondeo: Quidam dicunt sic, quod per defectio- ^^^^^ 
■nem producitur aliquid de materia per formae praeex-
istentis corruptionem, sicut ex grano Irumenti herba; 
per protensionem producitnr aliquid * per praeexi- 
stentis forniae permanentiam et inductionem formae 
artiflciaiis , sicut vas fit de argento; per cterivatio- 
nem-, quod producitur per praeexistentis formae per- 
nianentiain sola iocali mutatione, ul rivus ex fonte 
et lacus ex rivo.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e159">Aliter potest dici, quod materiale principium, 
. ex quo res est , aut est materiale et transiens for- 
maliter, et sic est defeclio; aut est materiale et 
permanens, et sic est protensio ; aut est materiale et 
permanens et agens , et sic esl derivatio ; et horum 
exempla sunt manifesta l</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e166">DuB. V.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e169">Item qnaeritur de hoc quod dicitur: Alind cst 
quod accepimus, ut essenius, aliud, ut sancti esse- 
mus. Videtur enim male dicere, quia sicut sine 
Spiritu Dei non possumus sancti esse , ita nec essQ: 
ergo videtur. quod Spiritu sancto' non tantum ac- 
cepimus, ut essemus sancti, sed etiam ut essemus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e172">Respondeo: Potest ad hoc dici, quod hoc di- 
ctum est per appropriationem. Quamvis enim a Spi- 
ritu sancto habeamus esse et sanctum esse, appro- 
priate lamen habemus sanctum esse: ideo non sic 
accipi dicitur in nostri esse productione, sicut in san- 
ctificatione.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e175">Aliter tamen potest dici, quod, sicut dare or- . 
dinatur ad habendimi, ita et accipere; et quia nul- 
lus habet^ Spiritum sanctum, quantumcumque Spi- 
ritus sanctus operetur in eo , nisi qui potest eo frui, 
et omnis talis est sanctus : ideo Spiritus sanctus non 
dicitur , proprie loquendo , dari nec accipi nisi a 
Sanctis ".</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d18dubia-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-l1d18dubia-Hd1e181">DuB. VI.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e184">Ilem quaeritur de lioc quod dicil: Tollam de 
spiritu tuo, cpiia iioc non potest dici quantum ad 
substantiam, ergo quantum ad effectum sive gra- 
tiam: ergo videtur quod gratia Iransferatur ab uno 
in alium. Si tu dicas, hoc esse dictum per confor- 
mitatem ; obiicitur , quod ' pari ratione possel dici , 
quod toUeret de spiritu aliorum et daret Moysi.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d18dubia-d1e187">Respondeo: Dicendum, quod iUud intelligitur 
de spiritu quantum ad effectuni; et tiaec praepositio 
de importat conformitatem simul ' et partialitatem, 
sed non quantum ad partem constituentem secundum 
veritatem, sed secundum proportionem ; quoniam 
effeclus Spiritus sancti multo plus abundavit in Moyse 
quam in aliis, ut" quasi alii partem gratiae suae 
viderentur habere. Kt dicitur tollam quantum ad 
sollicitudinem , quia dum dona Spiritus sancti aliis 
sunt communicaUi. sollicitndo Moysi est diminuta, et 
pars illius soilicitudinis est '" aliis commissa.</p> 
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>