<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e268">
        <head xml:id="bb-d4e268-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e268-Hd1e111" type="question-title">De sacramentorum continentia.</head>
        <p xml:id="bb-d4e268-d1e114">Tertio quaeritur, utrum sacramenta sint gratiae contentiva.</p>
        <div xml:id="bb-d4e268-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e119">Et quod sic, videtur : Super illud Psalmi [17, 12] : <quote xml:id="bb-d4e268-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/ps17_12">Posuit
              tenebras latibulum</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e268-Qd1e124">Latuit Divinitas in carne, remissio
              peccatorum in Baptismo</quote> ; sed Divinitas erat in carne secundum veritatem : ergo
            et remissio peccatorum in Baptismo. Sed illa est per gratiam : ergo gratia est in
            Baptismo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e128">Item, <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, in parte nona, aperte dicit quod quinque
            concurrunt ad sanandum hominem, scilicet <quote xml:id="bb-d4e268-Qd1e133">Deus medicus, homo aegrotus, sacerdos
              minister vel nuntius, gratia antidotum</quote> ; et ultimo dicit quod <quote xml:id="bb-d4e268-Qd1e136">vas est
              sacramentum</quote> ; et subiungit : <quote xml:id="bb-d4e268-Qd1e139">Quare? Quia continet gratiam sicut vas
              servat medicinam</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e143">Item, idem <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, in definitione sacramenti, aperte
            dicit quod sacramentum ex sanctificatione continet aliquam invisibilem et spiritualem
            gratiam. Ergo gratia est in sacramento sicut in continente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e149">Item, idem ratione videtur, quia in sacramento altaris corpus Christi verum, quod
            signatur, non solum ibi est tamquam, in signo, sed secundum veritatem continetur ibi ;
            alioquin non differret a sacrificiis Veteris Legis. Ergo similiter, si Baptismus est
            sacramentum Novae Legis, non solum est ibi gratia tamqtiam in signo, sed etiam ibi
            essentialiter continetur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e152">Item, si dicas quod illud non conveniret, quia gratia est accidens et debet esse
            perfectio creaturae nobilissimae, scilicet rationalis, et ita non debet contineri in
            creatura irrationali ; contra : nobilior est divina essentia quam sit gratia quae
            procedit ab ipsa ; sed creatura non rationalis est capax divinae essentiae : ergo multo
            fortius gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e156">Item, accidens, quod non habet ortum a principiis subiecti, non determinat sibi
            materiam ; sed gratia est huiusmodi : ergo non determinat sibi materiam : ergo potest
            esse in qualibet creatura : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e159">Item, in sacramento altaris videmus quod sunt accidentia materialia, sed tamen virtute
            sacramenti suspenduntur a materia, ita quod non sunt in aliquo subiecto. Ergo, cum
            gratia sit multo spiritualior, videtur quod magis sit apta ut sit in aliis sacramentis
            secundum essentiam et veritatem, non tamen ut in subiecto. Ergo videtur quod sit ponend
            um quod gratia sit in sacramento sicut in continente.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e162">Contra : Gratia est media inter naturam et gloriam : ergo nihil est capax gratiae quod
            non est capax gloriae, cum ipsa sit tamquam ultima dispositio ; sed nullum sacramentum
            est capax gloriae : ergo nec gratiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e165">Item, si gratia esset prius in sacramento, cum accidentia non mutent subiectum, nunquam
            illa gratia. transiret ad animam. Ergo frustra esset ; sed hoc non est ponendum, ergo
            nec primum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e168">Item, gratia, cum sit perfectio animae et perfectio, quae est accidens, dependet ab
            anima multo magis quam anima a corpore ; sed anima nunquam creatur nisi in corpore, sed
            simul creatur et est cum corpore : ergo multo fortius gratia simul creatur et est in
            anima : ergo non est in sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e171">Item, si gratia est in sacramento tamquam in vase continente, hoc constat quod non est
            ob aliud nisi ut a sacramento transfundatur in ipsam animam. Ergo, si rion
            transfunditur, frustra est ibi ; sed possibile est quod aliquis ficte accedat ad
            sacramentum ; tunc constat quod gratia non transfunditur : ergo frustra fuit gratia in
            hoc sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e175">Item, gratia immediate reducit et reformat ad Deum animam : ergo a Deo exit immediate
            influente in ipsam animam : non ergo transfunditur mediante alio vase.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e268-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e268-Hd1e181">Responsio</head>
          <head xml:id="bb-d4e268-Hd1e184" type="question-title">Sacramenta continent gratiam, quia eam significant et non
            indispositis conferunt, non tamen ita, quod ea essentialiter sit in ipsis</head>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e187">Respondeo : Intelligendum est ad hoc secundum quosdam quod ipsa sacramenta sunt vasa
            gratiae, cum sint in ultima dispositione, quae est sanctificatio per verbum, et
            mediantibus illis transfunditur in ipsam animam, et in ipsam animam transfusa abluit
            sive ungit interius sicut in signo visibili significatur exterius. Et pro tanto dicunt
            quod sacramenta Novae Legis sunt causa gratiae et efficiunt quod figurant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e190">Sed tamen, sicut ostensum est per plures rationes, non est aliquo modo dicendum quod
            gratia contineatur essentialiter in ipsis sacramentis, tamquam aqua in vase vel medicina
            in pyxide ; immo hoc intelligere est erroneum. Sed dicuntur continere gratiam, quia
            ipsam significant et quia semper, nisi ibi sit defectus ex parte suscipientis, confertur
            in ipsis gratia, ita intelligendo quod gratia sit in anima, non in signis visibilibus.
            Pro tanto etiam dicuntur vasa gratiae. Possunt etiam dici vasa alia ratione, quia sicut
            quod est in vase non est de ipso nec ex ipso, sed tamen cum ipso hauritur, sic gratia
            non est a sacramentis nec de sacramentis, sed oritur a fonte aeterno et ab illo hauritur
            ab ipsa anima in ipsis sacramentis. Et sicut quis recurrit ad vas, cum requirit
            liquorem, sic quaerenti liquorem gratiae et non habenti recurrendum est ad ipsa
            sacramenta. Et ita patet responsio ad illa duo verba <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e268-Dd1e198">
          <head xml:id="bb-d4e268-Hd1e200">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e203">Ad illud quod obicitur, quod latet remissio peccatorum in Baptismo, dicendum quod hoc
            intelligitur de latentia signati in signo, quod quidem habet ulteriorem rationem quam
            rationem significandi, non tamen essentialiter continendi in se, sed quia ipsum quod
            significat, continetur in anima.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e206">Ad illud quod obicitur de sacramento altaris, dicendum quod Deus posset similiter
            facere, si vellet ; sed tamen non ita congruit hic sicut ibi, quia in illo sacramento
            est transsubstantiatio. Unde illud quod significatur ibi vere est substantia quam
            congruit esse per se, congruit etiam illis speciebus velari ad nostram utilitatem ; sed
            gratiam non sic congruit esse per se, cum non sit substantia ; nec contineri in illis
            sacramentis corporalibus, cum de sui natura sit creata, ut sit in multo nobiliori. Quia
            ergo potentia non derogat sapientiae et ordinationi, ideo, quamvis Deus possit facere,
            non tamen facit ; nec est simile, sicut monstratum est. Si ergo obicias, quod non
            differt a sacramentis Veteris Legis, quia ibi erat tamquam in signo, dicendum quod illud
            signum habet aliquam rationem causandi, sicut postea patebit, non famen habet rationem
            continendi materialiter. </p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e209">Ad illud quod obicitur, quod divina essentia est in qualibet creatura, ergo gratia
            potest esse ; dicendum quod non est simile nec locus a minori ; et ratio est quia esse
            per gratiam inhabitantem praesupponit esse per essentiam et addit ad illud multo maiorem
            nobilitatem a parte eius quod recipit ; et ideo est consequens in illo argumento. Bene
            enim concluderet, si esse per gratiam non includeret in se esse per essentiam ; sed
            includit sicut bene esse includit esse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e212">Ad illud quod obicitur, quod gratia non determinat sibi subiectum, quia non habet in
            illo causam dicendum quod, etsi non habet causam, habet tamen occasionem, quia anima
            creata est ut gratia perficiatur et ad hoc est habilis de sui natura ; non sic aliae
            creaturae irrationales.</p>
          <p xml:id="bb-d4e268-d1e216">Ad illud quod obicitur, quod in sacramento altaris manent accidentia sine subiecto,
            ergo similiter in aliis sacramentis gratia, dicendum quod non est simile, quia ibi
            manent accidentia et propter nostri sensus infirmitatem et propter fidei utilitatem.
            Sed, si gratia illa esset in sacramentis, nulla. esset utilitas, propter hoc quia Deus
            semper est praesens ut det gratiam digne accedenti ; immo esset ibi deordinatio et
            derogaretur iam ipsi gratiae ; quod non debet fieri divino miraculo, quia ipsa gratia
            nata est perficere animam et in ea esse.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>