<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 8, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 8, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e8180">
        <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e119">III, D. 8, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e122" type="question-title">Utrum concedendum sit Christum bis esse natum.</head>
        <p xml:id="bb-d1e8180-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum concedendum sit Christum bis natum esse.</p>
        <div xml:id="bb-d1e8180-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e130">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e133">Et quod sic, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De fide ad Petrum : <quote xml:id="bb-d1e8180-Qd1e138">Unigenitus Dei secundo natus est,
       semel ex Patre, semel ex Matre</quote>. Sed primo et secundo nasci non est nisi bis nasci :
      ergo videtur quod Filius Dei bis natus est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e142">Item, <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> : <quote xml:id="bb-d1e8180-Qd1e147">In Christo duas nativitates veneramur</quote>. Sed ubicumque est
      duplex nativitas, ibi est duplex nasci, et ubicumque est duplex nasci, ibi est bis nasci :
      ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e151">Item, Christus semel genitus est ex Patre, secundum illud Psalmi [61, 12] : <quote xml:id="bb-d1e8180-Qd1e153" ana="#ps61_12">Semel locutus est Deus</quote>, Glossa, id est, <quote xml:id="bb-d1e8180-Qd1e156">Filium
       genuit</quote> ; et semel natus est ex Matre ; et constat, illud semel et illud non est
      unum, sicut temporale et aeternum : ergo ponunt in numerum. Si ergo semel et semel faciunt
      bis, Christus est bis natus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e160">Item, actio geminata geminat passionem. Igitur, si alia est generatio qua Pater et alia qua
      Mater genuit, ergo alia et alia vice genitus est Christus a Patre et a Matre : ergo est
      pluries natus ; sed non ter vel quater et sic de aliis : ergo bis natus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e164">Sed contra : <mentioned> Bis </mentioned> dicit consimilis actus geminationem : unde non
      dicitur aliquis aliquid fecisse bis, eo quod legit et disputavit ; sed generatio aeterna et
      temporalis non est idem actus nec consimilis : ergo ratione illius duplicis nativi tatis non
      potest dici bis natus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e170">Item <mentioned> semel </mentioned> et <mentioned> bis </mentioned> dicunt vicissitudinem :
      idem enim est aliquid bis fieri et quod duabus vicibus fieri ; sed apud Filium non cadit
      transmutatio nec vicissitudinis obumbratio : ergo non debet dici bis natus.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e179">Item, bis dicit actus interruptionem : unde convenienter dicitur aliquis bis fuisse
      Parisius, sed non convenienter dicitur bis fuisse homo ; sed generatio quae est aeterna ex
      Patre nullatenus fuit interruta : ergo videtur simpliciter esse falsum Christus bis natus
      est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e182">Item, hoc adverbium <mentioned> bis </mentioned> importat actus terminationem, quia de actu
      qui non terminatur non est dicere ipsum bis exerceri ; sed generatio aeterna non habet
      terminum, quia Filius semper generatur a Patre : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e188">Item, hoc adverbium <mentioned> bis </mentioned> importat successionis ordinem ; sed circa
      Christi generationem aeternam respectu temporali nulla cadit successio : ergo sicut aliquis
      non dicitur bis natus, qui simul generatur a patte et a mafre, ita non videtur quod Christus
      dicatur bis natus, cum simul sit verum ipsum dicere generari a Patre et a Matre ; Pater enim
      nunc generat Filium, et in tempore nativitatis suae sic Virgo Maria genuit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e194">Item, nunc temporis et nunc aeternitatis non ponunt in numerum, cum unum claudatur in
      altero. Ergo, si Filius genitus est a Patre in nunc aeternitatis et a Matre in nunc
      temporis, non videtur quod debeat dici bis natus vel genitus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8180-Dd1e198">
          <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e200">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e203" type="question-title">Concedi potest et debet, Christum esse bis natum</head>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e206">Respondeo : Dicendum quod, sicut vult <name ref="#Aristotle">Philosophus</name>, actus tripliciter habet numerari,
      videlicet subiecto et tempore et specie sive termino. Unde actus multiplicari dicitur aut
      quia est in alio et alio subiecto aut quia in alio et alio termino aut quia in alio et alio
      tempore sive mensura. Cum igitur adverbium numerandi dicat numerum actus aliquo istorum
      modorum, necesse est ut importet ipsum numerari. Adverbium enim, cum sit adiectivum verbi,
      sub rationi verbi importat illum numerum qui est ipsius actus secundum quod actus, hoc st ex
      parte temporis sive durationis ; et iste est numerus qui est ex parte. mensurae. Et quod hoc
      adverbium <mentioned> bis </mentioned> importet numerum actus ex parte mensurae, patet per
      ipsum modum loquendi. Non enim dicor bis comedisse propter duas res quas comedi vel propter
      plurificationem ex parte subiecti, sed propter. multiplicationem ex parte temporis sive
      mensurae, quia comedi in alio et alio tempore. Quoniam igitur generatio sive Christi
      nativitas aeterna mensuratur ipsa aeternitate et nativitas temporalis ipso tempore, ita quod
      illa completionem habet in nunc aeternitatis, ista in nunc temporis, hinc est quod concedi
      potest et debet Christum bis esse natum. Et concedendae sunt rationes et auctoritates ad hoc
      inductae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e8180-Dd1e217">
          <head xml:id="bb-d1e8180-Hd1e219">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e222">Ad illud ergo quod primo obicitur in contrarium, quod <mentioned>bis</mentioned> dicit
      eiusdem actus geminationem, dicendum quod non oportet quod dicat geminationem eiusdem acttis
      secundum unitatem univocationis, sed sufficit quod dicat secundum convenientiam analogiae.
      Unde sicut potest concedi quod Deus et homo sint duo entia vel res, non quod dicantur duae
      res vel duo entia aequivoce, sed analogice, ita concedi potest quod generatio Christi et
      aeterna et temporalis sit duplex generatio. Et sic potest concedi quod sit bis generatus,
      quia tantum se extendit numerus adverbiorum numeralium respectu verbi quantum numerus
      numeralium nominum respectu nominum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e228">Ad illud quod obicitur, quod <mentioned> semel </mentioned> et <mentioned> bis </mentioned>
      dicunt vicissitudinem, dicendum quod illud non est verum de significatione generali ; sed
      semel dicit actus completionem. Quod autem dicit vicissitudinem, hoc solum est quia adiacet
      actui temporali ; et ideo, quia generatio Christi aeterna non subiacet actui temporali, non
      est necesse quod quantum ad illam dicant vicissitudinem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e237">Ad illud quod obicitur, quod bis dicit interruptionem, dicendum quod illud verum est in
      illis actibus qui non numerantur sine interruptione, sicut legere vel morari Parisius vel
      aliquid tale. In his autem actibus qui sine interruptione numerari possunt non habet
      veritatem, sicut caelum dicitur bis esse revolutum et tamen motus eius non dicitur esse
      discontinuatus vel interruptus. Numeratio enim revolutionum non venit ex motus
      discontinuatione, sed secundum circulationis completionem, et secundum illam completionem
      circulationis est numeratio dierum et temporum ; et talis numeratio. importatur per
      adverbium. Et quoniam generatio Christi ex Patre et Matre modum habet unum numerandi, ut
      praedictum est, ideo sane potest concedi Christum bis natum esse.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e240">Ad illud quod obicitur, quod <mentioned> bis </mentioned> importat terminationem actus,
      dicendum quod termiriatio actus dupliciter dicitur : uno modo ex completione, alio modo ex
      desitione. Cum ergo dicitur quod bis importat terminationem, si intelligatur terminatio
      communiter ad utrumque modum, dicendum quod verum est. Si autem dicatur terminatio per
      desitionem, non habet veritatem ; hoc enim accidit numerationi alicuius actus quod non
      possit esse sine actus desitione, sicut tactum est.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e247">Ad illud quod obicitur, quod <mentioned> bis </mentioned> dicit successionis ordinem,
      dicendum similiter quod hoc non est de necessitate, sed quando importat actus geminationem
      et successionem et respectu eiusdem principii ; sic autem non est reperiri hic ; ei sic
      patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-d1e8180-d1e253">Ad illud vero quod ultimo obicitur, quod nunc temporis et nunc aeternitatis non ponunt in
      numerum, dicendum quod, si loquamur de numero proprie accepto, veritatem habet ; si autem
      large, falsitatem habet. Aeternitas enim et tempus sunt diversae mensurae per essentiam ; et
      productio quae mensuratur tempore est alia a productione quae mensuratur aeternitate et
      posterior illa : et ideo illae duae productiones possunt dici et duae mensurae. Nec. valet
      quod una clauditur in alia ; hoc enim non est per continentiam quae tollat numerum, sicut
      continetur pars intra totum, sed per quamdam praesuppositionem, quae quidem relinquit
      ordinem sive distinctionem.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>