<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 16, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 16, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e15062">
        <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e119">III, D. 16, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus passus fuerit secundum rationem an secundum
    sensualitatem.</head>
        <p xml:id="bb-d1e15062-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum Christus passus fuerit secundum rationem an
    tantum secundum sensualitatem</p>
        <div xml:id="bb-d1e15073" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e133">Et quod secundum rationem passus fuerit, videtur. Anima passa est, patiente corpore, quia
      unitur corpori sicut perfectio ; sed anima rationalis est perfectio corporis, non tantum
      scundum sensualitatem, sed, etiam secundum rationem : ergo utroque modo passa fuit, corpore
      patiente.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e136">Item, maior est coniunctio virium animae ad invicem quam sit animae ad corpus ; sed,
      patiente corpore, patitur anima : ergo, patiente una potentia, patitur alia : ergo, dolore
      existente in sensualitate, necesse est esse in ratione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e139">Item, maior est unio potentiarum animae in ipsa anima quam sit membrorum corporis in ipso
      corpore ; sed, patiente. uno membro, compatiuntur cetera : ergo, si patitur potentia
      sensualis, necesse est quod com patiatur et rationalis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e142">Item, quod inest animae secundum substantiam suam et essentiam per consequens, redundat in
      omnes potentias ; sed anima Christi patiebatur, patiente corpore, propter essentialeni
      unionem ipsius ad corpus : ergo necesse fuit eam pati secundum se totam : ergo secundum
      partem sensualem et rationalem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e146">Item, Christus sua passione non tantum nos liberavit a passione qua patitur coniunctum, sed
      etiam a passione qua patitur anima separata ; sed anima separata non tantum patitur secundum
      sensualitatem, sed etiam patitur secundum se totam, praecipue secundum partem
      intellectualem, cuius habet usum et operationem. Si ergo Christus pro nostra liberatione in
      se suscepit huiusmodi passiones, videtur quod non tantum passus fuerit secundum
      sensualitatem, verum etiam secundum rationem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e149">Sed contra : Quod nullius partis corporis est actus non patitur, corpore patiente ;
       <quote xml:id="bb-d1e15062-Qd1e151">anima secundum partem rationis nullius partis corporis est actus</quote>, ut dicit
      <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> : ergo nunquam patitur, corpore patiente : ergo auima in Christo, si passa fuit,
      non fuit passa nisi solum secundum sensualitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e158">Item, quod non corrumpitur ad corruptionem alterius non patitur ad passionem alterius, quia
      passio est via ad corruptionem ; sed anima Christi secundum rationem non potuit corrumpi ad
      corruptionem corporis : ergo nec pati, corpore patiente.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e161">Item, quod nullo modo habet contrarium aliquid nec habet aliquid superius non potest pati
      ab aliquo agente vel laedi ; sed anima Christi secundum rationem nec habet aliquid
      contrarium nec habet aliquid creatum se ipsa superius : ergo nullo modo secundum rationem
      pati potuit vel affligi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e164">Item, nihil idem et secundum idem de eodem gaudet et tristatur de eodem ; sed anima Christi
      secundum rationem gaudebat de doloribus et passionibus quas corpus perferebat, alioquin non
      mereretur : ergo, patiente corpore, non patiebatur nec affligebatur.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e167">Item, cum passio attingit usque ad rationem, non tantum est propassio, immo est completa et
      perfecta passio, quae non potest cadere in sapientem, iuxta quod probat Seneca et <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>
      dicit. Aut igitur Christus sapiens non.fuit, aut, si fuit, anima eius secundum rationem
      carni compassa non fuit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e15119">
          <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e176">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e179" type="question-title">Anima Christi Passa est tum dolore, qui inest animae secundum se,
      tum eo qui ipsi inest ex carne, quaetenus ratio consideratur ut natura.</head>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e182">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De
      civitate Dei, duplex est dolor in anima : unus, qui inest animae secundum se ; alius, qui
      inest animae ex carne. Et utrumque dolorem constans est in anima Christi fuisse. Et de illo
      quidem dolore qui inest animae secundum se non est dubium quin Christus fuerit passus
      secundum rationem. Compassus enim fuit et doluit pro peccatis nostris ; et iste dolor in
      voluntate rationali erat procedens ex consideratione rationis, videlicet ex recognitione
      peccatorum nostrorum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e188">De alio autem dolore, qui inest animae ex carne, non est usquequaque evidens. Distinguunt
      tamen magistri nostri communiter quod ratio dupliciter habet considerari, videlicet ut ratio
      et ut natura.. Si consideretur ut ratio, sic passiones, quae ei attribuuntur, sunt
      consequentes ipsam deliberationem ; et hoc modo anima Christi corpori patienti non
      compatiebatur, immo multum gaudebat et gratulabatur : vehementer enim placebat ei pati pro
      salute generis humani. Si autem consideretur ratio ut natura, sic, cum habeat naturalem
      appetitum et inclinationem ad corpus, utpote perfectio ad perfectibile, patiebatur, corpore
      patiente. Anima enim rationalis non tantum est perfectio corporis humani secundum potentias
      sensibiles, cum corpus humanum sit ordinatum ad nobiliorem perfectionem quam sit corpus
      brutale, sed secundum se totam, hoc est, secundum complementum suae essentiae et suarum
      potentiarum universitatem est corporis perfectio et habet ad ipsum naturalem appetitum et
      inclinationem et coniunctionem, ac per hoc delectationem et compassionem. Concedendum est
      igitur quod anima Christi fuerit com passa corpori secundum rationem, secundum quod
      consideratur ratio ut natura, cum passio corporis fuerit acerbissima, sicut ostensum fuit
      supra. Unde concedendae sunt rationes quae sunt ad partem istam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e15138">
          <head xml:id="bb-d1e15062-Hd1e195">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e198">Ad illud vero quod obicitur primo in contrarium, quod anima secundum rationem nullius
      partis corporis est actus, dicendum quod <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in illo verbo non vult negare naturalem
      coniunctionem ipsius intellectus ad corpus, sed hoc vult dicere quod intellectus non
      determinat sibi organum, in quantum egreditur in actum proprium. Et ex hoc non potest
      inferri quod corpori non compatiatur ; compassio enim illa non habet ortum ex determinatione
      organi, sed potius ex coniunctione vel unione naturali.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod nihil compatitur alii patienti quod non corrumpatur cum illo,
      dicendum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> negat illud, XXI De civitate Dei, tamquam falsum ; instantiam enim
      h.abet in spiritu rationali. Unde illud verbum non habet veritatem nisi de illa passione
      quae magis facta abicit a substantia patiente vel compatiente.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e210">Ad illud quod obicitur, quod anima Christi secundum rationem nec habet contrarium nec habet
      superius, dicendum quod habere contrarium vel superius est dupliciter, videlicet per se vel
      per accidens. Quamvis autem nihil adversetur et contrarietur animae Christi secundum se,
      adversatur tamen et contrariatur ratione uniti corporis ; quod enim laedit perfectibile
      laedit et per consequens ipsam perfectionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e213">Ad illud quod obicitur, quod anima Christi secundum rationem gaudebat de passionibus
      corporis, dicendum quod nihil impedit quod ratio de aliquo gaudeat ut ratio et contristetur
      ut natura, pro eo quod aliquid potest repugnare voluntati secundum appetitum naturalem et
      consonare voluntati secundum appetitum deliberativum. Frequenter enim voluntate liberi
      arbitrii refugimus quae natura appetit et appetimus quae natura refugit ; sic et in
      proposito habet intelligi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e15062-d1e217">Ad illud quod obicitur, quod passio, quae attingit rationem, non cadit in sapientem,
      dicendum quod rationem attingi per modum rationis repugnat perfectioni sapientiae, non autem
      attingi per modum naturae. Hoc enim est quod facit hominem cadere a statu et perfectione
      sapientiae, videlicet quod eius ratio cedat et succumbat passionibus, non autem quod sentiat
      passiones ; et ita pati per modum naturae non aufert rationem propassionis. Aliud enim est
      passionem experiri, aliud a passionibus perturbari. Perturbari enim est subici, experiri
      autem potest aliquis passiones et eis superferri. Et sic fuit in anima Christi, quae
      secundum rationem ut naturam passiones corporis experiebatur dolore acutissimo, secundum
      rationem ut deliberativam passionibus corporis superferebatur gaudio virtuoso.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>