<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e47506">
        <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e111" type="question-title">Utrum Sancti orent pro nobis.</head>
        <div xml:id="bb-d4e47506-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e119">Quantum ergo ad primum ostenditur quod Sancti orent pro nobis : Quia dicitur de
            Christo, qui est Sanctus Sanctorum, ad Hebraeos 7, 25 : <quote xml:id="bb-d4e47506-Qd1e121" source="http://scta.info/resource/hebr7_25">Semper
              vivens ad interpellandum pro nobis</quote> ; sed Sancti sunt eius imitatores : ergo
            sicut Christus orat, et Sancti orant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e125">Item, hoc ipsum probatur per illud quod dicitur Ioannis 14, 16 : <quote xml:id="bb-d4e47506-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/io14_16">Ego rogabo Patrem, et alium Paraclitum dabit vobis</quote> : ergo similiter Sancti
            orant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e131">Item, Ecclesia communiter orat : Sancta Maria, ora pro nobis ; ergo etc. Ergo, si non
            stulte petit, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e134">Item, ratione videtur, quia Sancti diligunt nos ex caritate, ergo optant et desiderant
            salutem nostram ; sed constat quod sciunt illam non posse esse nisi a Deo, ergo optant
            illam per Deum : ergo, cum desiderium alicuius rei a Deo sit oratio, patet etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e138">Contra : Sancti volunt nobis salutem vel aliud bonum, aut non volunt. Si nolunt, ergo
            non orant ; si volunt, sed dicit <ref xml:id="bb-d4e47506-Rd1e140">Anselmus, in Proslogio</ref>, quod <quote xml:id="bb-d4e47506-Qd1e143">Beati
              erunt omnipotentes suae voluntatis sicut et Deus suae</quote>. Ergo, cum nullus oret
            quod potest per se, sicut dicit <ref xml:id="bb-d4e47506-Rd1e146">Augustinus, De correctione et gratia</ref>, si
            Sancti possunt, salutem nostram non orant, vel non sunt omnipotentes, si non
            possunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e150">Item, ut dicit Damascenus, <quote xml:id="bb-d4e47506-Qd1e152">oratio est ascensus intellectus in Deum</quote> ; sed
            Beati sunt in termino suae contemplationis : ergo eorum intellectus in Deum non
            ascendit, ergo non orant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e156">Item, beatus est cui ad votum cuncta succedunt ; unde <ref xml:id="bb-d4e47506-Rd1e158">Augustinus, XIII De
              Trinitate</ref>, dicit quod : <quote xml:id="bb-d4e47506-Qd1e161">Beatus habet quidquid vult. Sed nullus, habens
              quidquid vult</quote>, aliquid orat vel petit : ergo Sancti in patria non orant pro
            nobis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e165">Item, si Christus orat pro nobis, quaeritur : quare non dicitur in Litania : Christe,
            ora pro nobis ? Ergo, si non dicitur, videtur quod non oret pro nobis, ac per hoc nec
            Sancti. Item, quaeritur : quare non dirigitur ad Spiritum Sanctum oratio sicut ad Patrem
            et Filium ?</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47506-Dd1e169">
          <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e171">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e174" type="question-title">Sancti in caelo pro nobis orant</head>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e177">Respondeo : Dicendum quod, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera,
            Sancti pro nobis orant. Et huius ratio est duplex : una est, quia vident nostram
            necessitatem, qua nos indigemus ab aliis relevari ; alia propter Dei voluntatem, quia
            vult ut unum membrum aliud relevet, et quod pro invicem sollicita sint membra ; unde,
            cum ipsi sint liberati, debent alios adiuvare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e47506-Dd1e184">
          <head xml:id="bb-d4e47506-Hd1e186">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e189">Ad illud ergo quod obicitur quod possunt quidquid volunt, dicendum quod voluntas
            dupliciter comparatur ad actum : aut ad actum proprium, ut volo hoc facere ; aut ad
            actum alienum, ut volo quod alius faciat hoc, scilicet Deus vel homo. Unde dico quod
            auctoritas <name ref="#Anselm">Anselmi</name> est respectu actus proprii, sed oratio vel
            petitio salutis respectu actus divini, ut scilicet Deus salvet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e195">Ad illud quod obicitur, quod non ascendit intellectus in Deum, dicendum quod
            intellectus dicitur in Deum ascendere tripliciter : aut per novum aspectum in Deum,
            scilicet quando homo revocat cogitationem ab aliis et convertit in Deum ; et sic est
            tantum in viatoribus. Alio modo, per aspectum alterius inferioris rei, ut cum quis
            cogitat humanam miseriam et implorat misericordiam, ut relevet miseriam ; ibi dicitur
            aspectus, non quia de novo aspiciat, sed quia aliud inferius ad illud respiciat ; et sic
            est in Beatis, quando pro nobis rogant, quia tunc nostram indigentiam considerant.
            Tertio modo, propter continuationem intuitus primi ; unde, cum quis considerat Deum, qui
            est super se, et continue considerat, continue ascendit, non quia ad aliud et ad aliud,
            sed quia super se fertur ; et hoc modo continue est in Beatis. Et sic patet istud, quia,
            si primo modo dicatur oratio, ascensus est tantum viae, secundo modo est viae et
            patriae, tertio modo tantum patriae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e198">Ad illud quod obicitur, quod Beatus habet quidquid vult, dicendum quod Beatus aliqua
            vult sibi, aliqua vult aliis. Dico ergo quod ad substantiam beatitudinis est ut habeat
            omne quod vult sibi ; sed ut habeat omne quod vult aliis, non est de substantia
            beatitudinis, sed de consummatione et bene esse ; et hoc non erit, quousque omnes electi
            sint glorificati tunc enim quilibet habebit quod vult sibi et quod vult cuilibet alii ;
            et tunc plena est beatitudo. Unde Beati orant tantum pro aliis, miseri pro se et pro
            aliis ; sed, consummato numero electorum, non rogabunt pro se nec pro aliis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e201">Ad illud quod ultimo quaeritur de Christo, dicendum quod propter errorem Arii vitandum,
            ne videamur Christum credere creaturam ; et ne videamur eius potestatem minuere qua
            potest omnia, eius petimus miserationem, non orationem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e47506-d1e205">Quod vero quaeritur de Spiritu Sancto dicendum est quod, quia est donum in quo omnia
            dona donantur, ideo petendus est ipse ; non porrigenda est ei petitio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>