<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51716">
        <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e111" type="question-title">Utrum, corpora gloriosa sint pervia an colorata an
          luminosa.</head>
        <p xml:id="bb-d4e51716-d1e114">Quantum ergo ad primum quaeritur, utrum corpora illa sint pervia an colorata an
          luminosa.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51716-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e122">Quod autem sint pervia, videtur. <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> super illud
            : Iob 28, 17 : <quote xml:id="bb-d4e51716-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/iob28_17">Non comparabitur</quote> etc. <quote xml:id="bb-d4e51716-Qd1e130">Uniuscuiusque
              mentem ab alterius oculis membrorum corpulentia non abscondet</quote>. Ergo membrorum
            corpulentia visui non obsistet ; sed hoc non esset, nisi essent pervia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e134">Item, ratione videtur, quia plus subtiliatur corpus per gloriam quam possit per naturam
            aut artem ; sed natura et ars de obscuro facit pervium subtiliando, utpote de cinere
            vitrum : ergo multo fortius illa.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e137">Item, in visceribus corporis gloriosi est pulcherrima harmonia ; sed haec nata est
            delectare visum : ergo, si corpora resurgent in eadem dispositione in qua possunt
            perfecte delectare, ergo intus et extra ; et hoc non possunt nisi sint pervia : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e140">Sed quod sint colorata, videtur : Quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, XXII
            De civitate Dei, capitula 19 : <quote xml:id="bb-d4e51716-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/adcd-l22">Omnis
              pulcritudo est partium convenientia cum quadam coloris suavitate</quote>. Sed corpora
            gloriosa erunt pulcherrima : ergo habebunt suavitatem coloris.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e150">Item, Philosophus dicit quod <quote xml:id="bb-d4e51716-Qd1e152">color est extremitas perspicui in corpore
              terminato</quote> ; sed corpora gloriosa sunt corpora terminata , cum sint eadem quae
            nunc, et habent naturam perspicui : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e156">Item, ad hoc est ratio, quia ad colorem duo concurrunt, scilicet lux et quatuor
            qualitates ; sed ista sunt in corpore glorioso : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e159">Item, ratione videtur, quia corpora gloriosa erunt obiecta visus, non media videndi :
            ergo non erunt transparentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e162">Sed quod sint penitus luminosa, videtur. Matthaei 13, 43 : <quote xml:id="bb-d4e51716-Qd1e164">Fulgebunt sicut sol
              in regno Patris</quote> etc. Si ergo sol nec pervius est nec coloratus, ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e168">Item, se ipsis videbuntur : ergo erunt luminosa, non colorata.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e171">Item, nobilior qualitas est pervietas quam color, et lux quam pervietas ; sed corpora
            illa erunt perfectissima inter corpora : ergo erunt potius luminosa.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51716-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e180" type="question-title">Corpora gloriosa sunt simul colorata et luminosa</head>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e183">Respondeo : Oportet omnes concedere quod corpora illa sunt luminosa ; sed volunt aliqui
            quod simul sint luminosa et pervia secundum aliam et aliam rationem : pervia propter
            subtilitatem, luminosa vero ratione claritatis et fulgoris superadditi. Sed ista positio
            non est conveniens, quia, si pervia essent, non terminarent visum nec haberent
            distinctionem in partibus, et ita oculi non possent discerni a naso. Et iterum,
            magnitudo luminis non patitur corpus esse transparens, ut patet in sole, in quo est
            luminis aggregatio, et in candela.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e186">Alii voluerunt dicere quod essent simul luminosa et colorata : colorata per naturam
            quatuor elementorum et eorum qualitatum, ex quibus constat corpus humanum ; sed luminosa
            ratione luminis superadditi. Nec hoc est inconveniens, ut dicunt, sicut patet in
            noctiluca, quae est corpus coloratum ; ut patet in die, sed lucens in nocte. Et ista
            positio est convenientior, quia constat quod homines recognoscentur in patria ; unde
            habebunt effigies quas habuerunt et aspectus oculorum gloriosorum pervenient usque ad
            superficiem corporis illius splendentis, sicut ensis per multam tersionem non amittit
            colorem, sed eius colori additur splendor ; sic in proposito. Sicut etiam carbo per sui
            naturam alicuius coloris est, adveniente auteni igne, efficitur luminosus ; et tamen
            nihilominus est coloratus, quia est ibi lux materiae terrestri incorporata : sic in
            proposito intelligendum quod corpus resurgens per naturam suam habebit colorem et
            claritas luminis superinduet ipsum sicut ignis carbonem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e189">Concedendae igitur sunt rationes quod corpora gloriosa sunt colorata luminosa secundum
            duplicem naturam, ut visum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51716-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-d4e51716-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e199">Ad illud quod obicitur, quod corpulentia non abscondet mentem, dicendum quod ex hoc non
            sequitur quod sint pervia, quia non magis videtur mens per corpus pervium quam per
            solidum ; sed hoc vult dicere, quod ita cogitationes et affectiones habebunt intus in
            corpore, ut sint patentes.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e202">Ad illud quod obicitur, quod magis subtiliatur quam per naturam vel artem, dicendum
            quod non quaelibet subtiliatio facit pervietatem. Nam ubi est subtiliatio cum
            aggregatione luminis, non manet pervietas, ut patet in lumine candelae sive in flamma ;
            et quia sic est in proposito, ideo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51716-d1e205">Ad illud quod obicitur, quod harmonia visum debet delectare, dicendum quod harmonia
            illa nata est delectare visum, non corporalem, sed spiritualem ; et hunc delectat et
            delectare potest, etiam si corpus non sit pervium ; ideo patet quod illud non valet.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>