<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e51820">
        <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e111" type="question-title">Utrum corpora gloriosa possint claritatem suam secundum imperium
          animae oculis nostris occultare.</head>
        <p xml:id="bb-d4e51820-d1e114">Secundo quaeritur de claritate in comparatione ; et quaeritur, utrum corpora gloriosa
          possint claritatem suam secundum imperium animae oculis nostris occultare.</p>
        <div xml:id="bb-d4e51820-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia Christus post resurrectionem apparuit discipulis in eadem
            effigie et colore, in quo prius ; sed, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De civitate Dei, <quote xml:id="bb-d4e51820-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/adcd-10">Christus sua resurrectione ostendit, quale sit futurum corpus nostrum</quote> : ergo
            alia corpora similiter poterunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e131">Item, corpus illud est in perfecta obedientia respectu animae : ergo apparet et
            resplendet secundum plus et minus, ut animae placet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e134">Item, claritas illa oculis non clarificatis est improportionalis : ergo quod ab eis
            videatur, est condescensionis : ergo occultatio ipsius a nostris oculis est de natura
            ipsius gloriosae lucis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e137">Contra : Quanto aliquid luminosius est, tanto minus potest visum latere ; sed corpus
            glodosum est magis luminosum quam non gloriosum ; sed hoc non potest latere : ergo nec
            illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e141">Item, lux se manifestat illuminando ; sed illuminare est actus lucis naturalis et
            essentialis : ergo cum nihil possit privari actu essentiali, ipso salvato in. esse ;
            impossibile est, quin corpus gloriosum irradiet, ergo quin illuminet et se visui
            manifestet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e144">Item, sicut se habet pati ad impassibile, ita occultari ad lucem ; sed corpus gloriosum
            non potest pati, quia est impassibile : ergo nec occultari, cum sit luminosum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51820-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e153" type="question-title">Corpora gloriosa possunt claritatem suam secundum imperium
            animae oculis nostris occultare, sed etiam ostendere</head>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e156">Respondeo : Ad hoc dicunt aliqui quod claritas corporis gloriosi visui glorioso est
            manifesta et ei occultari non potest, oculo non glorificato est occulta et ei non potest
            manifestari, quia est ei improportionalis ; unde quia occultare est de manifesta
            occultum facere : ideo dicunt simpliciter quod non potest. Nec est trahendum ad
            consequentiam de Christo, quia Deus erat. Sed istud est mirum dicere, quod claritas
            corporalis omnino sit improportionalis et occulta ; et quia, si non in se, saltem posset
            videri in irradiatione. Et praeterea videtur Christus non mirabilia. fecisse, sed
            argumenta resurrectionis ostendisse.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e159">Et ideo aliter dicendum, quod corporis qualitas secundum exigentiam eius, in quo est,
            agit. Corpus autem gloriosum est subtile et per subtilitatem suam potest omne non
            gloriosum penetrare, ut infra patebit ; potest etiam resistere. Et ideo dico, quod quia
            corpus gloriosum per effectum spiritualis potentiae potest omne corpus penetrare, potest
            et penetrare oculum ; et tunc non erit obiectum eius et ideo potest latere. Rursus, quia
            potest corpori se obicere, potest et claritatem suam omnino ostendere, licet oculus
            obtundatur et non comprehendat. Et quia potest omnino latere penetrando subtiliter, et
            omnino patere se obiciendo visibiliter ; potest et medio modo plus et minus se
            ostendere. Unde, si hic esset anima gloriosa cum corpore glorificato, plus et minus
            posset de sui corporis claritate oculis nostris claudere, et hoc per naturam illam qua
            non tantum clarum est, sed penetrativum et spirituale. Et concedendae sunt rationes ad
            hanc partem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e51820-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-d4e51820-Hd1e166">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod quanto luminosius, tanto minus potest visum latere,
            dicendum quod verum est per naturam luminis ; potest tamen per naturam spiritualitatis
            et subtilitatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e172">Ad illud quod obicitur, quod lux se manifestat illuminando, dico quod non tantum
            illuminando, sed etiam oculis intuentium se obiciendo ; et quia potest esse quod corpora
            gloriosa radios penetrent visibiles corporis non gloriosi, ideo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e51820-d1e175">Ad aliud dicendum quod occultari est dupliciter : vel propter obscuritatem a parte
            obiecti, et de hac verum est quod lux non potest occultari ; alia est per impotentiam a
            parte oculi, quia non potest ibi figi propter excellentem subtilitatem, et haec luci non
            repugnat, sicut passibilitas impassibilitati. Et primo modo impossibile est lucem
            occultari, secundo modo est verum et possibile.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>