<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 14, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 14, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d14a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d14a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 14, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d14a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum processio Spiritus sancti aeterna et temporalis numerentur ut duae processiones.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum processio temporalis 
ponat in numerum cum aeterna. Et quod sic, vi- 
detur :</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e106">1. Per hoc, quod dicit Magister', <quote xml:id="bb-l1d14a1q2-Qd1e108">quod ge- 
,.mina est processio Spiritus sancti, aeterna et tein- 

poralis </quote> .</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e112">2. Item, ratione videtur similiter, quia plus 
distat ^ temporale ab aeterno quam aeternum ab ae- 
terno; illud constat; sed processio aeterna facit nu- 
merum cum aeterna, quia processio Filii et processio 
Spiritus sancti sunt duae: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e116">3. Item, quaecumque habent ordinem, habent 
numerum et distinctionem; sed processio aeterna et 
temporalis habent ordinem, quiaaeterna" ante tem- 
poralem: ergo habent distinctionem ; ergo faciunt 
numerum: ergo processio temporalis et aeterna 
sunt duae.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e119">Contra: 1. Numerata pfocessione, numeratur 
procedens, quia unum et idem non procedit bis; 
ergo si sunt duae processiones , sunt duo proce- 
dentes: ergo Spiritus sancti sunt duo^; sed hoc 
esl falsum, quia unus est Spiritus sanctus proce- 
dens: ergo et primum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e122">2. Item , processio temporalis et aeterna si dif- 
ferunt, aut hoc est ex hoc, quod sunt diversae 
emanationes, aut quia diversus modus emanandi. 
Non quia diversae emanationes, quia tunc essent di- 
versi emanantes; nec quia diversus modus. quia 
Pater et Filius semper uno modo spirant: ergo Spi- 
ritus sanctus semper ^ uno modo procedit: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e125">3. Item, homo pictus et homo verus non sunt 
duo homines; non enim numerantur nisi univoca, et 
quod dicitur de duobus secundum unam naturam^; 
sed temporale et aeternum minus communicant quam 
homo pictus et homo verns: ergo processio tempo- 
ralis et aeterna non est dicenda gemina.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e128">4. Item , processio temporalis non addit super 
aeternam nisi respectum vel effectum in creatura'; 
sed respectus vel effectus, causae additus, ipsam 
non numerat: unde sol lucens et sol illustrans sive 
illuminans non sunt duo, similiter Deus ens et Deus 
creans: ergo nec processio aeterna et temporalis 
erit duplex*.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d14a1q2-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d14a1q2-Hd1e133">CONCLUSIO.</head> 

          <head xml:id="bb-l1d14a1q2-Hd1e136" type="question-title">Secundum modum dice^xdi analogum non inconvenienter 
  processio Spiritus sancti aeterna et temporalis dicitur duplex processio.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e139">Respondeo: Dicendum, cjuod ad praedictorum 
intelligentiam est notandum, quod processio dicitur Tripiei i 
geminari aut ratione procedentium , ut puta, cum 
procedunt duo filii ; aut ratione modi procedendi ', 
ut amor et verbum dupliciter procedunt; vel ratione 
modi dicendi, ut dicatur processio gemina, id est 
dupliciter dicta.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e142">Sed attendendum , quod modus dicendi est tri- Tnpiej.^ 
plex, scilicet aequivocus, univocus et analogus^". d'- 
Cum est modus dicendi aequivocus, ibi est gemi- 
natio circa dici et non circa esse. Unde homo pi- 
ctus et homo verus dupliciter dicitur homo, sed non 
est duplex homo vel duo homines. Cum est modus 
dicendi univocus, est geminatio circa esse et non
circa dici '. Unde honio verus in Socrate et Platone 
numeratur, quia sunt duo honiines. sed non multi- 
pliciter dicitur. Ubi est modus dicendi analogiis, 
quia partem tenet de natura univoci , partem de na- 
tura aequivoci, ibi est numeratio et - in essendo et 
in dicendo.
</p>

          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e145">Secundum hunc igitur modum dicendum, quod 
processio, secundum quod dicta est de processione 
temporali et aeterna, non est dicta' univoce nec 
aequivoce, sed analogice, quia unus modus clau- 
ditur in alio. Proeedere enim ab hoc in hoc ut in 
obiectum est aeternum, sed procedere ab hoc in 
hoc ut in habitaculum est temporale. Quoniam igi- 
tur analogum est sic dictum et sic*, ideo est ibi 
dupliciter dici, et una processio dicitur dupliciter, et 
ita per consequens duplex esse, ut non inconvenien- 
ter dicatur processio Spiritus sancti esse duplex.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e149">
   I. Ad illud ergo quod obiicitur in contrarium, 
   quod, multiplicata processione, multiplicatur procedens; 
   dicendmn, quod verum est, si accipiatur de 
multiplicatione secundum unum modum dicendi. 
Unde si gemina esset processio, secundum quod pro- 
cessio dicitur exitus ab aliquo, utique duo essent 
procedentes, nunc autem ' non sic: sed est gemina, 
quia uno modo est ab aliquo in aliquem ut in 
obiectum, alio modo ab aliquo in aliquem ut in 
habitaculum.
  </p>
          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e152">
   2. 3. Ad illud quod obiicitur secundo: aut est 
duplex processio, quia duplex emanatio vel duplex 
modus"; dicendum, quod non sufficienter dividit; 
debet enim tertium membrum addere, scilicet, aut 
quia duplex modus dicendi , non aequivocus. Et per 
hoc patet sequens de homine picto et vero, quia 
ibi non est analogia, sed aequivocatio pura. 
  </p>
          <p xml:id="bb-l1d14a1q2-d1e155">
   4. Ad illud quod obiicitur ultirao, quod respe- 
ctus additus non numerat etc; dicendum, quod 
respectus additus ^ttftzecto non numerat subiectum; 
unde non dicitur Spiritus sanctus duplex ', quia spi- 
ratur et inspiratur. Sed quando respectus additur 
significationi termini, tunc necesse est, illum aliter 
et aliter dici; et si sit respectus non distrahens — ita 
quod non faciat omnino diversam significationem — 
sed ad illam ordinatus , facit analogiam in termino * 
et numerum secundum dici et etiam numerum se- 
cundum esse. Unde si hoc nomen illummalio signi- 
ficaret actum lucendi absolutum et actum lucendi 
comparatmn, sol dupliciter diceretur illuminare, 
et esset illuminatio solis gemina; sed tamen magis 
proprie ibi esset geminatio in dicendo quam in es- 
sendo. Unde Magister" magis proprie loqueretur, si 
diceret: processio Spiritus sancti dicitur dupliciter , 
quam cum dicit, quod est gemina, quia non cadit 
ibi proprie geminatio. 
  </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>