<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 13, Diviso Textus</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 13, Diviso Textus</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d13dt">
            <head xml:id="bb-l2d13dt-Hd1e99">II, Distinctio 13, Diviso Textus</head>
  
            <p xml:id="bb-l2d13dt-d1e102">Supra egit Magister de proiluctione naturae 
quautum ad principiuni materiale; in hac vero 
parte intentlil agere de eius completione sive forma- 
tione quantum ad principium formale. Et quoniara 
duplex est inlbrniatio materiae corporalis, quaedam 
generalis , quaedam specialis — generalis per ibr- 
inam communem omnibus corporalibus, et haec est 
forma lucis; specialis vero per alias formas, sive 
elementares sive mixtionis — ideo Magister primo 
agit de formatlone sive productione liicis , in hac 
scilicet dislinctione. Secundo vero agit de produ- 
ctioiie cuiuslibet alterius foriuae corporalis, infra di- 
stinctione decima quarta : Dixit quoque Deus , fial 
fjrmamentum etc. Vel aliter, ut primo agat de eo 
quod est generale principium distinguendi in cor- 
poribus ', hoc est de luce; secundo vero de specia- 
libus forrais distinguentibus. Primura spectat ad 
opus priraae diei. secundura vero ad opera dieruni 
consequentiura.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13dt-d1e105">Dividitur autera pars ista in tres. In prima de- 
terminat de lucis productione in se. In secunda, in 
coinparatione ad eius ejfectum, scilicet diem, quera 
faciebal, ibi: Hic notandum est, quod dies diver- 
simode accipitur. In lertia, in coraparatione ad eius 
principium, scilicet ad Verbum, per quod liebat, ibi: 
Praeterea investigandum est, quomodo accipien- 
dum sit etc.</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13dt-d1e108">Prima pars habet tres particulas. In prima de- 
terrainat, quando sit lux illa facta, quia ante orania 
alia. In secunda, qualis fuerit, ibi: Si quaeritur, 
qualis illa lux. In terlia vei'o, ubi posita" fuerit, ibi: 
Si autem quaeriMr, ubi facta est lux.</p> 


            <p xml:id="bb-l2d13dt-d1e111">Similiter secanda pars principalis tres liabet 
particulas. In prima determinat de ipso effectii lucis, 
sive de die quantum ad spatium. In secunda, quan- 
tum ad distinguendi inodum, ibi : Hic esl naturalis 
ordo distinctionis dierum. In tertia, quantum ad 
complementum , ibi : Solet autem quaeri, quare fa- 
ctus est sol^</p> 

            <p xml:id="bb-l2d13dt-d1e115">Similiter terlia pars, in qua determinat de lu- 
cis formatione per comparationem ad suum princi- 
pium, quod quidem est Pater operans per Verbum, 
habet tres partes. In prima parte explanat, qualiter 
intelligendum sit , quod Deus dicendo fecit , ibi : 
Praeterea investigandum est etc. In secunda ex- 
planat illud quod dicit Scriptura, scilicet Patrem in 
Filio et per Filium operari, ibi: Hic quaeri solet, 
quomodo accipiendum sit. In tertia vero removet 
opinionem haeretici, insinuans, aliam etiam esse ex- 
positionem verhi praedicti: et hoc facit ibi: Sed dicit 
haereticus , hac ratione posse etc.</p> 
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>