<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e10210">
        <head xml:id="bb-d4e10210-Hd1e106">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e10210-Hd1e109" type="question-title">Utrum peccator, qui est in peccato ex certa scientia, manducet
          corpus Christi damnabiliter.</head>
        <p xml:id="bb-d4e10210-d1e112">Secundo quaeritur, utrum peccator, qui est in peccato ex certa scientia, manducet corpus
          Christi damnabiliter.</p>
        <div xml:id="bb-d4e10210-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e117">Et quod sic, videtur. I ad Corinthios 11, 29 : <quote xml:id="bb-d4e10210-Qd1e119" ana="#Icor11_29">Iudicium sibi
              manducat et bibit</quote>, de malis loquitur ; et iterum : <quote xml:id="bb-d4e10210-Qd1e122" ana="#Icor11_27">Reus est corporis et sanguinis Domini</quote>. Ergo graviter peccat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e126">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote xml:id="bb-d4e10210-Qd1e131" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e549">Et mala prosunt bonis, ut angelus
              satanae Paulo, et sancta obsunt malis</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e135">Item, ratione videtur, quia qui proiceret corpus Domini in sterquilinium gravissime
            peccaret ; sed non est maius sterquilinium quam homo peccator : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e138">Item, in hoc sacramento Deus offert gratiam homini ; sed peccator accipiens in peccato
            opponit se gratiae ; sed qui repellit gratiam Dei peccat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e141">Contra : Sacramentum illud est de bonis nobilissimis ; sed nobilissimis bonis sive
            maximis, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De libero arbitrio, non
            contingit male uti ; ergo nec hoc sacramento. Ergo peccator non peccat sumendo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e148">Item, <quote xml:id="bb-d4e10210-Qd1e150" ana="#lc5_31">non egent qui sani sunt medico, sed qui male habent</quote>.
            Ergo, cum peccator male habeat, peccator indiget hac medicina ; sed qui accedit ad
            medicinam qua indiget non errat ; et si non errat, non peccat : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e154">Item, nullus faciendo illud ad quod tenetur peccat ; sed peccator aliquo tempore
            tenetur manducare : ergo non peccat. Si dicit quod peccat, quia non debite facit, contra
            : actus est in praecepto, non modus manducandi : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e157">Item, si manducare est peccatum ; sed sicut peccator est indignus manducare, ita et
            videre : ergo peccat videndo.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10210-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e10210-Hd1e163">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e10210-Hd1e166" type="question-title">Peccator sumendo corpus Christi committit grave peccatum
            omissionis et contemptus</head>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e169">Respondeo : Dicendum quod peccator sumit sibi corpus Christi ad damnationem, non quia
            ipsum corpus aliquam maculam det animae, sed quia peccator ipsum contemnit, dum se
            praeparare, quem immundum scit, negligit et Dominum in tam foedum hospitium introducit.
            Et est ibi peccatum omissionis in hoc quod se non praeparavit tanto hospiti suscipiendo
            ; et peccatum contemptus, quia Christo, quantum in se est, contumeliam facit. Ideo dicit
            Apostolus, quod reus est corporis et sanguinis Domini, quia ei contumeliam facit et
            contemnit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e10210-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e10210-Hd1e176">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e179">Ad illud quod obicitur, quod hoc sacramento non contingit male uti, dicendum quod
            falsum est, quia non solum sacramento, sed Deo contingit male uti, cum ipse diligitur
            propter aliud. Quare autem virtutibus non contingit male uti, patet, quia ipsae sunt
            boni usus et quibus utitur homo formaliter ; contingit tamen male uti ut obiecto ; sic
            in proposito intellige.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e182">Ad illud quod obicitur de medicina, dicendum quod sicut corporalis medicina nocet
            imparato, sic spiritualis est imparato occasio nocumenti, quia medicina quae renda est
            cum praeparatione, non tantum corporalis, sed etiam spiritualis, illa scilicet quae
            nobilissima est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e185">Ad aliud autem dicendum, quod non peccat ratione actus, sed circumstantiae ; sicut si
            aliquis eleemosynam daret in contemptum Dei, sic et me peccat, quia bonum malo modo
            facit. Ad illud quod subditur quod modus non est in praecepto, dicendum quod, etsi non
            sit expressus aliquo praecepto, maxime tamen est attendendus, sicut patet per
            Apostolum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e188">Ad illud quod obicitur, quod videre sit peccatum sicut manducare, dicendum quod non est
            simile : primo quidem, quia non est tantae irreverentiae videre sicut manducare ;
            secundo vero ; quia manducando sacramentum sumitur et gratia offertur ; et quando
            peccator perseverat in peccato tempore quo Dominus ipsum visitat personaliter, non
            tantum vocaliter, auget contemptum : ideo peccat mortaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e192">Unde dicendum quod est peccatum in gustu propter duo, scilicet propter irreverentiam et
            propter negligentiam, quia debebat se praeparare ad gratiam ; in visu quantum ad neutrum
            est peccatum ; in tactu vero est medio modo. Nam si est peccatum, hoc est solum propter
            irreverentiam, quia non est ordinatum sacramentum ut tactu det gratiam ; sed qui est
            immundus et foetidus spiritualiter peccat, si tangit, quia tantae rei, quantum in se
            est, facit iniuriam. Distinguitur tamen in tactu, quia aut praevenitur et necessitas
            urget, quia corpus Christi in locum immundum caderet nisi colligeret ; et hoc modo si
            tangit, non peccat, quia non est irreverentia ; alias peccat. Et si tu obicias, quod
            semper est peccatum, quia Bethsamitae videntes arcam sunt interfecti, I Regum 6, 13 ; et
            similiter Oza percussus est, quia arcam tetigit, II Regum 6, 6, dicendum quod hoc non
            fuit figura videntium et tangentium Christum ; sed Bethsamitae figuram gerunt simplicium
            huius sacramenti arcana videre volentium, qui propter curiositatem frequenter in fide
            pereunt et moriuntur ; et Oza figuram gerit sacerdotum carnalium, qui in peccatis
            existentes ad conficiendum accedunt. Nam aliqui dicunt quod nocte cum uxore iacuit.
            Litteralis autem ratio quare illi interfecti sunt est, quia contra Domini mandatum
            fecerunt, quia Dominus praeceperat quod nullus de plebe videret arcam. Praeceperat
            etiam, ut sacerdotes eam ferrent ; et quia utrique contra praeceptum Domini fecerunt,
            ideo percussi sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e10210-d1e195">Nunc autem dicendum est quod, tantum peccat, et potest esse quod sine peccato faciat.
            Quia in visu irreverentia non est, ideo nulla est culpa, nisi aliqua conditio
            superaddita faciat culpam ex sua deformitate.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>