<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e20672">
        <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e111" type="question-title">Utrum necesse sit poenitere de peccatis commissis per
          ignorantiam.</head>
        <div xml:id="bb-d4e20672-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e119">Circa primum ostenditur quod necesse est poenitere de peccatis commissis per
            ignorantiam : Quia dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> : <quote xml:id="bb-d4e20672-Qd1e124">Gravissime
              peccas, si ignoras</quote> ; sed, sicut exponitur, hoc non est ob aliud nisi quia
            talis non de facili quaerit medicum : ergo tali necessaria est medicina ; et haec est
            poenitentia, et sic etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e128">Item, ratione videtur, quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De correctione et
            gratia, dicit quod non excusatur homo propter ignorantiam quin teneatur credere. Ergo
            pari ratione non excusatur homo propter ignorantiam quin teneatur conteri.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e134">Item, ratione videtur, quia peccatum ex ignorantia est peccatum actuale ex nostro actu
            commissum : ergo sine actu nostro non deletur ; sed actus per quem deletur culpa est
            poenitentia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e137">Item, ignorantia in eo qui peccavit non excusavit a peccato : ergo non excusat quin
            egeat remedio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e141">Contra : Poenitentia non est nisi de volito ; sed quod per ignorantiam fit, est
            involuntarium : ergo de tali non debet fieri poenitentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e144">Item, incognita bona non possumus amare : ergo nec incognita mala possumus odire nec
            detestari : ergo de his non est poenitentia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e147">Item, nullo iure sumus certi utrum offendimus Deum per ignorantiam ; sed nullus tenetur
            agere aliquid ex praecepto, nisi ad quod habet certitudinem ex aliquo iure : ergo nullus
            tenetur poenitere de commissis per ignorantiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e150">Item, de solis illis tenemur poenitere de quibus tenemur confiteri ; sed sola illa
            tenemur confiteri, quae possumus veraciter enarrare, et illa sola possumus veraciter
            enarrare quae novimus, quia, si dubia vel ignorata asseramus, est mendacium : ergo, cum
            ignoranter commissa nesciamus esse peccata, non possumus ea veraciter confiteri : ergo
            nec tenemur de his aliquo modo poenitere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20672-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e159" type="question-title">De peccatis commissis per ignorantiam necesse est adhibere
            diligentiam, ut sciantur, atque poenitere in generali, non autem in speciali</head>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e162">Respondeo : Dicendum quod poenitere de aliquo est dupliciter, scilicet in generali et
            in speciali : in generali, quando homo dolet generaliter de omni offensa Dei quam fecit
            ; in speciali, quando dolet de hac vel illa. Dico ergo quod de peccatis commissis per
            ignorantiam debet poenitere in generali et dicere cum Propheta : Delicta iuventutis meae
            et ignorantias meas etc. ; in speciali vero non tenetur poenitere, sed tenetur facere
            quod in se est ut sciat et ut peccata recognoscat. Committuntur enim peccata per
            ignorantiam iuris ; et tunc, cognito iure, scit se peccasse, ut puta qui fornicatus est
            ignorans illud esse peccatum. Committuntur etiam per ignorantiam facti, diligenti debita
            non adhibita ; et tunc cognoscuntur, Domino revelante ; unde tenetur orare ut Dominus
            parcat ei vel revelet.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e20672-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e20672-Hd1e168">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e171">Ad illud ergo quod obicitur, quod peccatum commissum per ignorantiam est involuntarium,
            dicendum quod non est omnino involuntarium, quia, etsi non perfecta fuerit cognitio,
            fuit tamen cognitio actus, quamvis non recognosceretur circumstantia deformans ; et hoc
            melius patet in quaestione de ignorantia, in secundo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e174">Ad illud quod obicitur, quod non possumus poenitere de ignoratis, dicendum quod verum
            est de ignoratis omnino, sed de ignoratis in particulari et in universali scitis
            contingit conteri in universali. Et quia quaedam ignorata in particulari per
            negligentiam, sciuntur per diligentiam, ideo tenetur facere quod in se est ut sciat ; et
            si non occurrat, tunc sufficit poenitentia in generali, ut doleat et etiam aliqua mata
            sustineat et in multis se offendisse credat quae ignorat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e177">Ad illud quod obicitur, quod ignoratum nullo iure scitur etc., dicendum quod ad
            poenitentiam sufficit cognitio probabilis ; et probabile est cuilibet qui fuit ignorans,
            etiam in adulto, quod in multis offenderit. Et hoc insinuat lex divina, quae de illis
            docet poenitere et petere veniam ; unde in Psalmo [18, 13] : <quote xml:id="bb-d4e20672-Qd1e179" source="http://scta.info/resource/ps18_13">Delicta quis intelligit ? ab occultis meis munda me</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e20672-d1e183">Ad illud quod obicitur, quod ignorata non possunt confiteri : ergo etc., dicendum quod
            illa tenemur confiteri pro quibus oportet poenitentiam facere in speciali ; talia autem,
            nisi nobis innotescant vel per nostram diligentiam vel per revelationem divinam, ad
            poenitentiam in speciali agendam non obligant ; nihilominus tamen in ipsa confessione
            debet homo se totum ostendere et libenter poenam portare, etiam de his quae sunt
            ignorante perpetrata.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>