<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e36059">
        <head xml:id="bb-d4e36059-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e36059-Hd1e111" type="question-title">Utrum coire cum uxore ratione concupiscentiae satiandae sit
          semper peccatum mortale.</head>
        <p xml:id="bb-d4e36059-d1e114">Tertio quaeritur, utrum coire cum uxore ratione concupiscentiae satiandae sit semper
          mortale peccatum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e36059-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e36059-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e122">Et quod non, videtur. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, et habetur in
            littera : <quote xml:id="bb-d4e36059-Qd1e127">Coniugalis concubitus gratia concupiscentiae satiandae, sed tamen cum
              coniuge, propter tori fidem venialem habet culpam</quote>
          </p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e131">Item, hoc ipsum videtur ratione, quia delectari in coitu coniugali ratione boni
            Matrimonii non est peccatum : ergo nec velle delectari, quia, si actus bonus, et
            voluntas actus bona : ergo videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e134">Item, qui delectatur in cibo non propter Deum, sed propter ipsum cibum, quia boni
            saporis est, non peccat mortaliter : ergo pari ratione, cum delectatio coniugalis non
            sit mortalis, si vult delectari, non peccat mortaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e137">Contra : Dicit auctoritas, et habetur in littera : <quote xml:id="bb-d4e36059-Qd1e139">Vehemens amator uxoris est
              adulter</quote>. Sed qui amat uxorem propter hoc ut delectetur in ipsa, est vehemens
            amator : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e144">Item, <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> : <quote xml:id="bb-d4e36059-Qd1e149">Voluptates, quae de meretricum
              amplexibus capiuntur, in uxore damnandae sunt</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e153">Item, ratione videtur, quia velle coire sive appetere sola delectatione, est peccatum
            etiam ante consensum. Ergo, cum progreditur in consensum et actum, cum comedat vir,
            tunc, cum comedere viro fiat mortale, erit mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e156">Item, qui cognoscit propter hoc ut delectetur, fruitur creatura, quia ibi ponit finem
            suae quietis ; sed <quote xml:id="bb-d4e36059-Qd1e158">summa perversitas est frui utendis</quote> : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e36059-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e36059-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e36059-Hd1e168" type="question-title">Cognoscere uxorem concupiscentiae satiandae causa est veniale,
            mortale autem, si fiat ita, ut ponatur ibi finis ultimus.</head>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e171">Respondeo : Dicendum quod aliqui dicunt quod qui finaliter cognoscit uxorem ut habeat
            illam miseram delectationem, quae dicitur esse in coitu, peccat semper mortaliter,
            quando illam ponit tamquam finem principalem, sicut si aliquis propter vanam gloriam
            praedicaret ; qui autem cognoscit aliqua alia causa principali, sed tamen quasi a latere
            placet ei delectatio quae est ibi, sicut est de aliquo qui finaliter praedicat propter
            Deum, sed tamen quasi a latere placet ei delectatio laudis, dicunt quod peccat
            venialiter. Ad hoc enim quod coniugalis coitus sit sine omni peccato, necesse est quod
            illa delectatio non placeat, immo displiceat rationi. Tanta enim est ut auferat usum
            rationis et spiritum prophetiae secundum illud tempus ; et ideo non potest tunc referri
            in Deum, et ideo ea non potest quis bene uti volendo, sed nolendo ; non sic est de aliis
            delectationibus quarum sensus possunt a ratione actu referri in Deum. Unde secundum hos
            aliud est delectationem quaerere, aliud est oblatam acceptare, aliud eam tolerare :
            Primum est peccati mortalis, secundum est venialis, tertium est perfectionis. Et haec
            positio, licet probabilis videatur, tamen nimis dura est ; licet enim viris cum uxoribus
            iocari et etiam delectari, et veniale est, ita tamen quod faciant affectu maritali ; nec
            oportet omnem delectationem referre in Deum ; peccant tamen venialiter. Nec semper frui
            creatura est mortale, nisi ita ponat ibi finem quod etiam faceret, si contra Deum esset
            ; tunc enim ponit finem ultimum ibi. Unde non est simile de praedicatione, quae est opus
            privilegiatum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e174">Et propter hoc est alia opinio, quod qui cognoscit uxorem propter delectationem
            finalem, aut movetur in delectationem tanto impetu ut cognoscat uxorem sicut meretricem
            ; et hoc tunc est, quando eam cognosceret, si non esset uxor ; et tunc peccat
            mortaliter, quia tunc ponit ibi finem ultimum, et tunc vere et proprie fruitur et nimis
            vehementer amat. Si autem in ea vult delectari quia uxor, et nullo modo eam cognosceret,
            si uxor non esset, tunc non est omnimoda inordinatio ; et tunc est peccatum veniale,
            quia excusatur per bonum Matrimonii ut non sit mortale.</p>
          <p xml:id="bb-d4e36059-d1e177">In hoc casu dicunt locutum fuisse <name ref="#Augustine">Augustinum</name>. Tamen illa
            ratio non valet : delectari non est malum : ergo nec velle. Quamvis enim laudari non sit
            malum, tamen velle laudari malum est. Et secundum has duas vias procedunt rationes ad
            partes oppositas. Illae enim quae probant quod sit mortale, libidinis ardore et
            creaturae fruitione, procedunt secundum quod coitus fit secundum impetum voluptatis.
            Rationes vero ad oppositum procedunt secundum quod habetur respectus ad Matrimonii
            sacramentum, quia cognoscit eam quia uxor, nec aliter delectaretur in ea nisi esset
            matrimonialiter coniuncta. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>