<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 45, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 45, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d45a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d45a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 45, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d45a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum voluntas Dei sit causa prima et immediata.</head>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum voluntas ilivina sit causa prima et immediata. Et quod sic,
          videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e106">1. Per <name ref="#Augustine">Augustinum</name> tertio de Trinitate: <quote xml:id="bb-l1d45a2q2-Qd1e111" source="http://scta.info/resource/adt-l3"> Vo- luntas Dei est pi'inia et sunima causa
          omnium spe- cierum et motionum</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e115">2. Item, omnis causa, cuius actus primus et proprius est rei productio, est causa prima
          et im- mediata; sed voluntas divina est huiusmodi: ergo etc. Probalio mediae. Super illud
          Psalmi ^ : lustus Do- minus in omnibus viis suis, Glossa: <quote xml:id="bb-l1d45a2q2-Qd1e117">Deo hoc est velle quod
          facere, quia ex eius voluntate res habent esse</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e122">3. Item , ratione videtur , quia omnis causa est prima et immediata, qua non est altera
          prior^; sed divina voluiitas est causa, qua non est altera prior, cum sit idem quod Deus:
          ergo voluntas est causa prima et immediata.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e125">4. Item, omnis causa est prima et immediala, quae est in totum elTectum per actionera
          suam ; sed omne quod fit, est a Deo, et nihil potest operari sine ipso, cum non possit in
          esse salvari *, et Deus toti cooperatur et in totum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e128">5. Item , omnis qui rem cognoscit certissime et nobilissime, cognoscit per causam
          proxiraam et im- raediatara; sed cognoscens Deum et videns cognoscit in eo res certissirae
          et nobilissirae tanquam in causis prioribus, ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>'^: ergo in Deo est causa proxima et immediata ; sed non nisi volun-
          tas, ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e134">6. Itera, quod Deo attribuitnr, debet attribui ei in fme tolius nobilitatis": si ergo
          ratio causali- tatis convenit ei, nobilissima causalitas debet ei at- tribui. Sed haec est
          ratio causae priniae et irarae- diatae: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e137">Contra: I. Unius est una causa imniediata : ■^'{^' ergo si Deus est causa oraniura
          imraediata, nihil habet aliam causara quam Deum; et si hoc, cessat oranis operatio, et ita
          potentia cessat, cessat et bo- nitas, et cetera sunt otiosa\</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e140">2. Itera, si divina voluntas est oraniura causa proxiraa et iraniediata; sed posita causa
          proxima el immediata, ponilur effectus': ergo cum divina vo- luntas fuerit ab aeterno,
          cetera sunt aeterna.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e144">3. Item, orane quod habet causam proximam et immediatam et necessariam , est
          demonstrabile ° : ergo si divina voluntas est oraniura causa prima et immediata, omnia
          sunt demonstrabilia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e147">4. Item, cognita causa proxiraa et iramediata, non est ultra quaerere " : ergo scito,
          quod Deus velit aliquid, stulte laborat qui quaerit causam aliam. Sed de omni bono, quod
          fit, scimus Deuni cau- sara esse: ergo non est ulterior quaerenda. Pereunt ergo et vanae
          sunt scientiae doctrinales , inirao oranes scientiae.</p>
        <div xml:id="bb-l1d45a2q2-Dd1e150">
          <head xml:id="bb-l1d45a2q2-Hd1e152">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d45a2q2-Hd1e155" type="question-title">Voluntas est causa immediata rerum, cum sit causa prima,
            universalissima et actualissima.</head>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e158">Ad huius " intelligentiara est notan- dum , quod cum in creaturis sit reperire causam
            "upiei. universalem el particitlarem , CBLim. nmversalis. mo modo plus infliiit in
            effectum quam particularis, alio modo minus. Quantum enim ad inlimikUem causa
            universalis, quia agens prior' est, magis influit, sed quantum ad actualitatem et
            quantum ad ea quae sunt propria rei , minus influit. Et ratio huius est, quia causa
            universalis creatamn liabet omnirao- dam actualitatem nec perfectam potentiam; et ideo
            non potest pervenire ad formam specialem nisi per accidens, ut per formam agentis
            particularis, quae non est ab ipsa '. </p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e161">Divina autem voluntas est causa prima el uni- lAmcr in versalissima et actualissima; et
            ideo potest in totum enectum m m totam rei substantiam etiam sme adminiculo alterius
            causae; nec aliqua causa potest aliquid vel modicura sine ipsa. Et ideo necesse est,
            sonciusio. quod ipsa sit causa immediata in omni actione et re. — Et concedendae sunt
            rationes ad hoc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e164">Ad obiecla in contrarium intelligendum , quod isunctio. cum Deus sit omniura causa
            iraraediata, quorundam taraen est tota causa, sicut eorura quae creantur; quorundam
            autera est causa cum alia causa par- culari, ut eorum quae sunt a natura et a voluntate
            particulari '. Et haec quidem causa concurrit non .undnm. proptcr iodigentiam divinae
            voluntatis, sed propter summam Hberalitatem, quae non tantum dedit rebus esse, sed
            operationem et diffusionem, et propter ordinem et connexionem universi ad invicem. Nec
            una causa derogat alteri, sed tolus effectus est a causa creata, et totus a voluntate
            increata.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e168">1. Et sic patet responsio ad primura obiectum: soiimoop- obiicit enim de causa
            immediata respectu alterius causae creatae, quia duae causae creatae non sunt
            iramediatae in eodem genere causae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e171">2. kA illud quod obiicitur, quod posita causa immediata etc. ; dicendum, quod causam
            poni est dupliciter, vel in esse, vel in operari. Et posita causa, non ponitur effectus
            * in actu, nisi ponatur in operando; et sic non fuit ab aeterno, sed in terapore, in quo
            disposuit et voluit ab aeterno producere rem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e174">3. Ad illud quod obiicitur, quod omnia essent demonstrabilia; dicendum, quod verum est,
            si causa ilia sit propria et deterrainata ad tales effectus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d45a2q2-d1e177">4. Ad illud quod quaeritur, quod non debet quaeri alia causa ; dicendum , quod si plene
            cogno- Noiandum. sceretur Dei vohmtas et dispositio in se, nullus unquam desideraret
            scire aliam causam; ita plene cognosceret in causis primordialibus. Attamen quia divina
            voluntas non cognoscitur, nec ipsa excludit in agendo operationem causae creatae, non
            excludit etiam nec in cognoscendo ' ; et ideo bonum est el perutile exerceri in
            consideratione causarura crea- tarum, ut aliquo modo semiplene veniamus in co-
            gnitionera illius causae supremae , quae est finis omnis cognitionis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>