<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 14, Divisio textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 14, Divisio textus</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d14dt">
        <head xml:id="bb-l1d14dt-Hd1e97">I, Distinctio 14, Divisio textus</head>
  
        <p xml:id="bb-l1d14dt-d1e100">Terminata parle, quae est de processione aeterna, 
hic incipit seciinda pars , quae est de processione tem- 
porali. Et quoniam in hac processione est tria con- 
siderare , scilicel principiuni a quo procedit Spiritus 
sanctus, et modus secundum quem, et proprietas 
per ^ quam aptus natus est procedere: ideo haec pars 
habet tres partes, in quarum prima agit Magister 
de processione temporali per comparationem ad prin- 
eipium a quo; in secxmda agit de ipsa in compara- 
tione ad modum secundum quem, infra , distinctione 
decima quinla circa medium, ibi: Hic quaeritur, 
utrum semel tantum missus sit ^ ; in tertia per 
comparationem ad proprielatem per quam natus est 
temporaliter procedere , et hoc est donum sive dona- 
biliias, infra, distinctione decima octava in principio: 
Hic quaeritur , cum Spiritus sanctus, per quem 
dividuntur dona.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14dt-d1e103">Prima \)ars iterum habet duas: in p»7TOa parte 
ostendit^ quod Spiritus sanctus temporaliter mittatur 
sive procedat a Patre et Filio; secundo quaeritur, 
utrum mittatur sive proeedat a se, infra, distinctione 
decima quinta in principio: Hic considerandum est, 
cum Spirilus sanctus detur hominibus a Patre 
et Filio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14dt-d1e106">Prima pars est praesentis distinctionis et habet 
duas partes: in prima ostendit, quod procedit tempo- 
raliter a Patre et Filio; in secunda quaerit^ utrum 
Spirilus sanctus detur a sanctis hominibus, ibi: Hic 
quaeritur, utrum et sancti viri dent vel possint 
dare etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14dt-d1e109">In prima iterum parle tria facit secundum tria 
capitula^ In prima ostendit, quod gemina est pro- 
cessio Spiritus sancti; in secunda, quod ulraque pro- 
cessio est a Patre et Filio, ibi: De temporali autem 
processione Beda in homilia etc; in tertia, quia Spi- 
ritus sancti teinporalis processio eius est donatio, 
ostendit , quod ipse Spiritus sanctus in propria per- 
sona donetur, non tantum in effectu, ibi: Sunt autem 
aliqui, qui dicunt, Spiritum sanctum.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d14dt-d1e113">Hic quaeritur , utrum et sancti viri dent vel 
possint dare. Haec est secunda pars praesentis distin^ 
ctionis °, in qua, ostenso quod Spiritus sanctus pro- 
cedat temporaliter sive donetur a Patre et Filio, 
quaerit Magister, utrum detur ab aliquo sancto viro. 
Et haec pars habet tres partes secundum tria quae 
ostendit. Primo namque declarat et probat, quod 
Spiritus sanctus non detur ab aliquo sancto viro. 
Secundo vero ostendit auctoritate Augustini, quod non 
potest dari, ibi: Et quodplus esl, non posse etiam 
d%re dieit etc. In tertia opponit ad contrarium, quia 
videtur datus a Pauln, ibi: Sed huic videtur con- 
trarium quod Apostolus etc. ,ubi solvit, quod non 
est datus ab ipso, sed ab eius ministerio'.</p> 

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>