<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e34221">
        <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e111" type="question-title">Utrum consensus ad tempus faciat Matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e34221-d1e114">Secundo quaeritur, utrum consensus ad tempus faciat Matrimonium, ut cum dicitur : accipio
          te in meam usque ad decem annos.</p>
        <div xml:id="bb-d4e34221-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia hic est consensus viri in uxorem et uxoris in virum, facta
            expressione per verbum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e125">Item, hoc videtur ratione, quia sicut se habet simpliciter ad simpliciter, sic secundum
            tempus ad secundum tempus ; sed consensus simpliciter facit uxorem simpliciter et
            matrimonium simpliciter : ergo similiter consensus ad tempus facit Matrimonium ad
            tempus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e128">Item, sicut aliquis fit servus simpliciter, se subdendo simpliciter, ita etiam fit
            servus ad tempus, se subdendo ad tempus. Ergo similiter videtur in coniugio, et sic
            videtur quod ad certum tempus possit fieri Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e131">Item, qui aliquid potest dare simpliciter, potest dare et ad tempus ; sed vir potest
            dare simpliciter potestatem sui corporis : ergo et ad tempus. Sed non potest potestatem
            sui corporis dare nisi uxori : ergo potest habere uxorem ad tempus. Si tu dicas quod
            Dominus instituit ad semper, contra : nihil debet Dominus instituere, quod possit
            vergere in diminutionem sui honoris vel nostrae perfectionis ; sed si Matrimonium esset
            temporale, posset quis se totum ad Dei obsequium deputare quando venet : ergo.etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e135">Contra : In quadam <ref xml:id="bb-d4e34221-Rd1e137">decretali <name ref="#GregoryGreat">Gregorii</name> IX, De
              conditionibus appositis in desponsationibus</ref>, dicitur : <quote xml:id="bb-d4e34221-Qd1e143">Si quis dicat :
              contraham tecum, donec inveniam aliam honore vel facultatibus digniorem, matrimonialis
              contractus, quantumcumque sit favorabilis, caret effectu</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e147">Item, ad hoc est definitio <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name>, qui dicit quod
            Matrimonium est consensus individuam. vitae consuetudinem tenens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e153">Item, hoc videtur ratione, quia de esse Matrimonii ; ut supra ostensum est, est
            indissolubilitas : ergo qui consentit in Matrimonium, ad omne tempus se obligat : ergo,
            si exprimit quod non obligatur nisi ad tempus, nullo modo est Matrimonium.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e156">Item, nulla anima unitur Deo per desponsationem nisi simpliciter consentiat et proponat
            coniungi : ergo similiter in signo, si hoc est conveniens signum ; sed Matrimonium est
            conveniens signum : ergo non fit Matrimonium nisi exprimatur simpliciter consensus.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34221-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e165" type="question-title">Ut matrimonium sit validum, oportet simpliciter et ad omne
            tempus consentire et talem consensum simpliciter exprimere</head>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e168">Respondeo : Dicendum quod ad hoc quod sit Matrimonium, necesse est consensum esse et
            exprimi simpliciter ; unde dici debet : accipio te in meam ; quodsi alio modo consentiat
            non est consensus matrimonialis sive coniugalis, sed adulterinus. Unde deficit
            Matrimonium verum, sive deficiat in corde sive in ore consensus simpliciter ; sed quando
            in.corde, tunc in conspectu Dei et secundum veritatem ; quando in ore, tunc in facie
            Ecclesiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e171">Ratio autem quare oportet simpliciter consentire et quod nihil valet consensus ad
            tempus, est quia consensus non facit Matrimonium nisi eatenus quatenus praesupponit
            divinam institutionem ; divina autem institutio respicit congruam significationem. Si
            ergo est significatio rei indivisibilis sive coniunctionis, ideo constituit Dominus
            coniunctionem talem. ad perpetuitatem ; et huic etiam competit dictamen iuris naturalis.
            Et ideo, si consensus consonat institutioni, necesse est quod sit ad omne tempus,
            alioquin causa particularis non concordat universali ; et ideo nihil fit, nec consentit
            in talem ut in uxorem, sed potius ut in concubinam. Et concedendae sunt rationes ad hoc,
            quia in forma verborum implicatur aliquid quod est contra Matrimonii substantiam.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e34221-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e34221-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e181">Ad illud ergo quod obicitur, quod sicut se habet simpliciter etc., dicendum quod hoc
            verum est, ubi contingit reperire secundum quid in utroque extremorum ; sed Matrimonium
            nullo modo est secundum tempus : et ideo non valet illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e184">Ad illud quod obicitur de servitute, dicendum quod non est simile, quia servitutis
            vinculum potest esse temporale et perpetuum, sed Matrimonium est perpetuum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod potestas corporis potest dari ad tempus, dicendum quod non
            potest dari ad tempus nisi detur simpliciter ; et est simile : quia Deus non acceptat
            bonam voluntatem vel servitium alicuius, nisi velit vel proponat semper sibi
            servire.</p>
          <p xml:id="bb-d4e34221-d1e190">Ad illud quod obicitur, quod Dominus non debuit instituere, dicendum quod in huius
            sacramenti institutione magis congruitas in.significando et necessitas quam aliud
            consideratur ; et haec exigunt ipsum esse perpetuum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>