<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 42, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 42, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d42a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d42a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 42, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d42a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum possibile simpliciter dicatur secundum causas superiores,
          an inferiores.</head>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e103">Quarto et ultimo quaerilur, utrum possibile simpticiter dicatur aliquid secundum causas
          superio- res, vel secundura causas inferiores, lioc est se- cundura potentiam divinara, an
          secundum potentiam ereatam. Et quod secundum potentiam creata.m sive secundum causas
          inferiores, videtur.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e106">1. Ab eodem enim est in rebus polestas ' , a quo est nccessitas et conlingentia
          simpliciter; sed necessitas et contingentia attenditur in rebus non tantuni secundum
          causas superiores, iramo secun- dum inferiores causas proximas et particulares: ergo et
          potestas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e109">2. Item, sicut aliquis dicitur potens a potestate activa. ita dicitur' possibile a
          potestate passiva: sed polestas passiva pi'iuio esl in eo, in quo primo est potentiu ad
          fieri , et per illnd iii aliis: ergo cum hoc sit principium materiale et causa creata,
          possi- bile simpliciter dicitur secundum causas inferiores.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e113">3. Item, si possibile simpliciter, diceretur secun- duin causiis siiperiores tantum,
          tunc, cum apud Dciiiii iiiiii s// impossibilc omne verbum^ , nihil iuilic:iiiihiin fsset
          impossibile.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e116">4. Item. si secundum causas superiores, tunc cum Deus possit facere, quoil caecus
          recipiat vi- sum, possibile est caecura videre; sed si possibile esset videre, poss:et
          videre, et si possel, haijeret potentiam visivam: sed hoc falsum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e119">Contra: 1. Possibile dicitur denominative a i-potentia; ergo possibile simpliciter a
          potentia sini- pliciter ' ; sed potentia , quae summe et siraphciter est potentia, est
          potentia divina, quae dicitur secun- dum causas superiores: ergo possibile simpliciter
          dicitur secundum causas superiores.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e122">2. Item, raundum creari et animam antichristi creari vel esse, el consimilia, simpliciler
          dicuntur possibilia; et sunt possibilia solum secundum cau- sas superiores: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e125">3. Item, hoc ostenditur, quia si ahquid sequitur ad aliquid, si antecedens est possibile,
          et conse- quens; sed deraonstrato aliquo impossibili, ut trun- cuni fieri exvitulo,
          sequitur: Deum facere hoc, est possibile": ergo hoc, sciiicet truncum fieri ex vitulo. est
          possibile simpliciter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e128">k. Ilera, orane veruni est possibile, et omne quod erat verum, potest esse verura% et
          orane quod potest esse verura, est simpliciter possibile; et est possibile solum secundura
          causas superiores: ergo etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d42a1q4-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d42a1q4-Hd1e134">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d42a1q4-Hd1e137" type="question-title">Simpliciter possibile aliquando dicitur praescindendo a suis
            causis , aliquando dicitur secundum causas et inferiores et superiores in comparatione
            ad potentiam activam, ad quam refertur, aliquando etiam ad passivam, dummodo non sit
            potentia obedientialis.</head>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e140">Respondeo: Dicenduui. quod circa hoc fuerunt diversi raodi dicendi.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e143">Quidam enim dixerunt , quod secundum utras- 1 que causas accipitur possibile
            simpliciter; et fun- dant se super iUud primae ad Corinthios primo': Stultam Deus feeit
            sapientiam etc, Glossa : <quote xml:id="bb-l1d42a1q4-Qd1e145"> Stul- tam fecit . possibile declarando quod ipsa
            impossibile iudicat </quote> , quia possibile dicit commune ad utram- :. que. — Tamen
            illud non videtur convenienler posse stare, quia' non admittitur, quod possibile sit
            sim- pliciter de caeco fieri videntem, imrao dicitur im- possibile: ergo simul esset
            possibile et impossibile, quod est inconveniens. Tamen illud est possibile se- cunduin
            causas superiores. Et fundamentum positio- nis eoruin non est conveniens, quia Glossa
            non di- cit tantum declarando, sed etiam dicit faciendo possibile: ergo prius non ernt
            possibile. Et iterum dicit: stulla faeta est, quia sapientia raundana iu- dicabat ita
            imposssibile, quod nulli esset possibile, et Deus declaravit sibi possibile esse. </p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e149">Et ideo est alia positio, quod secnndum quod descendunt scientiae, ita et nomina
            scientiarum : et ita in naturali philosophia iudicandum est possi- hile simpliciter
            secundum causas inferiores , sed in theologia secundum causas superiores. — Tamen ad-
            huc non videtnr conveniens esse positio, quia ipse \nselmus% et theologus, dicit, quod
            impossibileest, de trunco fieri vitulum, et quod impossibiha sim- pliciler Deo sunt
            possibilia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e153">Propter hoc aliler diceudum, t[uod possilnle '■simpliciter potest dicere ordinem
            substantiae ■' ad illud respectu cuius est, ordinem, inquam, qni est, ■ vel qui futurus
            est, sive polentiam praesentem, vel futuram. Si dicat futuram, tunc est sensus: pos-
            sibile est honiinem currere, hoc esl habere potentiam ad cuirendum. Si dicat potentiam
            praesentem, tunc est sensus: possibile est hominem cnrrere, id est, homo habet potentiam
            ad currendum; et iste du- plex modus dicendi accipitur a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> ' , qui istam exponil dnpliciter : <quote xml:id="bb-l1d42a1q4-Qd1e158"> Omne B contingit esse A,
            id est omne quod est 13, vel omne quod potest es.se B, contingit esse A </quote>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e162">Prout autem dicii potentiam de futuro, sic . potest accipi possibile secundum
            quascumque cau- sas, sivc su[ieriores sive inferiores. Et hoc patet, quia nihil aliud
            dicitur tunc, nisi quod habebit po- tenliam ad hoc: et a, qnocnmque habeat, sive a Deo
            sive ab Angelo sive a se, verum est, quod po- tentiam habebit. Et sic dicendum, quod
            possibile est istum videre, demonstrato caeco illurainando, el virginem parere, et
            cetera talia. quia talibus dari potest potentia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e165">Alio autem modo hoc quod est possibile dicit actucUiter potentiam in re , quae
            significatur ad al- terum ordinari : et sic generalis est regula, quod si conciusio a.
            in re, cui attribuitur possibile sinipliciter ', est po- gene7l»s^ tenlia, simpliciter,
            tunc dicitur possihile simpliciter ; si aulem potentia secundum quid , tunc dicitur pos-
            sibile secundum quid. Cum enim possibile dicat ordinem potentiae ad actum sive alicuius
            ad aliquid mediante potentia; ideo ratio dicendi iri ipso possi- bili sumitur a
            potentia.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e168">Nomen autem potentiae dicitur dupliciter, sci-iHsiinciios. licet de potentia activa,
            quae est principium trans- mutandi ahnd, et de potentia passiva, quae est principium
            transmulandi ab alio ". Et potentia activa reperitur et in Deo et in creatura, et
            utraque est potentia simpliciter completa respectu sui actus. Nam potentia activa, eo
            ipso quod activa, dicit ordina- tionem completam ad actum, quantum est de se. Potentia
            vero passiva reperitur solum in creatura. Et haec quidem potentia potest esse actui
            propin- subdisii..- qua, et ab actu rcmota ; ideo potentia passiva di- citur
            simpliciter, et secundum quid. Quaedam enim potentia est nata reduci ad actum a potentia
            infe- riori cooperantc superio)'i, ut quando est cum dispositione propinqua , ut
            potentia, quae est in ligno ad ignitionem". Quaedam est nata reduci a potentia superiori
            aliquo modo consonante inferiori, ut potentia impii ad iustificationem , et utraque di-
            citur propinqua. Quaedam ita distat ab aclu , quod si reducatur, non potest nisi a
            potentia superiori reduci, et hoc quidem omnino deficienle vel nullo modo consonante
            potentia activa inferiori, ut piita quod ex mortuo possit fieri vivus, et ex trunco
            fleri vitulus . et haec est potentia secundum quid.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e171"> Ex quo ... </p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e174"> Potest ergo ... </p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e178"> Potest iterum .. riores, quia ° ratione potenti;ie activae ntrobiqiie sal- vatur
            siiuplicitei'. </p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e181">IVitest etiam lertio hoc ipiod est possihile di- ccrc ordinem vel coinp^iraliiiiuMu
            riili.f ad esse , ut iinn dicitiir: hoc potest cssc ipioi^niuipie deinoii- strato ; et
            sic nec poteiitiain aclivaiii iicc poteiitiain passivam dicit deteriniiiale . uec
            secunduni causas conoi superiores nec scciiniluiii causas inferiores, nnde siiiiplicitrr
            dicitur. ipiociimqne ' horniii modorum sit possibile.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e184">Soluiii crtro in 11110 casn possibile secundum ei"Io' quid dicitnr secundnm causas
            superiores, videlicet cnm dicit potenliaiii pissiv;iin secundnm modum et rem , iit cnm
            dicitiir: c\ caeco potest fieri vi- dens, et ex trunco [inlcsl licri vitulus. et cx
            asino possibilc est fieri houiincin.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e187">I^x liis p:ilcnt oinui;i oliicchi :id ulraiiii|ue 13ar--|^;|'jj lcin: n:iin (iliicct:i
            :id nriiiKiin n;ii'lciii proceduiit de possibili, secundum quod dicit potentiam
            passivum</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e190">1. Ad ilhld ijiKid iihiicilur :id oiipo,^ po.ssihilc dicitur dciioiniii;il.ivc ;i
            poiciili i : iliccndiiin, quod |)ossibile potcsl dici deiioiiiinativc ;i poteuii;i
            activa vei passiva; et quia in Deo proprie est po- tenlia activa , ideo dicitur '
            possibile simpliciter, secundum quod ab illa denominatur, non secundum quod a
            passiva.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e193">"2. Ad illud quod obiicitur de hoc, quod est mnndum creari; dicendum, quod quamvis
            dicat poientiam per modum passionis, tamen secundum rem non dicit nisi potentiam
            activam, quia ante mundi creationem nihil est nisi potentia activa; et ideo dicitur
            simpliciter secundum causas superiores.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e197">3. .Ad illud qnod nbiicitur, quod sequitur: si Deus potest facere, quod res potest
            fieri ; dicendum, quod verum est, secundum quod potest dicit eandem potentiam per modum
            passionis, et hnc dicit ", cum simpliciter dicitur. Si autem vere dicat potentiam
            passivam , non sequitur, quia variatur hoc quod est possibile, ut patet , si dicatur :
            Deus pnlest fa- cere de caeco videntein : ergo caecus potest esse vi- dens, vel ex caeco
            potest fieri videns. Priiis enim dicebat potenliam activam simpliciter et postmodnm
            passivam; et ideo non sequitur. JM-go quando di- citur: si antecedens est possibile, et
            consequens , intelligendum est eadem possibilitate.</p>
          <p xml:id="bb-l1d42a1q4-d1e200">4. .\d illud ergo quod ultimo obiicitur, quod omne verum potest esse verum, antequam
            sit: di- cenclum , qiiod verum est , et cieinonstrato caeco , hoc tlictum' esse veruni ,
            est possibile, quia possi- bile accipitur ibi respectu veri; et dictum esse possibile,
            quando dicil ordinem ad esse vel ad essc verum , dicit potentiara communiter ad acti-
            vam et passivam , superiorem et inferiorem. Sed tunc non sequitur de re : ergo iste
            polest videre ; quia ^ dicit potentiam activam creatam , scilicet po- tentiam visivam.
            Nec sequitur: ergo de caeco poterit fieri videns , secundum quod potesl ponit potentiain
            actu in isto ; quia dicit polentiam passivam dispo- sitam , immo est ibi fallacia
            consequentis ; qnia , cum possibile accipiatnr in sua generalitate , habet tres causas
            veritatis : aut quia in caeco est pntestas ad videmlum , aut poteslas ad recipiendum ,
            aut quia in alio est potestas ad dandum ; ratione hiiius ' dictum est possibile, et (iet
            aiiquando veruin. sicut patet; et ita patent celera obiecta. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>