<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Dubia</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e12392">
        <head xml:id="bb-d4e12392-Hd1e108">Dubia</head>
        <div xml:id="bb-d4e12392-Dd1e111">
          <head xml:id="bb-d4e12392-Hd1e113">Dub. I.</head>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e116">In parte ista sunt dubitationes circa litteram. Et primo de hoc quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> : Mysterium fidei credi salubriter potest, investigari
            salubriter non potest. Videtur enim secundum hoc quod omnes peccent graviter qui
            disputant de bis quae ad fidem spectant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e122">Respondeo : Dicendum quod facienda est vis tam in hoc quod dicit mysterium fidei, quam
            in verbo investigandi. Mysterium enim secretum est, et illud non est investigandum, ut
            homo velit ratione comprehendere quod Dominus voluit occultare ; et qui aliter facit
            peccat et praesumptuosus est, dum se elevat ad id ad quod non potest pertingere. Qui
            autem disputat de fide, non ad mysterii investigationem, sed potius ad defensionem, ille
            non facit contra hoc quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et <name ref="#Lombard">Magister</name>.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12392-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-d4e12392-Hd1e134">Dub. II.</head>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e137">Item quaeritur de hoc quod dicit quod haec concedenda est : Illud quod erat panis vel
            vinum, post consecrationem est corpus Christi. Videtur enim falsum dicere, quia
              <mentioned> quod </mentioned> est relativum identitatis ; sed ibi nihil manet commune
            : ergo talis locutio est falsa. Praeterea, quaero : pro quo supponit, cum dicitur : quod
            erat panis ? Aut pro supposito panis aut Christi. Si pro supposito panis, contra : isti
            nunquam convenit praedicatum. Si pro supposito corporis, ergo implicatio est falsa, quia
            corpus Christi nunquam fuit panis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e143">Respondeo : Dicendum quod, proprie loquendo - cum hoc relativum quod sit relativum
            identitatis, et suppositum non sit idem cum praedicato - quod, simpliciter loquendo,
            proprie falsa est ; nec <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit concedendam secundum
            opinionem suam. Si autem legatur a Sanctis, exponendam esse credo. Unde cum <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit quod corpus Christi dicimus illud quod ex
            fructibus terrae collectum etc., dicendum quod illud dictum est quantum ad signum
            exterius, et secundum metaphoram es intelligendum illud, secundum, quod signum pro
            signato ponitur ; et vocatur hic corpus Christi Sacramentum corporis Christi.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12392-Dd1e153">
          <head xml:id="bb-d4e12392-Hd1e155">Dub. III.</head>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e158">Item quaeritur : quid est quod dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, in
            ipsa immolationis hora caelos aperiri ? Videtur enim male dicere, quia, si aperiuntur,
            quaero, ad quid ? Si ut descendat, videtur falsum, quia potest descendere sine apertione
            caelorum. Et iterum, ad quid descendit, si panis convertitur in corpus suum hic inferius
            ? Si dicas hoc dictum tropice, quaero, quo tropo ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e164">Respondeo : Dicendum quod panis iste qui in altari conficitur est panis caelestis ;
            caelum autem dicitur aperiri, quando vehemens fit influentia de supernis. Quoniam igitur
            immolationis hora nobis panis caelestis et supersubstantialis tribuitur, hinc est quod
              <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> caelos dicit aperiri, sicut in eius
            nativitate dicitur quod per totum mundum melliflui facti sunt caeli, quia datus est
            nobis ille qui, dulcio est super mel et favum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e12392-Dd1e171">
          <head xml:id="bb-d4e12392-Hd1e173">Dub. IV.</head>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e176">Item quaeritur de hoc quod dicit : In caelum rapitur, ministerio angelorum consociaqdum
            corpori Christi. Videtur enim falsum dicere, quia illud corpus sumitur a sacerdote, ergo
            non rapitur ministerio. Item, quomodo consociatur corpori Christi, cum idem sit corpus ?
            Item, quaeritur : quomodo intelligitur illud quod scribitur in canone : Iube haec
            perferri per manus sancti angeli tui ? quid est quod perfertur ? et quis est angelus qui
            perfert ?</p>
          <p xml:id="bb-d4e12392-d1e179">Respondeo : Dicendum quod sicut praedicta verba circa confectionem figurative et
            secundum tropum intelligenda sunt, sic et ista. Unde sicut maous angelorum non
            intelliguntur corporaliter, sic nec rapi hoc sacramentum intelligendum est localiter vel
            corporaliter ; similiter nec consociari situaliter. Sed hoc intelligendum est quod sicut
            angeli intelliguntur Deo offerre orationes nostras et petitiones similiter et desideria
            non propter ignorantiam Dei, sed propter commoditatem nostram, quia suis sanctis
            affectibus puris nos adiuvant et merita nostra in conspectu Dei replicant, ut ex eorum
            puritate sancta et affectione ferventi ratione dignitatis nuntii sint acceptabilia -sic
            intelligendum est offerre sacrificia, quia sacris mysteriis assistentes una : nobiscum
            precantur, ut nostra munera sint accepta et una nobiscum reverentur sanctissimum corpus
            Christi sicut in caelo. Ideo dicuntur in caelum rapere et consociare quantum ad hoc quod
            reputant honore dignum in altari ut in caelo. Per hunc etiam modum intelligenda est
            oratio canonis, quia, sicut exponit <ref xml:id="bb-d4e12392-Rd1e181" target="http://scta.info/resource/hy7y7y-d1e1964">Innocentius</ref>, angelus ille
            magni consilii est Christus ; per manus illius oramus sacrificium perferri, id est
            ipsius meritis et precibus nostrum sacrificium Deo acceptari. Unde ipse est pontifex et
            advocatus noster et apparet continue vultui Dei, ad interpellandum pro nobis. Et sic
            patent quaesita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>