<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 25, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 25, A. 2, Q. 1</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e22846">
        <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e119">III, D. 25, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e122" type="question-title">Utrum fides creverit quoad credendorum multitudinem.</head>
        <p xml:id="bb-d1e22846-d1e125">Circa primum sic proceditur et quaeritur, utrum fides creverit vel profecerit quantum ad
    credendorum multitudinem.</p>
        <div xml:id="bb-d1e22846-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e133">Et quod sic, videtur. Exodi 6, 3 : <quote xml:id="bb-d1e22846-Qd1e135">Nomen meum Adonai non indicavi eis</quote>.
      Igitur ex hoc textu patet quod aliquid cognoverunt Patres sequentes quod non cognoverunt
      praecedentes ; quia. revelavit Dominus Moysi quod non revelavit Patribus. Ergo videtur quod
      fides nostra aliquid cognoscat nunc quod fides Patrum non cognoscebat : crevit igitur fides
      quoad credibilia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e139">Item, sicut lex evangelica se habet ad legem mosaicam quantum ad moralia sic fides Legis
      Novae ad fidem Veteris Legis quantum ad credibilia ; sed Evangelium super Legem Veterem
      addit multa consilia : ergo videtur quod fides Legis Novae se extendat ad plura credibilia
      quam fides Legis Veteris.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e142">Item, incarnatio Christi, passio, resurrectio et ascensio et huiusmodi proponuntur omnibus
      credenda qui sunt in Nova Lege ; sed haec non proponebantur illis qui erant in lege mosaica
      : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e145">Item, aliquid cognovit Ecclesia post adventum Christi quod latebat angelos. Ergo multo
      fortius cognoscit aliquid et credit, quod latebat homines puros. Videtur ergo quod fides
      ereverit quantum ad ea quae per ipsam creduntur et cognoscuntur. Prima manifestatur per hoc
      quod dicitur ad Ephesios 3, 10 : <quote xml:id="bb-d1e22846-Qd1e147">Ut innotescat Potestatibus et Principatibus per
       Ecclesiam multiformis sapientia Dei</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e152">Sed contra : Tota fides christiana continetur in Lege Nova, et tota Lex Nova continetur in
      Veteri, quia rota est in rota, secundum quod dicitur Ezechielis 1, 16. Si ergo fides
      primorum Patrum praecedentium adventum Christi claudebat in se quidquid erat Legis Veteris,
      claudebat et per consequens quidquid erat Legis Novae, videtur ergo quod fides secundum
      tempora diversa non creverit quantum ad credibilia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e155">Item, mutato obiecto, mutatur habitus. Ergo, si fides secundum diversa tempora haberet
      aliquod obiectum novum, videlicet si aliquid crederet quod prius non credidisset, secundum
      diversa tempora mutata esset ; sed fides secundum diversa tempora non est mutata, secundum
      quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur in littera : ergo videtur quod non profecit quantum ad
      credibilia.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e161">Item, omne quod est verum modo de praeterito, aliquando fuit verum de futuro. Ergo sicut
      modo verum est Christum esse incarnatum, natum est passum, ita verum erat in praeterito
      Christum esse incarnandum, nasciturum et passurum ; et qua ratione nunc est credibile de
      praeterito, eadem ratione erat tune credibile de futuro : ergo non videtur quod creverit
      fides quantum ad numerum credibilium.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e164">Item, quamvis caritas profecerit aliquo modo secundum intensionem et fervorem, non tamen
      profecit quantum ad diligendorum multitudinem : tot enim fuerunt diligibilia in Veteri Lege
      quot et in Nova. Ergo consimili ratione videtur et circa fidem et credibilile quod, etiam
      proficiente fide, credibilia propter hoc non sint multiplicata.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e22846-Dd1e168">
          <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e170">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e173" type="question-title">Fides processu temporis profeccit, non quidem novorum articulorum
      additione, sed implicitorum explicatione</head>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e176">Respondeo : Dicendum quod credibilia multiplicari dupliciter potest intelligi : vel quantum
      ad novorum articulorum additionem vel quantum ad implicitorum explicationem. Si primo modo
      intelligatur, sic non est concedendum fidem profecisse quantum ad credendorum multitudinem ;
      si secundo modo, sic profecit secundum processum temporis, quia quod uno tempore credebatur
      implicite et quasi uno articulo, processu temporis explicatum est et quasi distinctum in
      multa credibilia ; sicut supra dicebatur quod sufficiebat aliquo tempore credere Redemptorem
      futurum ; nunc autem circa ipsum Redemptorem septem articuli explicantur, et multa ex illis
      consequentia et eis annexa manifestantur. Et hoc est quod dicit magister Hugo de Sancto
      Victore, in libro De sacramentis : Ante Legem, inquit, Deus Creator credebatur et ab eo
      salus et redemptio expectabatur ; per quem autem et quo modo eadem salus implenda et
      perficienda foret, exceptis paucis, quibus hoc scire singulariter in munere datum erat, a
      ceteris fidelibus non cognoscebatur. Sub Lege autem persona Redemptoris praedicabatur
      mittenda ; quae autem ipsa persona foret, hoc est, homo vel angelus vel Deus, nondum
      manifestabatur ; soli enim hoc cognoverunt qui per Spiritum illuminati fuerunt. Sub gratia
      autem manifeste iam ab omnibus praedicatur et creditur et modus redemptionis et qualitas
      personae Redemptoris. Et sic patet quod fides profecit quantum ad credibilium multitudinem,
      non nova addendo, sed quodam modo implicita explicando. Qualitas enim personae Redemptoris
      et modus redemptionis sciri non potest aperte, nisi sub quadam articulorum multitudine, et
      distinctione. Concedendae sunt igitur rationes ad primam partem inductae, quae ostendunt
      fidem aliquo modo profecisse secundum credibilium multitudinem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e22846-Dd1e181">
          <head xml:id="bb-d1e22846-Hd1e183">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e186">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quod Lex Nova est in Veteri sicut rota in
      rota, dicendum quod rota non habet esse in rota nisi secundum implicationem quamdam, quia
      quod in Lege Nova est explicite, in Veteri Lege erat implicite. Unde ex hoc non sequitur
      quod fides in Lege Nova non profecedt secundum articulorum multitudinem, explicando per
      multos quod in uno continebatur implicite ; sed quod non crevit addendo aliquid extraneum,
      quod quidem in Lege Veteri nec explicite nec implicite fuisset contentum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e189">Ad illud quod obicitur, quod, mutato obiecto, mutatur habitus, iam patet responsio, quia
      ista multiplicatio articulorum, secundum quam dicimus fidem profecisse non mutat obiectum
      secundum substantiam, sed solum secundum accidens, quia implicitum explicat ; et ideo ex hoc
      non potest inferri quod fides essentialiter sit mutata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e192">Ad illud quod obicitur, quod omnia quae credimus de praeterito, fuerunt credibilia de
      futuro, dicendum quod verum est ; sed licet omnia illa quae nos modo credimus, ab aliquibus
      personis ex speciali munere Dei cognoscerentur et crederentur explicite, universitati tamen
      populi non proponebantur credenda nisi implicite. Unde et populus communiter expectabat
      Messiam sive Redemptorem, nihil cogitantes de Filii Dei incarnatione vel passione vel
      resurrectione. Nunc autem omnia haec sunt explicata, nec tantum sunt credibilia, immo actu
      credita et ad credendum proposita ; et quantum ad hoc dicimus ea esse multiplicata, licet
      quantum ad veritatem rei non sint augmentatum.</p>
          <p xml:id="bb-d1e22846-d1e195">Ad illud quod obiicitur. quod caritas non profecit quantum ad numerum; dicendum, quod si
      loquamur de isto modo proficiendi, concedi potest eo modo de caritate, sicut concessum est
      de fide: quoniam in Lege veteri dod praecipiebatur diligere inimicum nisi implicite, sed hoc
      in Lege evangelica explicatur: sic et in fide suo modo est intelligendum, sicut prius factum
      est. Loquimur enim hic de profectu fidei et caritatis per comparalionem ad eommunem populi
      statum, non quantiim ad privilegium speciale quariindam personaruni.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>