<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d15p1a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d15p1a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 15, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d15p1a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum in divinis sit missio.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e103">Circa primum , quod missio sit in divinis, osten- 
ditur :</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e106">1. Pruno per scripturam veteris Testamenti, 
Sapientiae nono': Mitte illam de caelis , et loquitur 
de Sapientia , quae est Dei Filius.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e109">2. Item, per scripturam novi Testaraenti, ad Ga- 
latas quarto^: At ubi venit plenitudo lemporis, mi- 
sit Deus Filium siium. Et post ^: Quoniam estis filii 
Dei, misit Deus Spirilum Filii sui in corda vestra.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e113">3. Item, hoc ostenditur per testimonium Veri- 
latis, loannis decimo sexto": Cu7n autem abiero, 
mittam vobis Spiritum veritatis.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e116">4. Item, ratione videtur' istud ideni: quia 
mittere non est aliud quam ex se aliquem produ- 
cere in alium, sicut Sol radium mittit in aera; sed 
Spiritus sanctus a Patre et Filio procedit in creatu- 
ram: ergo ab eis mittitur.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e119">5. Item , quandocumque datur aliquid alicui ut 
absenti , convenienter dicitur mitti ; sed tota Trinitas 
est absens peccatoribus quantum ad gratiam inha- 
bitantem: ergo quandocumque datur Spiritus san- 
ctus quantum ad gratiam inhabitantem , non incon- 
grue dicitur mitti; si ergo dari est in divinis hoc 
modo, ut dictum est*, ergo et missio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e122">Contra: 1. Ubicumque est missio, ibi et sepa- 
■ ratio; unde Hieronyraus super Ezechielem " : <quote xml:id="bb-l1d15p1a1q1-Qd1e124">Quod 
coniunctum est et in uno corpore copulatum mitti 
non potest, sed quod exlra est</quote>; unde non mitti- 
tur manus, sed iaculum. Sed in divinis est omni- 
moda indivisio et nuUa separatio: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e128">2. Item , ubicuraque est missio, ibi '" est missi ad 
mittentem subiectio; quod patet: dominus enim mittit 
servum , et non servus dominum. Sed in divinis est 
oranimoda aequalitas et nulla subiectio: ergo ibi 
non est missio.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e131">3. Itera, ubicumque est missio, ibi est mutatio, 
quia non dicitur aliquid mitti , ubi est ; sed in dlvinis 
nuUa omnino cadit mutatio: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e135">4. Item, missio, passive dicta, in quantum talis 
est opus ministerii; sed in nobilissima natura in 
quantum talis non cadit ministerium: ergo etc.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d15p1a1q1-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d15p1a1q1-Hd1e140">CONCLUSIO.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e143">Missio est in divinis; tamen a triplici respeclu 
missionis ad principium, ad terminum, ad 
missum removenda est omnis imperfectio, qua- 
lis inest missioni in creaturis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod missio est in di-t 
vinis, sicut ostendunt praedictae auctoritates et ra- 
tiones; et transfertur a creaturis ad Deum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e149">Secundum auteai quod missio in his inferio- 
ribus consideratur , habet respectum ad tria, scilicet 
ad prmcipmm et ad tenmnmn et ad missum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e152">Ad principium sive ad mittentem sub triplici 
habitudiue comparari contingit : ut ad dantem esse, 
pium Fierani et sic mittitur radius a sole; ul ad dantem virtu- 
tem, et sic mittitur iaculum a proiectore; ut ad 
dantem iurisdictionem sive auctoritatem, et sic mit- 
tilur nuntius a praetore '. Secundum omnem hanc 
conciusio i. comparationem est in divinis missio ; quia Spiritus 
mittitur a Patre et Filio tanquam liabens esse et 
virtutem et auctoritdtcm in operando ab eis; et ideo 
missio secundum hunc respectum est completissime - 
in divinis. Non enim est ponere , quod una persona 
recipiat auctoritatem . nisi a quo recipit virtutem. nec 
virtutem, nisi a quo recipit esse.
</p>
          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e156">
    Similiter ad terminum sub triplici habitudine
    iiem respe- comparatur. Mittitur enim aliquid alicubi ^ ubi vi-
    minum id- delicet quietatur , ut lapis mittitur deorsum; mit-
    ^"' titur etiam alicui, ut a quo habeattir, sicut aliquis 

mittit alicui donum; mittitur etiam ut ad aliquid, 

quod scihcet operetur. Secundum hanc triplicem 

conciosio 3. comparationem est missio in divinis. Mittitur enim 

Filius vel Spiritus sanctus ut alicubi ad inliabitan- 

dum, ut aUcui ad possidemlum ut donum, ut ad 

aliquid, scilicet ad effectum conferendum '. Et ideo 

missio per comparationem ad terrainum reperilur 

completissime in divinis. multo magis quam in erea- 

turis. 
   </p>
   

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e159">Si autem loquimur de missione in comparatione 
ad missum, sic in his inferioribus ponit triplicem 
conditionem imperfectionis , scilicet separationem , 
subiectianem et mutationem ; quae quidem non sunt 
in divinis. Est tamen aliquid perfectionis ibi istis cor- 
respondens; et ratio huius patet sic.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e162">In istis inferioribus separatur missus a miltente 
propter distantiam termini a mittente = ; ut patet , iii.perieci,„ 
cum mitto aliquem Romam; quia Koma distat a me, 
si ille debet esse Komae, oportet quod separetur a 
me. In divinis vero , quia Deus mitteiis est ubique, conciusio v. 
nulla est distantia, et ideo nulla est separatio; loco: 
tamen huius est missi a mittente egressio", sive 
emanatio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e165">1. Et sic patet responsio ad illud quod obiicitur 
de conditione separationis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e168">Similiter in his iiiferioribus est in jnisso subie- imperfeciio 
ctio propter differentiam mittentis ad missum! Quia' 
enim missus recipit a mittente velesse, vel virtu- 
tem, vel operationem, et est separatus ab eo in sd)^ 
stantia — quia subslantia omnino eadem non partici- 
patur a pluribus — necesse est, quod aliam virtutem 
recipiat ab eo et aliam iurisdictionem illa inferiorem. 
Sed in divinis non est substantialis differentia, et ideo conciusiu r,. 
omnia sunt aequalis nobiiitatis in mittente et misso. 
Sed tamen loco huius est subauctoritatis emanatio '.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e171">2. Et sic patel secunda obiectio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e175">Similiter in his inferioribus est in misso mtt- iiuperfecUii 
talio propter distantiam raissi a termino. Quia« enim 
non est in termino, ad queni mittilur, ideo oportel 
quod mutet locum, et ila quod sit in eo mutatio. 
Quia vero in divinis missus nulii loco abest, non t,„nciusinc., 
oportet, quod personaliter accedat; et ideo non est 
ibi mutatio. Sed tamen loco eius est alicuius effe- "■' 
ctus de novo productio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e178">3. Et sic patel lertia obieclio. Quamvis eiiim in 
divinis non sit separatio, subiectio et mut;ilio, tamen 
loco horum est emanatio ', subauctoritatis origo et 
novi effeclus productio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d15p1a1q1-d1e181">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, quod perti- soivitur 
net ad ministerium ; dicendum , quod hoc verum est, posiT™, "^ 
ubi niissio dicit subiectionem; sed hoc non est in 
divina natura. sed in creaturis.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>