<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 41, A. 1, Q. 2 Secundo quaeritur, utrum praedestinatio et re- probatio
          Iiabeant in Deo rationem motivam. Et quod sic, videtur:</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 41, A. 1, Q. 2 Secundo quaeritur, utrum
          praedestinatio et re- probatio Iiabeant in Deo rationem motivam. Et quod sic,
          videtur:</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d41a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d41a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 41, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d41a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum praedestinatio et reprobatio habeant in Deo rationem
          motivam.</head>
        <head xml:id="bb-l1d41a1q2-Hd1e103">Secundo quaeritur, utrum praedestinatio et re- probatio Iiabeant in Deo rationem
          motivam. Et quod sic, videtur:</head>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e106">1. Per Canonem Genesis decimo octavo ' ; Dixit s.Dominus: Num celare potero Abraham quod
          ge- sturus sum, cum futurus sitingentem magnam, et praecepturus domui suae, ut custodiat
          pactum meim? Dominus ergo voluit revelare ipsi Abrahae propter considerationem bonorum
          futurorum: ergo cum illa ab aeterno praevideat, pari ratione prae- destinat ex
          praescientia bonorum futurorum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e109">2. Itera, <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> super nonura Epistolae ad Romanos ^ :
          <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e114"> Dabo gratiara ei, quern scivero toto corde ad me post errorera reversurum </quote>
          ; loquitur in persona Domini: ergo ratio, quare Dominus pro- ponit daregratiara, est, quia
          aUquod futurum prae- vidit in homine.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e119">3. Item , ratione ostenditur, quia oranis volun- tas , eo ipso quod voluntas , est
          rationalis " : ergo si hoc perfectionis est in voluntate, quod sit ex ra- tione, hoc
          raaxirae reperitur in voluntate divina: ergo cuni praedestinatio dicat divinum propositum,
          erit ex ratione.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e122">4. Itein, oranis sapienter eligens ehgit illos in famulos, in quibus videt meliores mores
          praeteritos, et similiter, quos novit fideliores fuisse; et si pos- set futura cognoscere,
          multo fortius ehgeret et re- spueret propter praevisionem futurorum bonorum et malorum
          quam praeteritorum. Si ergo Deus est sapientissime eligens, ergo rationem eligendi sive
          reprobandi accipit a praevisione sive praescientia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e125">5. Item, nuUus sapienter eUgens praeeligit om- nino indistantia% maxime si possit
          accipere orania aeque congrue; sed Deus praefert unum alteri in elecUone: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e128">6. Itera, si divinum propositura sive praedesti- naUo solum haberet rationem voluntatem
          Dei, et non aliam , lunc ergo videlur parcitas in divina vo- luntale — si eniin vellet
          oranes salvare, omnes sal- varentur , et non est alia ratio , nisi quia non vult — ergo
          voluntas eius non esl liberalissiraa nec optinia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e131">7. Item, si non esset alia ratio quam volun- las% ergo cum Deus reprobando proponit
          daranare, si sine orani ratione sola voluntate vellet damnare aliquem , ergo videtur
          crudelissimus , et quod fecis- set homines ad supplicium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e134">8. Itera, si sola voluntate praedestinat et re- probat, non praecognita ratione, videtur
          ergo se- cundum hoc, quod sit acceptor personaruin; quod est contra iUud quod dicitur
          Actuum decimo': In veritate comperi, quod non est acceptor persona- rum Deu^s.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e138">Sed contra: 1. Exodi trigesimo tertio': Mise- ■ rebor cui misereor , et clemen-s ero
          super quem placuerit mihi: ergo ratio prima et potissima divi- nae misericordiae et
          praedestinalionis est Dei bene- placitum et voluntas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e141">2. Item , Matthaei undecimo dicit Filius: <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e143" ana="#mt11_25">Revelasti ea parvulis, et
          abscondisti haec a sapientibus ; ita Pater, quoniam sic placitum fuit ante te</quote> :
          ergo si Filius reddit optimara rationem, solum divinum beneplacitum est ratio.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e147">3. Item , Apostolus ad Romanos nono super hac quaestione dicit: <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e149" ana="#rom9_21">Nunquid non habet figulus potestatem, de eadem massa facere alia quidem. vasa in honorem,
          alia in contumeliam?</quote> Si enim quaereretur ab artifice, quare de una parte mas- sae
          facit vasa pulcra et ex alia vilia, cum aeque sit bona tota massa, non est aha ratio, nisi
          quia placet: ita enim bene faceret, si faceret e contrario: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e153">4. Item , <name ref="#Augustine">Augustinus</name> de Praedestinatione Sancto- rum':
          <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e158"> Non quia tales nos futuros scivit, ideo elegit , sed ut tales essemus </quote>
          .</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e162">5. Item, j-a^ione videtur, quia voluntas Dei est causa causarum", ergo ibi status est;
          sed ubi est slatus, non est ultra quaerere rationem: ergo etc. Quod sit ibi status, patet.
          Quod etiam status non patiatur quaerere rationem, videtur, quia quoties quaerimus causam
          vel rationem, quaerimus ut di- stantem ; si enira omnino essent idem causa et cuius est
          ratio, statim, illo viso, videretur causa et non quaereretnr. Sed non est status nisi in
          summe sim- plici , et ita nuUa distanlia: ergo nec ratio, nec quaestio. </p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e165"> 6. Item, si Deus praedestinat islum propter praevisionem , aut ergo bonorum, aut
          malorum, aut indifferenlium; non propter praevisionem in- differeiitium efmalorum: ergo
          propter praevisio- nem bonorum. Sed hona nulla futura sunt in isto, nisi quae Deus sua
          voluntate facturus est°: ergo praevisio est propter voluntatem , et non e con- verso. </p>
        <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e169">7. Item , si quis quaereret: cum Deus potuerit producere unum alium mundum similem huic ,
          quare magis istum quam illum'°? nuUa esset quae- slio, quia hoc solum fuit, quia voluit:
          ergo pari ratione nulla est causa, quare praedestinat et repro- bat, nisi quia vult.</p>
        <div xml:id="bb-l1d41a1q2-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-l1d41a1q2-Hd1e174">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d41a1q2-Hd1e177" type="question-title">Praedestinatio atque reprobatio quantum ad ordinationem voliti
            ad voluntatem divinam, licet non habeant causam meritoriam, habent tamen rationem in
            generali et in speciali, sed in speciali non nisi rationes congruentiae et no- bis
            ignotas.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e180">Respondeo: Dicendum, quod cum quaeritur , utrum aeternum Dei propositum sive electio
            vel re- probatio rationem habeat, hoc non intelligitur quan- Expiicau. tum ad voluntatem
            divinam vel eius acium, qui Deus est, sed quantum ad ordinationem voliti ad eius
            voluntatem *^ Et si quaeratur ratio causalis vel conotanoin meritoria, respondetur, quod
            non.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e183">Si autem quaeratur ratio congruitatis et decentiae, respondent quidam, quod ipsa Dei
            voluntas sibi ipsi est ratio, nec est alia ratio, quare istum elegit, nisi quia placet;
            et haec est sufDciens per omnem modum, quia est causa causarum, et ratio rationum; et eo
            ipso quod placet ideo rectum est propter summam ipsius voluntatis rectitudinem, quia .
            non tantum est recta, sed etiam regula. — Sed ca- vendum est, ne, dum voluntatem Dei
            magnificare volumus, potius voluntati eius derogemus. Si enim non esset alia ratio,
            quare Deus istum elegit et il- lum non, nisi quia placet^, certe iam non occulta
            dicerenlur divina iudicia, sed manifesta, cum qui- libet hanc rationem capiat; nec
            dicerentur mirabi- lia , sed potius voluntaria.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e186">Et propter hoc dicendum, quod propositum liilud aeternum, sicut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, et habetur in liltera^ et voluntas illa est
            rationabiiissima et rationem habet; et sicut ab aeterno fuit, ab aeterno rationem
            habuit, non aJiam propter essentiam, sed propter connotatum °. Quid autem sit illud in
            ele- ctione hominum vel reprojjatione , nobis non est omnino notum, nec onmino
            ignolum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e193">Propter hoc notandum, quod quaedam sunt opera, quae exeunt a divina voluntate cum alio
            ad hoc ordinato ordine necessitatis , sive necessitatem sumamus in causando * , sive in
            merendo vel dis- ponendo, ut pluere et remunerare, sive damnare et salvare; et respectu
            talium divina voluntas ha- -bet rationem in generali et speciali. Unde si quae- ratur:
            quare Deus vult pluere? respondelur: propler nostram utilitatem. Similiter si quaeratur:
            quare vult remunerare aliquos ? respondetur : propter suam • gloriam °. — Similiter
            habet rationem in speciali, ut si quaeratur: quare vult Deus pluere in hieme, non in
            aestate? tunc respondetur: quia vapores aquosi magis in hieme abundant quam in aestate.
            Sirailiter si quaeratur : quare magis vult salvare Petrum quam ludam? respondetur: quod
            iste habuit bona . merita , ille vero mala. — Quaedam autem sunt opera. quae sunt a
            divina voluntate cum alio'^ ad hoc ordinato ordine congruitatis , sicut est nostra
            gratificatio vel iustificatio, quae est a divina volun- tate cum cooperatione el
            praeparatione liberi arbi- Notandum. trii; et hoc, quia <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e195"> qui creavit te sine te,
            non iu- stiflcabit te sine te ' </quote>. Et hoc dictum est secun- dum congruentiam ;
            adiutores enim Dei sumus. Attamen Deus sine praeparatione et cooperatione iustificat, ut
            patet de sanctificatis in utero, et ut dicnnt de Paulo. Et respectu talium operum habel
            rationem voluntas ' in ^'enerafe' et habet in speciali, sed in generali certam, in
            speciali occultam. </p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e199">Si enim quaeritur: quare Deus vult iustiflcare?Ra'iiivoiun. respondetur : ad
            misericordiae suae ostensionem. Et si neraii. quaeritur: quare non vult omnes homines
            iustiflcare voluntate beneplaciti? dicendum, quod hoc est pro-concinsio 3. pler
            iustitiae suae ostensionem. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> vigesimo primo
            de Civitate Dei " : <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/adcd-l21"> Si remanerent
            omnes in poena, non appareret misericordis gralia redimentis. Rursus, si omnes
            transferrentur de te- nebris ad lucem, in nullo appareret severitas ultio- nis, in qua
            propterea plures quam in illa sunt, ut sic appareret, quid omnibus debebatur </quote>. —
            Si quae- aatio in ratur in speciali: quare magis vult iustificare unum '''^"'" quam
            alium , duobus similibus demonstratis ? quia multae possunt esse rationes congruentiae,
            ideo non est certitudo a parte rei. Et ideo cum cognitio no- stra pendeat a certitudine
            rei, nullus certam potest concinsio *. invenire rationem , nisi habeat per revelationem
            illius cui dubia sunt certa. Et quia non fuit nobis expe- diens ad salutem ista
            cognitio, sed occultatio fuil necessaria '" propter humilitatem; ideo Deus noluit
            revelare, et .\postolus non fuit ausus inquirere, sed ostendit defectum nostrae
            intelligentiae, cum excla- mavit undecimo ad Romanos " : <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e207" ana="#rom11_33">altitudo divitiarum
            sapientiae et scientiae Dei, quam incomprehensibilia sunt iudicia eius, et
            investigabiles viae eius</quote>, etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e208">1. Ad illud ergo quod quaeritur , utrum prae- soiutio op- destinatio habeat rationem ;
            dicendum, quod habet '""'^™ in generali , similiter in speciali; et " haec ratio nota
            est divinae praescientiae non nobis, ratione praedicta.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e211">2. 3. Ad illud quod ohiicitur de sacra Scriptu- ra, quod assignat beneplacitum pro
            ratione; dicen- dum, quod quamvis assignet pro ratione et aliam non exprimat, non est
            concludend ani, quod Mon «ii alia, quia non sunt omnia scripta, sed nobis uti- lia '.
            Utile autem fuit scire, quod divinum benepla- citum est cmisa et ratio, ut discamus eum
            timere et nihil meritorum nobis attribuere.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e214">4. 5. Ad illud quod obiicitur, quod non elegit, quia praevidit tales; dicendum, quod
            Augusliflus negat, secundum quod hoc quod est quia dicit cait- sam, non secundum quod
            dicit rationpm; quia quamvis divina voluntas possit habere rationem, ex qua dicitur
            congruenter operari, tamen iion ha- bet causam sive rationem causalem , cum sit causa
            causarum , et maxime respectu voliti, quod quidem est ex mera Dei liberalitate , ut puta
            est gralia iustificans impiuin. Et per hoc patet sequens de statu.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e217">6. Ad illud quod quaeritur: propter quorum praevisionem ? dicendum, quod potest esse
            pi'opter senteniia praevisionem bonornm, ut aliquo modo sunt a libero loris^
            '"'arbitrio; propter quorum tamen praevisionem deter- minate, non scio^ nec volo
            quaerere, nec est ratio nisi congruilatis, Unde et alia potest esse quam haec.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e221">7. Ad ilhul quod obiicitur de mundi creatione, dicendum, quod non est simile, quia
            mundi crea- tio a divina voluntate et beneplacito est tanquam a tota causa. Et rursus,
            per creationem non praesup- ponitur aliquid.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a1q2-d1e224">Rationes vero ad oppositum probant, quod di-oear«i! vina volunlas rationabihter facit,
            et quod habet ra- tionem congruitatis ratione voliti. Et quia boc verum est, ideo
            concedendae sunt. Quamvis aliquae earum possint habere calumniam, tamen conclusio
            princi- palis non habet calumniam. Nam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit
            hoc in libro Retractationum ^ post omnes retracta- tiones, quod <quote xml:id="bb-l1d41a1q2-Qd1e229"> proponit et
            eligit el reprobat veritate certissima et a nostris sensibus remotissima. </quote> Et
            quia a sensibus nostris est remotissima, ideo nullns debet ipsam inquirere, quia in hac
            vita non possumus pervenire \ Et ideo in nostrae intelligentiae insufQ- .Noiabiie
            cientia sermo de praedestinatione claudendus est, ut obstruatur omne os, et suhditus
            fiat omnis mun- dus Deo'- , cuius iudicia non sunt scrutabilia, sed formidoloso silentio
            veneranda.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>