<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e17655">
        <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e111" type="question-title">Utrum extra caritatem abstinentem a peccatis possibile sit Deo
          satisfacere.</head>
        <p xml:id="bb-d4e17655-d1e114">Tertio quaeritur, utrum extra caritatem abstinentem a peccatis possibile sit
          satisfacere.</p>
        <div xml:id="bb-d4e17655-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e122">Et quod sic, videtur : Lucae 11, 41 : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e124" source="http://scta.info/resource/lc11_41">Date eleemosynam, et ecce
              omnia munda sunt vobis</quote>. Constat quod ibi loquitur de peccatoribus : ergo
            potest satisfacere quis per eleemosynam sine gratta. Et hoc ipsum, Danielis 4, 24 dixit
            Daniel Nabuchodonosor : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/dan4_24">Peccata tua eleemosyizis redime</quote>.
            Et constat quod ille erat peccator magnus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e131">Item, Threnorum 3, 52 : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e133">Venatione ceperunt me</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e136">Etsi
              fides deesset, poena satisfaceret</quote>. Sed ubi deest fides, non est caritas : ergo
            etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e140">Item, ratione videtur, quia ad nullum praeceptum divinum tenetur homo ex caritate ; hoc
            constat, quia, si quis pro loco et tempore parentes honorat, etiam non habens caritatem,
            non peccat. Ergo multo minus tenetur ex caritate implere sacerdotis mandatum ; sed
            satisfactio est mandatum sacerdotis : ergo potest fieri extra caritatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e143">Item, si tenetur ex caritate satisfacere, cum nullus sit certus utrum amore, an odio
            dignus sit, semper est in dubio : ergo semper debet satisfacere. Si tu dicas quod
            conclusio est vera, quia semper continuanda est poenitentia usque ad mortem ; ergo esto
            ,quod imposita sit alicui poenitentia dare centum marcas, videtur secundum hoc quod
            semper tenetur dare ; sed hoc est impossibile : ergo tenetur ad impossibile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e147">Contra : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e149">Non respicit Deus quantum, sed ex quanto</quote>. Sed voluntas sine
            caritate non placet Deo : ergo nec opus, ergo nec satisfactio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e153">Item, quamdiu homo est extra caritatem, est inimicus ; sed satisfactio est
            reconciliativa : ergo talis non potest satisfacere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e156">Item, Apostolus, I ad Corinthios 13, 3 : <quote xml:id="bb-d4e17655-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/Icor13_3">Si distribuero in cibos
              pauperum omnes facultates meas, caritatem autem non habuero, nihil mihi
              prodest</quote>. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e162">Item, nullus damnatur pro culpa pro qua satisfacit ; et nullus damnatur nisi propter
            culpam : ergo nullus satisfaciens damnatur. Sed nullus evadit damnationem nisi qui habet
            caritatem : ergo nullus satisfacit nisi qui est in caritate.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17655-Dd1e166">
          <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e168">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e171" type="question-title">Sine gratia gratum faciente nemo potest Deo satisfacere</head>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e174">Respondeo : Dicendum quod satisfacere, quantum est de vi nominis, importat divinam
            acceptationem et reconciliationem et amicitiam ; et quoniam sine gratia gratum faciente
            et caritate impossibile est aliquem Deo placere et opera eius acceptari, ideo nec
            satisfacere est possibile. Potest tamen homo, antequam habeat caritatem, praeparare se
            ad habendam caritatem et ad faciendam satisfactionem. Et sic intelligitur consilium
            Domini et consilium Danielis, ut se praeparent per eleemosynam ad gratiam, qua accepta ;
            multiplicando eleemosynas satisfacerent.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e17655-Dd1e179">
          <head xml:id="bb-d4e17655-Hd1e181">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e184">Ad illud quod obicitur de Glossa in Threnis, dicendum quod fides ibi dicitur
            conscientia peccati. Aliquando enim habens gratiam per poenam satisfacit de culpa, cuius
            non habet memoriam ; unde tantum valet dicere : si fides desit, quantum : si desit
            conscientia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e187">3-4. Ad illud quod obicitur, quod nullus tenetur ex caritate implere mandata, dicendum
            quod, quando satisfactionis opus ab homine imponitur homini, non tenetur illud opus
            facere ex caritate sive in caritate quia praeceptum ; sed necesse habet in caritate
            facere ad hoc quod sit emendatorium et Deo placiturum. Et ideo dico quod, opere illo
            iniuncto completo, non tenetur illud iterare. Sed si dubitat probabiliter se Deo non
            satisfecisse, non debet a satisfactione cessare quousque per signa probabilia habeat
            certitudinem de culpa dimissa et poena. Unde, sicut dictum est de aliis Sacramentis,
            maxime de Eucharistia, quod non valet nisi habenti caritatem, non tamen tenetur quis
            accedere ex caritate secundum veritatem, sed se probabiliter disponere ; ita etiam de
            satisfactione dicendum, quod opera iniuncta in satisfactionem tenetur facere et tenetur
            se disponere, quantum est in se ; et. sic absolutus est in foro Ecclesiae et a poena
            suae conscientiae, et in foro Dei absolutus est, ut non peccet in hoc faciendo. Sed
            tamen per haec opera non absolvitur omnino ; et ideo sanum consilium est, quod homo
            semper poeniteat. Sufficit tamen cum signis probabilibus fecisse poenitentiam iniunctam
            nec oportet eam iterare. Unde, si centum dedit, non debet iterare, nec sacerdos debet
            iterum imponere, nisi pro aliqua culpa de novo commissa. Satisfecit enim talis in foro
            Ecclesiae et suae conscientiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e17655-d1e190">Unde notandum quod duplex potest distingui forum secundum duplex iudicium, scilicet
            forum conscientiae et forum divinae iustitiae. Primum est manifestum, secundum est
            occultum. Si quis igitur impleat poenitentiam impositam sine remorsu conscientiae, sed
            tamen extra caritatem, non tenetur satisfacere amplius, nec iudicio sacerdotis nec suo ;
            tenetur tamen iudicio Dei, quia adhuc Deus exiget poenam. Illud autem forum distinguitur
            contra forum Ecclesiae ; sed istud vocatur forum Ecclesiae, quod est in facie Ecclesiae
            et secundum iudicium publicum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>