<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 33, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d33a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d33a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 33, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d33a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum proprietas sit essentia.</head>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e103">Secundo quaeritur de comparatione proprietatis ad essentiam, et quaeritur, utrum
          proprietas sit es- sentia. Et quod sic, videtur:</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e106">1. Quia Ecclesia cantat': <quote xml:id="bb-l1d33a1q2-Qd1e108">In personis adoretur proprietas </quote> ; sed nihil est
          adorandum latria nisi divina essentia: ergo etc. Uude Bernardus': <quote xml:id="bb-l1d33a1q2-Qd1e111"> IUam
          proprietatem, quae Deus non est, non mihi adorabi- lem credo</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e115">2. Item, essentia est in persona, similiter^ et proprietas: aul ergo sunt ibi per
          differentiam , aut per indilferentiam. Si per differenliam :ergo per- sona est composita,
          quod -est inconveniens. Si per indifferentiam omnimodam: ergo proprietas est es- sentia,
          et essentia est proprietas.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e119">3. Item, proprietas aut est aliquid, aut nihil. Si nihU: ergo aut persona non
          distinguiLur, aut distin- ctio personae nihil est. Si aliquid est: sed omne quod est
          aliquid est essentia vel creata, vel increata; sed proprietas non est essentia creata, hoc
          manifestum est: ergo increata.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e122">4. Item, omne quod est, aut esl Deus , aut melius Deo aut minus bonum aut maius:
          proprietas ergo aut est Deus, aut melius aut minus aut maius. Sed maius non potest esse ,
          quia Deus est quo maius excogitari non potest^ Minus non potest esse, quia tunc Pater
          esset minor, quam sit ipse: ergo est Deus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e125">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit et habetur supra, distinctione
          decima octava ^ : <quote xml:id="bb-l1d33a1q2-Qd1e130"> Non eo est Deus , quo Pater, sed deitate est Deus, paternitate
          est Pa- ter </quote> : ergo deitas non est paternitas, imnio aliud et aliud.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e134">2. Iteni, hoc videtuf ratione. Haec est conce- ptio aninii per se vera ' , quod non est
          ideni princi- pium distinguendi et uniendi , formaliter loquendo ; sed essentia est ratio
          uniendi , proprietas autem ratio distinguendi : ergo essentia et proprietas non sunt
          idem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e137">3. Item , nulla proprietas proprie praedicatur de aliqua essentia sive substantia, nisi
          sit in illa: ergo si proprietates dicuntur de divina essentia, ergo sunt in illa. Sed
          proprietas ponit rem suam circa subie- ctum, in quo est: ergo cum rei proprietas sit
          respe- clus, et ad respectum sequatur distinctio, de neces- sitate proprielates ponunt
          distinctionem circa divinam essentiam, si sunt in illa. Sed hoc est inconveniens : ergo
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e140">4. Item, si essentia est proprietas, aut ergo per se, aut per accidens: si per se, ergo
          cuicumque inest essentia, et paternitas; sed hoc est falsum: ergo si est vera, est vera
          per accidens. Ergo cum in di- vinis non sit ponere accidens , nec per accidens , patet
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e144">5. Item , si proprietas est divina essentia , cum divina essentia vel substantia sit
          creatrix et creet ^ , ergo proprietas creat; quod non conceditur. Quaeritur igitur, quare
          conceditur, quod paternitas sit es- sentia, et quod etiam sit adoranda, non tamen, quod
          sit creatrix vel sapiens.</p>
        <div xml:id="bb-l1d33a1q2-Dd1e147">
          <head xml:id="bb-l1d33a1q2-Hd1e149">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d33a1q2-Hd1e152" type="question-title">Licet essentia et proprietas habeant diversum modum se
            habendi, quia essentia dicit absolutum, proprietas vero respectum ad terminum; tamen
            essentia est proprietas, et e converso.</head>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e155">Respondeo: Sicut Magister tangit in littera', aliquorum positio fuit et imponitur
            <name>Pictaviensi</name>, quod proprietas nec sit essentia nec in essentia, sed solum
            assisteus. — Sed ista positio manifeste improbata est, quia necesse est , quod sit
            divina essenlia , si est aliquid. </p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e161">Propter hoc ad intelligentiam obiectorum intel- ligendum, sicut praenotatum est', quod
            relatio ra- tione comparationis ad subiectum transit in substan- tiam, et ideo
            proprietas est divina substantia; ra- tione vero comparationis ad terminum sive obiectum
            remanet; et quantum ad hoc est distinctiva^ et differt ab essentia, non quia dicat aliam
            essentiam , comiasio i sed alium moduni se habendi, qui per comparatio- nem ad essentiam
            vel personam dicit modum, nihil addens; in comparatione vero ad correlativum vere dicit
            rem " et distinctionem: et ideo non est vanitas in ratione intelligendi nec compositio
            in re, sed vera distinctio. Et quoniam iste respectus non dicit aliud quam essentiam,
            ipsi comparatus, similiter nec aliud quam personam: ideo vere est essentia et persona. —
            ■ Sed quia ulterius respectus ille non est essentiae ad aliud, sed personae a.(l
            personam; ideo respectus et relationes, proprie loquendo, sunt in coroiia- personis, non
            in essentia: quia personae secundum eos referuntur et distinguuntur , in essentia autem
            non , quia ' nec refertur nec distinguitur. Sunt ta- men in essentia divina, loquendo
            communiler et im- coroua- proprie , ut dicatur in divina essentia esse omne quod est
            divina essentia, vel omne quod est in es- sentia vel persona.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e164">1. Ad illud ergo quod obiicitur, quod alio est soiutio oi Deus, alio est Pater;
            dicendum, quod ablativus fi,. cit rationem dicendi vel denominandi ; unde et alie- tas ,
            per ablativum significata , attenditur solum quantum ad modum, non quaiitum ad
            essentiam. ut patet.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e168">2. Ad illud similiter quod obiicitur, quod non idem est principium distinguendi et
            uniendi; patet responsio, quia proprietas distinguit in eo, quod differens non essentia'
            , sed modo; qui modus non dicit composilionem , quia transit in substantiam; nec dicit
            solum intelleclum , quia res est et manet respe- ctu obieeti.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e171">3. Ad illud quod obiicitur, quod non praedica- tur de substantia, nisi' quod est in
            substantia; di- cendum, quod non praedicalur de substanlia ut de subiecto, nec per
            inliaerentiam , sed solum de per- sona sic praedicatur. Unde de essentia praedicatur,
            quia essentia et proprietas sunt unum in persona, non quia unum sit in alio.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e174">4. Ad illud quod obiicitur, utrum praedicetur per se, aut per accidens ; dicendum, quod
            mnpej- se, quia per personam; non per accidens , quia per- sona non est aliud ab
            essentia. Quoniam igitur res di- vinae superexcedunt res inferiores, sic et praedicatio
            praedicationem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d33a1q2-d1e177">3. Ad illud quod uitimo obiicitur , quod si essentia creat, et proprietas; dicendum est
            ad hoc, quod quamvis proprietas sit essentia, tamen essen- tia non supponit'
            proprietalem , nec e converso. Unde uon sequitur, quod' iilud quod convenit essen- tiae,
            conveniat personae, vel e converso; aliqua tamen conveniunt et proprietati , aliqua non.
            Unde notandum, quod quaedam dicuntur de divina Tripiex spt essentia in se, ut puta illa
            quae dicuntur m oppo- catoru.n. sitione ad creaturam, ut immensa, increata et huiusmodi
            ; et haec dicuntur de proprietatibus. Ali- qua dicuntur de divina essentia ut in
            personis, ut esse communicabilem , et esse in tribus unam ; talia conveniunt essentiae,
            ut habet rationem formae% et in hoc dilTert ratio essentiae et proprietatis; et i talia
            non dicuntur de proprietatibus. Rursus aliqvu dicuntur de essentia ut esse principium
            actionis ^ ut esse polentem, sapientem, volenlem, ut creare; et ; talia non dicuntur de
            proprietatibus. Unde notan- '■ dum, quod adiectiva essentialia, quae essentiam in se
            respiciunl ut diversam a creatura, dicuntur de proprietatibus; quae autem de ipsa
            formaliter, sive ut est forma, vel ut est principium, non. dicuntur. Et sic patenl
            oinnia quaesita. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>