<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e28285">
        <head xml:id="bb-d4e28285-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e28285-Hd1e111" type="question-title">Utrum in confessione liceat aliena peccata referre.</head>
        <p xml:id="bb-d4e28285-d1e114">Tertio quaeritur, utrum in confessione liceat aliena peccata referre.</p>
        <div xml:id="bb-d4e28285-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e119">Et quod sic, videtur. Nehemiae : Ego et domus patris mei peccavimus, et similiter in
            oratione Danielis. Ergo, si recte confitebantur, videtur quod nos similiter facere
            deberemus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e122">Item, ex caritate potest et debet quis proximi peccata deflere et ex caritate non solum
            pro suis, verum etiam pro alienis peccatis potest satisfacere. Ergo pari ratione potest
            aliena peccata confessori referre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e125">Item, peccatum alienum frequenter aggravat suum, sicut si pater cognoscit filiam vel si
            mulier cognita est a patre spirituali, quod absit, vel a persona excellentis religionis.
            Ergo, si debet peccatum suum plene explicare, videtur quod liceat aliena peccata
            referre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e128">Item, confessio non solum est in remedium peccati praeteriti, sed etiam in consilium
            vitandi futuri ; sed frequenter alienum peccatum praestat scandalum et ruinam, utpote
            cum luxuriosus aliquam infestat : ergo, si debet poenitens sacerdoti exponere peccatorum
            occasiones, ut secundum eius consilium et adiutorium peccatum evitet, videtur quod
            possit et debeat aliena peccata in confessione referre.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e131">Contra : Psalmus [31, 5] : <quote xml:id="bb-d4e28285-Qd1e133">Dixi, confitebor adversum me iniustitias meas
              Domino</quote>, Glossa : <quote xml:id="bb-d4e28285-Qd1e136">Peccata mea, non aliena</quote>. Ergo aliena
            confitenda non sunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e141">Item, Chanaan fuit maledictus, quia non operuit verenda patris, <ref xml:id="bb-d4e28285-Rd1e143" target="http://scta.info/resource/gen9_22">Genesis 9, 22</ref> : ergo tenebatur illa operire ; pari ratione et proximus verenda
            proximi, licet non ita stricte : ergo qui revelat alienam culpam peccat graviter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e147">Item, si licet peccata proximi referre uni sacerdoti, cum liceat confiteri mille, sicut
            ex praecedentibus habitum est, ergo liceret peccata proximi mille revelare, et ita
            proximum infamare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e150">Item, aut fuit particeps illius peccati aut non. Si non, ergo non tangit peccatum suum,
            ergo non debet illud confiteri. Si fuit particeps, sed in nullo foro potest quis alium
            accusare in crimine in quo participat : ergo male facit si alium accusat.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28285-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e28285-Hd1e156">Aliena peccata non sunt dicenda nec audienda in confessione, nisi quatenus propria
            non possint aliter accusari</head>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e159">Respondeo : Dicendum quod aliena peccata aut sunt impertinentia ad peccati nostri
            accusationem, sed ex quadam associatione refert ea et ad quamdam excusationem ille qui
            confitetur, quia solatium est miseris socios habere poenarum ; et sic dicendum quod male
            facit qui sic confitetur, sicut multi simplices aliquando accusant omnes vicinos suos,
            ut ipsi minus confundantur, ut si dicant : sumus latrones, usurarii, periuri et
            consimilia ; et tales a confessoribus corripiendi sunt, quia rectam formam confessionis
            non servant.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e162">Aut peccata aliena sunt nostris coniuncta et admixta, ita quod sine illis non potest
            bene culpa propria explicari ; et tunc licitum est confiteri, eatenus quatenus non
            potest sine alieno peccato culpa propria explicari ; unde sufficit aliquando in
            generali, ut si mulier, cognita est ab episcopo, quod absit, sufficit dieere quod
            aliquis magnus praelatus eam cognovit ; si a persona religiosa, sufficit quod in
            generalitate sua stet, quia satis apparet genus culpa. Si vero descendat ad personam
            singularem, increpanda est persona confitens. Similiter nec debet confessor curiose
            inquirere de persona ; sed si suspicatur quod sit persona cui possit prodesse et
            competens et utile sit illam scire, potest exta forum confessionis illam inquirere. Nam
            talia frequenter sunt occasio frangendi sigillum confessionis, ubi est maximum
            periculum, sicut patebit inferius. Si vero peccatum non potest explicari sine
            explicatione personae determinatae, utpote si mulier inordinate a viro cognita est,
            tunc, si dicat de marito, non peceat, pro eo quod non potest aliter confiteri propriam
            culpam ; et tunc non debet attendi accusatio aliena, sed accusatio propria. Et sic
            generaliter verum est quod peccata aliena non sunt dicenda in confessione, nisi eatenus
            qua sunt propria ; nec confessores debent inquirere. Unde illi confessores qui
            ramusculos id confessionibus inquirunt et audiunt de aliis malum et sustinent, vix aut
            nunquam a peccato detractionis excusari possunt ; et nesciunt mederi animabus, dum
            patiuntur eos qui veniunt ad medicinam alios accusando sibi infligere vulnus grave.
            Concedendae igitur sunt rationes ostendentes peccata aliorum, secundum quod alium
            accusant, in foro confessionis passim non esse dicenda nec audienda ; concedendum
            nihilominus quod in casu possunt dici propter curationem vulneris sui.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e28285-Dd1e167">
          <head xml:id="bb-d4e28285-Hd1e169">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e172">Ad illud tamen quod obicitur de Nehemia et Daniele, dicendum quod alius fuit modus
            confitendi ; quia ille fiebat Deo ad ipsius iustitiae laudem et ad impetrandam
            misericordiam toti populo ; hic autem fit ut homo se accuset coratri sacerdote et possit
            iudieari et absolvi ab eo. Sacerdos autem iudex privatus est, et ideo tantum propria
            peceata dicere debet.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e175">Ad illud quod obicitur de contritione et satisfactione, dicendum quod, si condoleo
            peccato proximi et punio me pro illo, misericordiam illi impetro, non iniuriam facio ;
            non sic quando eum accuso, et ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e28285-d1e178">3-4. Ad illud quod obicitur, quod facit ad proprii peccati curam et cautelam, dicendum
            quod in tali casu licet ; multum tamen est observandum ne quis alium accuset in illo
            actu ; sed, si quis videret expedire scire peccatum alienum propter utilitatem eius vel
            commune bonum, tutius est extra forum confessionis perquirere et audire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>