<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e42222">
        <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e111" type="question-title">Utrum in infidelibus venientibus ad fidem solvatur
          Matrimonium.</head>
        <p xml:id="bb-d4e42222-d1e114">Quarto quaeritur, utrum in infidelibus venientibus ad fidem solvatur Matrimonium propter
          personarum illegitimitatem, ut si habet sororem in uxorem.</p>
        <div xml:id="bb-d4e42222-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e122">Et quod non, videtur : Per illam <ref xml:id="bb-d4e42222-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/cice-l4t19-d1e225">decretalem Innocentii,
              Gaudemus</ref>, in qua dicit non esse separandos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e128">Item, ratione videtur : per sacramentum Baptismi coniugia non solvuntur, sed crimina
            tolluntur. Ergo, cum istud fuerit coniugium apud paganos, non solvitur cum
            baptizatur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e131">Item, pagani canonicis constitutionibus non arctantur, sed tunc solum incipiunt
            arctari, quando ad fidem veniunt ; sed iura et constitutiones formam futuris imponunt
            negotiis, non ad praeterita revocantur : si ergo ante contraxit quam arctetur,
            constitutio tale Matrimonium non solvit.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e134">Contra : Si aliquis infidelis contraxit cum duabus, ad fidem veniens compellitur
            alteram relinquere, quia hoc est contra constitutiones canonicas, sicut probatur per
            decretalem De divortiis, Gaudemus etc. Ergo a simili in proposito.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e138">Item, si aliquis infidelis repudiavit uxorem, quod quidem licitum est apud eos, ambobus
            venientibus ad fidem, compellitur recipere eam, quia hoc apud fideles non licet. Ergo a
            simili in contrario tenetur talem uxorem dimittere.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e141">Item, apud fideles profanum est uxorem accipere sororem uxoris ; sed noviter conversus
            debet se fidelibus conformare : ergo debet huiusmodi coniugium reputare profanum : ergo
            non debet amplius stare.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42222-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e147">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e150" type="question-title">Quando conversi ad fidem matrimonium contraxerunt cum
            impedimento dirimente secundum legem naturae et divinam, separandi sunt; secus est, si
            impedimentum est ex constitutione Ecclesiae</head>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e153">Respondeo : Dicendum quod illegitimitas personarum ad Matrimonium est duplex. Una est
            secundum naturam et institutionem divinam, ut puta quod filius non contrahat cum matre,
            neque pater cum filia ; item, quod alligatus uxori non ducat aliam, vel etiam in
            gradibus divina lege prohibitis Levitici 18, 6, ut dicunt iurisperiti, ubi prohibetur
            secundus gradus ; et haec illegitimitas astringit fideles et infideles. Et si in tali
            illegitimitate contrahitur Matrimonium apud infideles, solvitur, cum veniunt ad fidem,
            quia, ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>, quod extra Dei decretum factum
            est, non est putandum Matrimonium, sed, cum cognoscitur, emendandum. Unde, si Iudaeus
            contrahat cum sorore in secundo gradu, ad fidem veniens ab ea separatur. Si autem
            contraxit cum uxore fratris, quia hoc est in Lege concessum, minime separatur. Alia est
            illegitimitas ex constitutione Ecclesiae, ut sunt personae infra quartum gradum ; et
            haec non arctat infideles nec impedit Matrimonium quin contrahatur ; et quia non ad
            praeterita revocantur, non solvunt legitime iam contractum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42222-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e42222-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e166">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de bigamia et repudio, solvendum quod utrumque est
            contra ius naturae et contra ius divinum ; ideo non est simile.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42222-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod profanum est sorotem uxoris ducere in uxorem vel etiam
            habere, dicendum quod hoc verum est propter Ecclesiae mandatum ; quo quia iste non
            astringitur, non debet illud coniugium reputare profanum ; unde iste, ex quo venit ad
            fidem, alligatur, ut amplius non contrahat contra Ecclesiae statutum ; si tamen
            contraxit, non debet solvi nec tenetur dimittere, quia ad ipsum non se extendit
            constitutio Ecclesiae.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>