<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e4387">
        <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e111" type="question-title">Utrum Baptismus in omnibus aequalem habeat efficaciam.</head>
        <p xml:id="bb-d4e4387-d1e114">Tertio quaeritur utrum digne recipientes sacramentum Baptismi, omnes et aequaliter
          recipiant eius efficaciam.</p>
        <div xml:id="bb-d4e4387-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e122">Et quod sic, videtur : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De unico
            Baptismo : <quote xml:id="bb-d4e4387-Qd1e127">Baptizari alius alio magis non dicitur vel minus</quote>. Ergo
            aequaliter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e131">Item, ratione videtur, quia Baptismus restituit quemlibet ad plenam innocentiam, ita
            quod baptizatus statim evolaret, si moreretur ; sed unus non est altero innocentior :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e134">Item, Baptismus habet efficaciam a passione Christi ; sed Christus aequaliter se
            obtulit pro omnibus : ergo et sacramentum aequaliter habet efficaciam in omnibus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e137">Item, quaero : in quo maiorem habet efficaciam, aut in eo qui magis peccavit aut in eo
            qui minus ? Quod in eo qui magis, videtur, quia utrique totum remittitur, et illi magis
            qui peccavit amplius. Sed quod in eo qui minus, videtur, quia ille est gratia dignior :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e141">Contra : Dicitur Matthaei 25, 15 : <quote xml:id="bb-d4e4387-Qd1e143" ana="#mt25_15">Dedit unicuique secundum
              propriam virtutem</quote> ; sed unus est plus dispositus quam alter : ergo unus plus
            accipit a Deo in Baptismo quam alter.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e147">Item, Damascenus : <quote xml:id="bb-d4e4387-Qd1e149">Peccatorum omnibus similiter per Baptismum venia datur,
              gratia autem secundum proportionem fidei et praepurgationem</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e153">Item Deus est dator gratiae in Baptismo ; constat quod voluntarius et rationalis ; sed
            ratio dictat eum qui donat, secundum quod melius invenit aliquem dispositum, plus ei
            donare : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4387-Dd1e157">
          <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e159">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e162" type="question-title">Effectus baptismi quoad characteris impressionem et
            innocentiae restitutionem in omnibus aequalis est; mensura tamen gratiae in adultis
            secundum eorum dispositionem est maior vel minor, at eadem gratia omnia, etiam plurima
            peccata delet.</head>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e165">Respondeo : Dicendum quod, sicut supra dictum est, prima res Baptismi est character,
            secunda est infusio gratiae, tertia est restitutio innocentiae. Quantum ad characterem
            non est magis vel minus ; unus enim alio non est magis baptizatus. Quantum ad tertium,
            scilicet innocentiam, aequaliter, quia unus non est magis innocens alio. Quantum ad
            medium vero, quod est gratIa, dicendum quod est magis et minus. Sed gratia duplicem
            habet actum, scilicet delere peccatum et habilitare ad bonum. Quantum ad deletionem
            peccati, maiorem habet effectum in eo qui plura commisit ; sed tamen non propter hoc est
            maior, quia modica gratia potest delere omnem culpam. Quantum vero ad habilitationem ad
            bonum, in eo qui magis se disposuit maiorem habet efficaciam, et praeterea ipsa est
            maior, quia ex hac parte attenditur augmentum gratiae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e4387-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e4387-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e175">Per hoc patent omnia praeter illud de passione, ad quod dicendum quod, etsi Christus
            pro omnibus passus est, non tamen habet passio eius in omnibus efficaciam, quia non
            omnes se disponunt ; sic, etsi aequaliter passus est, non tamen habet aequalem in
            omnibus efficaciam, quia non omnes aequaliter se disponunt ; sed qui propinquius accedit
            magis accipit, sicut ad ignem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e178">1-2. Primae duae rationes currunt secundum illam viam secundum quam est aequalitas,
            scilicet characteris et innocentiae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e4387-d1e181">B.- Ad illud quod quaeritur cui plus donat, vel ei qui plus peccat vel ei qui minus,
            dicendum quod quantum ad remissionem culpae et dimissionem poenae ei qui plus. Quantum
            vero ad habilitationem ad bonum potest esse et sic et aliter, secundum quod magis se
            disponit et Deus acceptat, quia frequenter, ubi abundavit delictum, superabundavit et
            gratia. Tamen, ceteris paribus, minor praeparatio eius qui minus peccavit pro maiori
            reputanda est ei ; unde credo eum magis dispositum ad gratiam. Et si tu obicias : <quote xml:id="bb-d4e4387-Qd1e183" ana="#lc7_47">Cui plus dimittitur plus diligit</quote>, Lucae 7, 47, dicendum quod
            illud non ponltur quia ita sit semper, sed quia de bono et aequo debet plus diligere ex
            dimisso ; sed non oportet quod plus diligat ex bono dato et commisso. Et sic patent
            omnia circa haec quaesita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>