<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>II, Distinctio 12, Dubia</title>
            <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>TEI encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>II, Distinctio 12, Dubia</title>
               <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA and GRPL</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
              guidelines for a critical edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="bb-l2d12dubia">
            <head xml:id="bb-l2d12dubia-Hd1e99">II, Distinctio 12, Dubia</head>
            <div xml:id="bb-l2d12dubia-Dd1e102">
               <head xml:id="bb-l2d12dubia-Hd1e104">DUB. I</head>

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e107">In parte ista sunt dubitationes circa litteram , 
et primo quaeritur de hoc quod dicit, quod mate- 
riam quatuor elementoriim nomine terrae appel- 
lavit Moyses , quia inter omnia elementa est terra 
minus speciosa. Contra hoc obiicitur quod dicit 
Hugo": <quote xml:id="bb-l2d12dubia-Qd1e109">Per terram hoc elementum terrae signiflcari 
puto, cum dicitur: In principio creavit Deus cae- 
lum et terrani</quote>: ergo non videtur significare illara 



materiara informem in sua generalitate. — Item, si i 

per terram significatur materia inforrais, cum in | 

illa conveniat caelum et terra, videtur, quod non ; 

bene distinguantur ista duo. ;</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e113">Iuxta hoc est quaestio, propter quid istis tri- Qoaesiio ii: 
bus nominibus illa informis materia appellatur, sci- ' ' 
licet nomine terrae, abyssi et aquae '" , cum non 
magis esset ibi de ratione terrae et aquae quara 
ignis et aeris. .</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e116">Respondeo: Dicendum, quod etsi multae sint 
expositiones liuius verbi : <quote xml:id="bb-l2d12dubia-Qd1e118" source="http://scta.info/resource/gen1_1">In principio creavit Deus 
caelum et terram</quote>; quatuor lainen sunt principa- 
les, et secundum has differenter exponitur nomen 
terrae.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e122">Una expositio est, quod caelum et terra ean- 

spositio I. dem materiani nominant, scilicet materiam infor- 
mem omnium corporalium , prout tamen de ipsa 
debebant fieri duorum corporum genera, scilicet 
caelestia et elementaria, ut sit sensus: Inprincipio 
creavit Deus caelum et terram , id est materiam , 
ex qua debebat fieri caelum et omnia elementa. Et 
ista expositio conflrmatur per subsequentem litte- 
rani". Subsequenter enim exprimilur, qualiter factum 
est caelum, et qualiler facta est teiTa.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e126">Alia vero expositio est ab liac expositione valde 

,ipositio i. longinqua . quae nomine caeli vult intelligi naturam 
spiritualem , nomine terrae naturam corporalem , 
ut sit sensus: In principio crcavit Deus caelum 
et terram, id est angelicam naturam et materiam 
primam ". Et haec expositio confirmatur per litteram 
sequentem , quia in secundo die productio caeli 
corporei expriuiitur: ergo in principio temporis, si 
qua fuerit productio caeli, non fuit caeli corpora- 
lis , sed spiritualis.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e129">Tertia expositio, quasi media inter has duas, 

iposiiio 3. est expositio Hugonis^ qui dicit, pev terram intel- 
hgi terrenum elementum, et per caelum tria alia 
elementa, quae super terram circumquaque in mo- 
dum nebulae erant oppansa et in una confusione 
permixta, sive potius in una permixtione confusa 
circumquaque suspensa, quae eousque in altum 
protendebantur, quousque nunc summilas corporeae 
naturae pertingit. Et illud videtur simihter per lit- 
teram sequentem confirmari.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e132">Quarta expositio, quae communior est secundum 

iposiiio 4. expositores et planior , est , quod per caelum intel- 
ligalur caelum empyreim, quod est Angelorura ha- 
bitaculum, in quo Angeh sunt creati; per terram 
vero materia oynnium corporum intra ipsum con- 
tentorum , sive caelestiura sive terrestrium °. Haec 
expositio sequenti litterae concordat, qnae exprimit. 
de illa materia facta esse corpora caelestia et ele- 
mentaria. Et si lu quaeras, quare illa duo distin- 
guit? plana est responsio; quia caelum empyreum 
completura erat et iramutabile et habebat mensu- 
rari aeviternitate cum suis contentis; materia vero 



illa incompleta erat et subiecta mutabilitati , tara 
ipsa, quani ea quae ex ipsa futura erant; et ideo 
debelxit mensnrari lempore". — Et per hoc patet, 
quod Scriptura distinxit illa duo valde rationabihter 
et eleganter, cura in primaria conditione diversas 
haberent mensuras, secundum quas ad invicem 
differrent, sive eorum differentiae innotescerent. Et 
per hoc patent duo prima obiecta.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e135">Ad illud quod quaeritur , quare his tribus no- Ad quacstio- 
mmibus appellata est ? dicendum , quod etsi ad hoc 
satis sufficienter respondeat Magister in littera ', po- 
test tamen dici, quod insinuatur ipsa raateria infor- 
mis iUis tribus nomiuibus sub triplici conditione se ne reiatio- 
habere m coraparatione ad lormam. Ipsa enim ma- ad formam. 
teria dat formae fixionem, et propter hoc appellatur 
noQiine lerrae, quae inter cetera elemenla plus 
habet de stabihtate ". Ipsa etiam materia a forma 
recipit speciositatem et completionem , et per se 
est quasi tenebra; et ideo significatur riomine abyssi 
tenebrosae. Ipsa etiara materia ad formam habet 
aptitudinem et inclinationem , et ita quandam flu- 
xibilitatem, quae signatur noinine aquae^.</p>
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d12dubia-Dd1e139">

               <head xml:id="bb-l2d12dubia-Hd1e141">DUB. II. </head>

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e144">Item quaeritur de hoc quod dicit: Non enim 
tenebrae aliquid sunt. Si enim tenebra nihil est: 
ergo non est alicubi '°: ergo non videtur, quod essent 
super faciera abyssi. — Itera,si tenebra nihil dicit 
nisi negationem praesentiae lucis corporalis; cum ab 
aeterno esset veruni dicere, quod Inx corporalis 
non erat ab aeterno, est verum dicere, qnod esset 
tenebra; quod falsum est. — Item, si tenebra nMl 
est; el quod nihil est non potest ab alio dividi: ergo 
non potuit tenebra dividi a luce, cuius conirarium 
habetur in littera Genesis^'. — Itera. si tenebra 
nihil est; et quod nihil est non benedicit Dominum: 
ergo tenebrae non benedicunt Domino '-.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e147">Respondeo: Dicendum, quod tenebra semper 
accipitur privative; et quoniam privatio relinquit 
constantiam alicuius subiecti ", tenebra semper ali- 
quid praesupponit in obliquo; nunquam enim est 
tenebra, nisi sit aliquid quod obtenebretur ; unde 
ienebra non dicit tantum non-existentiam lucis, sed 
etiam cura hoc addit aptitudinera corporis illumina- 
bilis. Quia ergo tenebra privationem dicit, ideo non "
dicitur esse facta; quia vero aliquid ponit in obli- 
quOj.ideo non est aeterna. Si ergo alicnbi dicatur, 
quod tenehra nihil est, hoc dicitur quantum ad 
illud quod dicit tenebra in recto, sicut dicitur cae- 
citas nihil esse. Si vero dicatur , quod tenebrae ali- 
quid sunt, vel quod divisae sunt, vel quod bene- 
dicunt Dominuni, hoc dicitur ratione eius, circa 
quod sunt. Et sic patent obiecta.
</p>

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e150">Sed adhuc posset obiici, quod habitus natura- 
obiiciiur. hter praecedit privationem ' : ergo si tenehra dicit 
privationem luminis, prius fuit lux, quam essent 
tenebrae. Praeterea, nox est differentia temporis, 
ergo non est privatio pura; sed Scriptura ^ dicit, 
quod tenehras appellavit noctem: ergo videtur, quod 
falsum dicat, cum dicit, quod tenehrae non aliquid 
soiviuir di- sunt. — Et propterea oportet distinguere, quod 

stinguendo. , , ' ' . . . _, 

tenehra dupliciter potest nnportare pnvationem. Uno 
modo, quia simpliciter dicit lucis absentiam, et hoc 
modo non sequitur lucera ; et sic nihil est, forma- 
hter loquendo. Sic etiam intelligit Scriptura ", quod 
tenebrae erant super faciem abyssi; et sic intelli- 
git .\ugustinus, cum dicit, quod lenehrae non ali- 
quid sunt. Alio inodo lenehra dicit privationem lucis 
in una parte cum positione illuminationis in alia, 
et hoc modo tenebra appellatur umbra, quae re- 
sultat ex obiectu corporis opaci; et sic tenehra, 



etsi aliquo modo sit privatio, non tamen est priva- 
tio pura; et per hunc modum accipiendo intelligitur 
a luce esse divisa, et significatur nomine noctis et 
invitatur ad laudem Creatoris et consequitur habi- 
tum lucis^</p> 
            </div>
            <div xml:id="bb-l2d12dubia-Dd1e154">
               <head xml:id="bb-l2d12dubia-Hd1e156">DuB. III.</head> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e159">Item quaeritur de hoc quod dicit Alcuinus, 
quod Deus operatur in Verbo omnia disponendo ; 
contra: orani enim operationi respondet aliquis ef- 
fectus: ergo si Deus operatur omnia disponendo in 
Verbo , cum operatio ista fuerit ab aeterno, videtur, 
quod multa ab aeterno produxerit. — Item , in sa- 
piente operatore dispositio praecedit oper;itionem : 
ergo cuin Deus sit sapiens in omnibus operibus 
suis °, videtur, qtiod nulla operatio eius debeat dis- 
positio dici.</p> 

               <p xml:id="bb-l2d12dubia-d1e162">Respondeo: Dicendura , quod Alcuinus indiget 
hic pio expositore. Multum enim loquitur improprie, 
dum ipsam aeternam dispositionem vocat operatio- 
nem; ipse enim extendit nomen operationis ad 
omnem productionem. Et quoniam Pater, generando 
el producendo Verbura, omnia in ipso disposuit, ideo 
largo modo, sed improprio, ipsum ab aeterno dispo- 
nendo in Filio operari dixit ".</p> 

            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>