<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 38, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 38, A. 1, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d38a1q2">
        <head xml:id="bb-l1d38a1q2-Hd1e97">I, Distinctio 38, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d38a1q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum praescientia divina sit causata a rebus.</head>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum praescientia divina sit causata a rebus. Et quod sic, ostenditur
          hoc modo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e106">1. Origenes super Epistolam ad Romanos ' dicit: <quote xml:id="bb-l1d38a1q2-Qd1e108"> Quia aliquid est futurum, ideo
          scitur a Deo, an- tequam fiat </quote>. Quia ergo aut dicit causam essendi, aut
          consequendi. Si consequendi , sicut sequitur: hoc est futurum, ergo praescitum, ita e
          converso: ergo, sicut dicit: quia futurum est. ideo praescitur, ita deberet dicere e
          converso: quia scilur , ideo futu- rum est; et hoc negat in littei'a ^ : <quote xml:id="bb-l1d38a1q2-Qd1e111"> Non
          propterea aliquid erit , quia scit Deus </quote> : ergo dicit causam essendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e115">2. Item , ratione videtur , quia intellecto , quod Deus nihil praesciat, potest intelligi
          aliquid futu- rum '' , sed non e converso : ergo haec est ratio et causa illius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e119">3. Item, hoc argumentuni est bonuni: iste men- tilur, ergo Deus praescivit, istum
          mentiri: ergo est ibi aliqua habitudo locahs ^ , et nulla potest inveniri uisi causae ad
          effectum. Sed Deus non est causa mendacii: restat ergo, quod futurum est causa prae-
          scientiae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e122">4. Item, quaecumque duo sic se habent, quod invicera se consequuntur , aut ambo causantur
          a ter- tio, aut unum est causa alterius; sed sic se habent ista duo, scilicet istum
          menliri, et Deum praescire, et non est dicere, quod ambo causentur a tertio : ergo unum
          est causa aUerius.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e125">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l1d38a1q2-Qd1e130" source="http://scta.info/resource/adt-l15">Non enim quae creata sunt ideo Dens novit, quia
          facta sunt</quote>.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e134">2. Item, ralionc videlur. quod non sit causata a rebus, quia omnis cansa nobilior est suo
          effectu^: si erjjd (livina pracscienlia causatnr a re aliqua, cum divina |)r;ii'scii'iilia
          sil iiicreala, et res creata, ergo creaUiui iinliilius imiealo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e137">3. Item, divina praescientia est aeterna: ergo cum res sit temporalis, si causatur a
          rebus, lempo- rale est causa aeterni ; et cum causa sit prior effe- ctu * , ergo temporale
          prius aelerno.</p>
        <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e140">4. Item, si res sunt causa praescientiae, aut ra- tione principalis significali, aut
          ratione connoiali; si ratione principalis signiflcali, cum illud" sit di- vina essentia ,
          ergo res sunt causa Dei ; si ratione connotati, cum connotata sint res ipsae, tunc sunt
          causa sui '.</p>
        <div xml:id="bb-l1d38a1q2-Dd1e144">
          <head xml:id="bb-l1d38a1q2-Hd1e146">CONCLUSIO</head>
          <head xml:id="bb-l1d38a1q2-Hd1e149" type="question-title">Praescientia divina tantum secundum rationem inferendi et
            dicendi in rebus aliquatenus causam habet.</head>
          <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e152">Respondeo : Aliqui " voluerunt dicere , quod causa dicitur duphciter: proprie, et
            communiler; proprie, quod dat alteri esse; et sic nullo modo res sunt causa
            praescientiae divinae. Alio modo dicitur communiter causa illud, sine quo res non est.
            et sic dicitur causa sine qiia non; et hoc modo, quia praescientia Dei non est, quin res
            sinl futurae, ideo hoc modo dicuntur causa. — Sed quoniam hoc fio-ii men causa semper
            importat honorabilitatem , respe- ctu cuius dicitur causa , et quandam superposilio-
            nem; ideo non videtur illud adhuc oranino sanum dicere, quod sit' causa sine qua non. Et
            praele- rea, illud non solvit ad auctoritatem Origenis, quia ipse negat conversam.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e155">Et propterea aliter dicendura, quod est cau- sam accipere secunduni triplicem modum ,
            scilicet ' secundum rationem essendi, el secundum rationem inferendi , el secunduin
            i'ationem dicendi. Dico ergo, quod secundum rationem essendi praescientia potest esse
            causa aliqnorum praescitorum, licet non oranino', c sed nullo niodo e converso.
            Secunduni rationem infe- rendi, sunt mutuo causae, quia mutuo anteceduntc et
            consequunlur ; et antecedens est causa conse- quentis'". Secundum rationera dicendi,
            futurura esti causa praescientiae , et non e converso. Nam prae- scienlia dicitur
            seientia ante rem. Constat ergo, quod importat ordinem ad posterius; et quoniam, si sci-
            tum esset semper praesens, esset scientia, sed non praescientia; adhoc", quod
            praescientia dicatur, venit ex futnritione rei. El sic intelligit Origenes, et patet
            primum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e158">3. Ad illud quod obiicitur tertio de habiludine s locali , dicendum , quod est locus a
            convertibili ^''.</p>
          <p xml:id="bb-l1d38a1q2-d1e162">4. Ad illud quod ultimo obiicitur, dicendum , quod habet instantiara in proposito , et
            quia in solo Deo " est instantia, ideo ferenda est. Ratio autera huius est , quia Dei
            praescientia est respectu veri , et respectu oranis veri ; ideo ponit et ponitur. Et
            quia potest esse respectu veri , quod non est ab ipso secundum id quod subest, nec e
            converso': ideo nec causa est, nec causatur. Ergo praescientia est respectu veri, quia
            divina; respectu omnis veri, quia riihil latet Deum: ideo ponit et ponitur. Rursus, quia
            scientia est, quae dicit simplicem noti- tiam, ideo non causat ; quia divina, ideo non
            cau- satur. Ideo ponil et ponitur, et non cansat, nec causatur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>