<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 26, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 26, A. 1, Q. 4</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e23512">
        <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e119">III, D. 26, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e122" type="question-title">Utrum virtus spei aliquando sit informis an semper sit
    formata.</head>
        <p xml:id="bb-d1e23512-d1e125">Quarto quaeritur, utrum virtus spei aliquando sit informis an semper formata.</p>
        <div xml:id="bb-d1e23523" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e133">Et quod semper formata, videtur. Primo, per definitionem spei : <quote xml:id="bb-d1e23512-Qd1e135">Spes est certa
       exspectatio futurae beatitudinis proveniens ex gratia et meritis</quote>. Sed impossibile
      est definitum separari a definientibus : ergo impossibile est spem separari a meritis et
      gratia ; sed quando cum his est, semper est formata ergo impossibile est spem virtutem esse
      informem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e139">Item, hoc ipsum ostenditur per illud quod dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera : <quote xml:id="bb-d1e23512-Qd1e144">Sine meritis
       aliquid sperare non spes, sed praesumptio dici potest</quote>. Sed praesumptio est vitium
      oppositum spei ; ergo, meritis absentibus, immediate subintrat vitium ipsi spei oppositum ;
      sed vitium oppositum virtuti non tantum excludit eam quantum ad eius formale, sed etiam
      quantum ad habitum substratum : ergo videtur quod, absentibus meritis, nihil remaneat de
      virtute spei : ergo non potest fieri informis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e148">Item, fides consistit partim in affectu, partim in intellectu, caritas autem consistit
      simpliciter in affectu ; sed, facta deordinatione in affectu per peccatum, simplicitet
      tollitur caritas, quamvis non simpliciter tollatur fides, cum aliquid habeat ex parte
      intellectus : unde caritas non potest esse informis quemadmodum fides potest esse informis :
      ergo, si spes se totaliter tenet ex parte affectus sicut et caritas, videtur etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e151">Item, virtus fidei tunc est formata, quando non tantum credit Deo, sed etiam in Deum :
      quando enim credulitas iuncta est cum tendentia, tunc fides est virtus formata ; sed
      impossibile est quod aliquis speret quin tendat in rem speratam : nam ipsum sperare tendere
      est : ergo videtur quod spes semper sit virtus formata.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e155">Sed contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De vera innocentia : <quote xml:id="bb-d1e23512-Qd1e160">Cum ceterae virtutes sint
       bonis et malis communes, dilectio Dei et proximi proprie bonorum est atque piorum</quote>.
      Ergo virtus spei potest esse communis bonis et malis ; sed mali non habent virtutem cum
      gratia, sed sine ; et tales sunt virtutes informes : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e164">Item, sicut se habet fides formata ad spem formatam, ita se habet fides informis ad spem
      informem ; sed fides formata generat spem formatam : ergo fides informis generat spem
      informem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e167">Item : sicut spes consurgit ex fide praemiorum, sic timor consurgit ex fide suppliciorum ;
      sed timor potest esse informis et formatus : ergo et spes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e170">Item, multi sunt peccatores qui sperant se adhuc acturos poenitentiam et assecuturos veniam
      et perventuros ad gloriam. Constat quod illud non est malum, immo potius ordinat ab bonum et
      excludit malum, videlicet desperationem ; sed, si hoc esset cum gratia, esset actus virtutis
      formatae : ergo, cum sine gratia possit illud remanere ut aliquis per merita speret se
      perventurum ad gloriam, videtur quod ipsa virtus spei possit esse informis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e23569">
          <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e176">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e179" type="question-title">Virtus spei potest esse informis.</head>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e182">Respondeo : Dicendum quod absque dubio virtus spei potest esse informis. Potest enim
      aliquis sperare vitam aeternam sine gratia gratum faciente, sicut manifeste apparet. Et
      iterum, ille actus sperandi ab aliquo habitu procedit, qui quidem habitus bonus est et tenet
      etiam quodam modo rationem virtutis, pro eo quod potentiam, quam perficit, quodam modo
      rectificat et vigorat. Rectificat quidem, dum aliquam inclinationem et ordinem tribuit ad
      gloriam tamquam ad finein ultimum, ubi standum et in quo quiescendum. Vigorat etiam in hoc
      quod elevat potentiam ad aeterna bona expectanda et quamdam stabilitatem ei tribuit, ne per
      desperationem succumbat. Et ideo, sicut fides absque caritate virtus informis est, quia
      tribuit animae quamdam rectitudinem et vigorem, qui compleri habet et perfici per gratiae
      infusionem, sic intelligendum est et circa ipsam spem. Unde et cetera quae dicta sunt de
      fide informi possunt spei informi applicari. Concedendae sunt igitur rationes ostendentes
      spei virtutem posse fieri informem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e23582">
          <head xml:id="bb-d1e23512-Hd1e189">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e192">Ad illud vero quod obicitur in contrarium, quod spes procedit ex meritis, dicendum quod
      quadrupliciter potest aliquis exire in actum sperandi. Aut enim sperat habendo merita in
      proposito et in radice et in effectu, sicut homo iustus, qui diu Deo servivit. Aut sperat
      habendo merita in proposito et in radice, non tamen in effectu, sicut ille qui ante bonum
      usum virtutum, postquam suscepit gratiam, exspectat aeternam beatitudinem. Aut sperat
      habendo merita in proposito tantum, non in radice nec in effectu, sicut ille qui peccator
      est, qui proponit multa bona facere et per illa salvari. Aut sperat non habendo inerita nec
      in effectu nec in radice nec in proposito, sicut ille qui faciendo mala et in malis
      proponens perseverare, per solam Dei misericordiam credit se assecuturum gloriam, neglecta
      divina iustitia. Primus actus est spei formatae et iam exercitatae ; secundus actus est spei
      formatae et primo infusae ; tertius actus est spei informis ; et quartus est ipsius
      praesumptionis cum ergo dicitur quod spes procedit ex gratia et meritis, dicendum quod aut
      definitur ibi spes prout est virtus formata, et sic nulla est obiectio de spe informi ; aut,
      si definitur ibi spes generaliter secundum quod est virtus, dicitur procedere ex gratia et
      meritis, quae quidem vel habentur in re vel habentur in proposito ; et sic non est instantia
      de spe informi.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e195">Ad illud quod secundo obicitur, iam patet responsio per illud quod nunc dictum est. Quod
      enim dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod sperare sine meritis est praesumere, hoc intelligit quando aliquis
      sperat sine meritis non solum in re, sed etiam in proposito ; et hoc modo sperare non
      pertinet ad spem informem, sed ad praesumptionem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e201">Ad illud quod obicitur, quod fides ideo potest fieri informis, quia habet aliquid ex parte
      intellectus et aliquid ex parte affectus, dicenum quod ista non est tota ratio, sed haec est
      ratio quia habitus fidei habet aliquam rectitudinem et vigorem in hoc quod facit credere
      omnia credibilia et excludit errorem et infidelitatem, qui quidem vigor potest esse absque
      gratia gratum faciente ; et hoc est reperire in spe, quae facit vitare praesumptionem et
      desperationem et exspectare omnia exspectanda. Et quia ista ratio reperitur communis
      utrobique, ideo potest spes esse informis sicut et ipsa fides ; secus autem est de caritate,
      sicut infra videbitur suo loco. Ideo ratio non concludebat, quia non-causam accipiebat pro
      causa.</p>
          <p xml:id="bb-d1e23512-d1e204">Ad illud quod obicitur, quod spes semper habet secum adiunctam tendentiam, dicendum quod
      tendentia duplex est. Quaedam enim est tendentia plena ; et ista est a gratia operante et
      cooperante, et haec facit virtutem esse formatam. Quaedam autem est tendentia exilis et
      semiplena, sictit dicitur de pigro quod vult et non vult piger. Et ista quidem tendentia
      potest dare aliquam rectitudinem et vigorem ipsi voluntati et sortitur nomen virtutis
      generaliter acceptae, non virtutis gratuitae ; et ideo tenet rationem virtutis informis, non
      rationem virtutis formatae. Cum autem dicitur quod tendentia in Deum facit credulitatem esse
      formatam, hoc intelligitur de tendentia quae est a voluntate plenaria. Haec autem non potest
      esse nec in spe nec in fide sine gratia.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>