<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e42997">
        <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e111" type="question-title">Utrum affinitas transeat in alterum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e42997-d1e114">Secundo quaeritur, utrum affinitas transeat in alterum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e42997-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e122">Et quod sic, videtur : <quote xml:id="bb-d4e42997-Qd1e124">Causa XXXV, quaestione 3, Contradicimus</quote>, et
            infra, Iulius Papa : <quote xml:id="bb-d4e42997-Qd1e127">Relictam consanguineorum uxoris suae nullus ducat
              uxorem</quote>. Sed consanguinei uxoris sunt affines : ergo uxor affinis efficitur
            illegitima ad contrahendum ; non propter aliud nisi propter affinitatem : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e131">Item, in <ref xml:id="bb-d4e42997-Rd1e133">sequenti capitulo</ref> : <quote xml:id="bb-d4e42997-Qd1e136">Porro duorum consanguineorum uxores uni
              viro alteram post alteram nubere ; publicae honestatis iustitia
            contradicit</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e140">Item, carnalis commixtio adeo iungit ut propagatio. Quod patet, quia tantum se extendit
            et per tot gradus et tales descendit affinitas, ad quos gradus protenditur
            consanguinitas, scilicet usque ad quartum gradum. Cum ergo consanguinitas transeat in
            alterum, ergo et affinitas. Minor patet, quia, si aliquis est mihi consanguineus in
            primo gradu, generat mihi consanguineum in secundo : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e143">Item, omne simile generat sibi simile, et quaetumque uni et eidem sunt eadem, inter se
            sunt eadem. Ergo, si aliqua uxor habeat duos viros et aliquis vir duas uxores, cum isti
            duo viri coniungantur eidem mulieri, ut patet consideranti, et istae duae mulieres eidem
            viro : ergo omnes sibi attinent : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e147">Contra : Ubi est vera affinitas, adeo ligat ut consatiguinitas ; sed nunquam cum filia
            fratris sui potest quis contrahere : ergo nec cum filia uxoris fratris, quae est
            affinis, fratre mortuo ; cuius contrarium habetur, <ref xml:id="bb-d4e42997-Rd1e149" target="http://scta.info/resource/cice-l4t14-d1e225">Extra, De consanguinitate, Non
              debet reprehensibile iudicari</ref>, ubi dicitur quod potest coniungi talis tali.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e153">Item, si affinitas surgit ex affinitate, ergo, cum aliquis vir cognoscit decem
            mulieres, ergo illae omnes sunt affines : ergo contrahens cum una non potest contrahere
            cum alia ; quod est manifeste falsum, quia tunc homo cum nulla posset contrahere</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e156">Item, esto quod aliquis contrahat cum uxore alicuius, ipso mortuo, quaeritur, utrum
            efficiatur affinis consanguineis viri. Quodsi non, tunc affinitas non generat
            affinitatem. Si vero efficitur affinis consanguineis, ergo multo magis ipsi viro : ergo
            non potest cognoscere cognitam ab alio viro ; quod est manifestum inconveniens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e159">Item, si affinitas generat affinitatem, cum carnis commixtio faciat unitatem et gradum
            attinentiae secundum primum gradum, tunc semper manebit affinitas propter commixtionem,
            et sic erit processus in infinitum in affinitate ; quod est manifeste falsum : ergo et
            primum, scilicet quod affinitas per commixtionem carnis generet sive faciat
            affinitatem.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42997-Dd1e163">
          <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e165">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e168" type="question-title">Affinitas non generat affinitatem secundum ius novum</head>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e171">Respondeo : Dicendum quod differt vinculum affinitatis et consanguinitatis, quoniam
            vinculum affinitatis est vinculum per accidens ; vinculum consanguinitatis est vinculum
            per se ; et quoniam omne per accidens necessario habet reduci ad per se, hinc est quod
            affinitas necessario praesupponit consanguinitatem et superaddit commixtionem et ex his
            duobus surgit. Quia ergo illud quod est per accidens non habet virtutem multiplicandi et
            diffundendi se nisi per illud quod est ens per se, hinc est quod diffusio et descensus
            affinitatis secundum veritatem attenditur a parte consanguinitatis solum, non a parte
            commixtionis, quantum est de natura vinculi. Unde consanguinei uxoris Petri ita sunt
            affines ei usque ad quartum gradum, sicut per consanguinitatem alligantur uxori ; sed
            uxor Petri ex hoc quod nubit alii, cum per accidens iuncta sit consanguineis Petri, non
            propter hoc generat vinculum attinentiae secundum veritatem ; sed si generat, hoc est
            solum secundum publicae iustitiam honestatis, per quem modum contrahitur in sponsalibus.
            Et secundum hunc modum fuerunt antiquitus secundum genus affinitatis et tertium, quae
            magis pertinebant ad publicae iustitiam honestatis quam ad affinitatem ; sicut canon
            secundo propositus expresse dicit, si quis attendat. Et quia periculosum erat ad ista
            teneri, ideo totum oportuit revocari, excepta primo genere affinitatis. Et ita dicendum
            quod secundum veritatem et secundum tempus praesens affinitas non generat affinitatem,
            ut qui est affinis alicui efficiatur affinis affini ; vel qui est iunctus carnaliter cum
            aliqua, per hoc efficiatur affinis affinibus suis immo solum consanguineis ; nec surgit
            affinitas ex consanguinitate et affinitate, sed solum ex consanguinitate et carnis
            commixtione. Et rationes ad hoc inductae sunt concedendae.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e42997-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-d4e42997-Hd1e178">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e181">1-2. Ad illud ergo quod obicitur de illis duabus auctoritatibus, dicendum quod
            retractatae sunt ; nec illae prohibent coniunctionem talem propter vinculum affinitatis,
            sed propter iustitiam publicae honestatis.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e184">Ad illud quod obicitur, quod carnis commixtio adeo iungit ut propagatio, dicendum quod
            si loqueris in se et per se, falsum est. Nam pater non potest contrahere cum filia quam
            generavit ; sed vir potest contrahere cum muliere quam cognovit. Habet tamen hoc
            veritatem per accidens, praesupposita consanguinitate ; quod patet, quia uxor viri ita
            propinqua efficitur consanguineis viri sicut et ipse ; et quia est vinculum per
            accidens, ideo non protenditur nisi secundum protensionem consanguinitatis : et ideo non
            sequitur quod affinitas generet affinitatem sicut consanguinitas consanguinitatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e42997-d1e187">Ad illud quod obicitur, quod simile generat simile, dicendum quod verum est, per se
            loquendo, si illud quo assimilatur inest ei secundum. quod generat ; unde leprosus
            generat leprosum et calculosus calculosum, quia est ibi corruptio vis generativae. Sed
            tamen mancus non necessario generat mancum, quia defectus ille non respicit generantem
            secundum quod est generans. Et quia affinitas per accidens respicit aliquem, ideo non
            diffundit eam in alterum, nec in eum qui propagatur nec in eum qui carnaliter
            commiscetur. Unde non est modo verus ille versus : Mutat nupta genus, sed generata
            gradum, scilicet affinitatis, nisi quis velit ipsum distrahere et exponere secundum quod
            competit proximitati modernae, ut per rationem Matrimonii contrahatur genus affinitatis
            et per generationem genus. consanguinitatis. Primus tamen. est intellectus verior.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>