<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 10, A. 2, Q. 3</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 10, A. 2, Q. 3</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d10a2q3">
        <head xml:id="bb-l1d10a2q3-Hd1e97">I, Distinctio 10, A. 2, Q. 3</head>
        <head xml:id="bb-l1d10a2q3-Hd1e100" type="question-title">Utrum Spiritus sanctus proprie sit spiritus.</head> 
        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e103">Tertio et ultimo quaeritur , utrum Spiritus 
sanctus proprie sit spiritus. Et quod sic, videtur 
hoc modo:</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e106">1. Quia persona Spiritus sancti isto nomine pro- 
i.priissiine designatur, quod dicitur Spiritus sanctus"; 
sed hoc nomen sanctus non coarctat hoc quod est 
spiritus, cum sit aeque commune: ergo spiritus 
proprie dicitur illa persona.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e109">2. Item, Spiritus dicitur, quia' spiratur; sed 
quod spiratur non generatur. nec e converso: ergo 
cum spirari non conveniat Patri nec Filio: ergo 
convenit Spiritui sancto.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e113">3. Item, homines concordes in uno inalo dicun- 
tur conspiratores , nori quia idem cogitent, sed quia 
idem malum appetunt, et ad idem malum unus 
omnium est colligatus affectus: ergo cum conspira-
tio^ a spiratione veniat, non dicitur spirari nisi 
amor: ergo nec Spiritus sanctus dicitur nisi amor: 
ergo etc. 
</p>

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e116">CONTRA: 1. Spiritus esl Deus, eteos, qui ado- aj oppo- 
rant eum, in spiritu et veritate oportet adorare ,^"^"'' 
loannis quarto"; sed tota Trinitas est adoranda: 
ergo tota Trinitas est spiritus; hoc idem dicit Au- 
giistinus '°.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e119">2. Item, ratione ostenditur hoc idem sic: spi- 
ritus dividitur contra corpus: ergo quod non est 
corpus est spiritus": ergo est iiomen absolutum, non 
relativum: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e122">3. Item, spiritus dicitur aut a spiritualitate , 
aut a spiratione. Si a spiritualitate , sic dividiiur 
contra corpus, et constat quod toti " conveniat Tri- 
nitati; si a spiratione; contra: spirare active dictum 
convenit loli Tilnil:ili, qnia tol;i Trinitas flicitur in- 
spirare: crgo active (lictuni non dicitur relative, ergo 
nec passive.</p>
  
        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e125">4. llem, secunduni quod dicitur a spirutiom, 
videlnr qnod niagis proprie conveniat Filio; et hoc 
patet per anclorilaleni. loli trigesimo secundo': /«- 
spiratio Omiiipotpuli,s dat intdln-tum; sed hoc ap- 
propriatur Filio: ergo etc.</p> 

        <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e128">5. Item, spiratio est actus naturalis ■; sed solus 
Filius procedit per modum naturae: ergo solus Fi- 
lius spiratnr.</p> 
        <div xml:id="bb-l1d10a2q3-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d10a2q3-Hd1e134">Conclusio</head>
   

          <head xml:id="bb-l1d10a2q3-Hd1e137" type="question-title">Spiritus, quatenus dicitur a spiritualitate, convenit 
  toti Trinitati; quatenus autem dicitur a spiratione, est proprium Spiritus sancti.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e140">Respondeo: Dicendnni, quod hoc nomen spiritus 
reperitur in corporibus, in substantiis rationalibus 
et in Deo; et licet in Deo srt proprnssime, 
quia propriissime est in eo spiritualilas et spiratio, 
lamen ratio cognoscendi et dlcendi tanquara a po- 
steriori incipit a substantia corporali.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e143">In snbstantia autem corporali spiritus dicitur 
dupliciter: aut a «pM-ifttafe'tote contra corpulentiam ; 
et sic dicitur absolute, et vocatur spiritus corpus 
subtile , sicut accipitur in libro de Differentia spi- 
ritus et animae"; aut a spiratione; et sic dicitur 
spiritus flatu^s, sicut accipit Chrysostomus, loannis 
tertio ^: Spintus ubi vult spirat etc. Et in Psalmo °: 
Ignis, grando, spiritus etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e146">Secundum hunc duplicem modnm accipilur in 
-substantia spirituali sive rationali, aut a spirilua- 
titate contra corporeitatem : et sic substantia ratio- 
nalis vel eius potentia interior dicitur spiritus, Ec- 
clesjaslis tertio': Quis novit, si spiritus filiorum 
etc; aut a spiratione; et sic affectus vel amor di- 
citur spiritus. Et ratio huius est, quia actus spira- 
tionis in corpore est actus internus, actus cmitinuus, 
actus vivificus. et habens originem. ca/orc '. Quia i'"ipi-ieuies 
igilur egressns ;imoris, ut amor est, venit ab in-l-x^mollT"" 
trinseco; et amor est actus vivificus, quia amor est 
vita; et iterum amor est actus continuus, quia 
continne debet reddi ;imor, et lunc est perfectus, 
quando homo sic amat; rursus est calor spiritualis : 
ideo solus aiiior dicitur spiritualiter spirari; et sic 
;iccipitur illnd pjimae ad Thessalonicenses ultimo'': 
Ut inti-ger spirilus etc.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e150">Secundum hxmc duplicem modum ;iccipitur in shuiiiierii^ 
divinis. Nam secundum quod spiritus dicitur a spi- 
ritualitate, sic convenit loti Trinitati: nam tota Tri- 
nitas caret corporeitate et materialitate ; et sic est coudiisio i. 
nomen absolutum, loannis quarto'": Spiritus e,it 
Deus. Secundum aulem quod dicitur a spiratione , 
sic convenit illi soli personae, quae procedit" ut o.nciuio2. 
amor. ratione iam dicla. Spirari enim in spirituali- 
bus solius est amoris; et quoniam amor potest spi- 
rari recte et ordinate, et sic est purus; vel indi- 
recte et immunde, et sic est libidinosus: ideo persona 
illa, quae est amor, non tantum dicitur Spiritus, sed 
Spiritus sanctus. Non sic Filius dicitur " sanctus, 
quia generatio est motus naturalis, circa quem non 
attenditur sanctitas vel puritas, sicut attenditur circa 
amorem voluntatis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e153">I. 2. 3. 4. Ad illud quod obiicitur, quod spi- soiuiio op- 
rare est totius Trinitatis; dicendum, quod spirare^"^'^°"""' 
dicitur dupliciter: unomoAo est spirare idem quod spirare est 
Spiritum '^ producere; et sic non convenit toti Tri- ""'''""""'• 
nitati; alio modo est spirare idem quod inspirare: 
et sic" convenit toli Trinitati, quia inspirare dicit 
effectum spiritus, qui est a tola Trinitate. Dicitur enim 
inspirari quod in spiritu nostro spiritualiter immit- 
titur, sive aifeclio sive cognitio.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d10a2q3-d1e156">5. Ad illud quod obiicitur, quod '■'■ motus est 
naturalis; dicendum, quod sic est in corporalibus, 
quae spirant propter naturae indigentiam; sed non 
sic in spiritualibus substantiis, quae spirant ex li- 
beralitate voluntatis. Unde ratione huius non traus- 
fertur "'. sed ratione aliarum proprietatum.</p> 

        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>