<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 3, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 3, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1a3q2">
        <head xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, A. 3, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Hd1e100" type="question-title">Quibus modis Deus in rebus esse dicatur.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e103">Secundo quaeritur, quibus modis, et qualiter sit Deus in rebus. Et assignat Magister
          dupliciter modos existendi Deum in rebus. Et unum modum accipit ab <name ref="#Augustine">Augustino</name> de praesentia Dei ad Darda- num^, qui dicil, quod <quote xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Qd1e108"> aliter est
          Deus in omnibus creaturis, aliter in Sanctis, aliler in Christo. In crea- tiiris
          siiiji!ulis per niitiirauK in Sanctis per inliiibitan- teiu gratiani. iu C[u'isto per
          unionem </quote>. Aliuui nio- dum accipit a Gregorio, qui dicit super quintum Canticoruui
          ' , <quote xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Qd1e111"> quod Deus est in rebus Iripliciter , scilicet potentialiler , praesentialiter
          et essentiali- Quaestioto-</quote>. Quaeritur ergo de distinctione, sufficientia et ordkie
          istorura modorum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e115">1. Et obiicitur contra assignationem <name ref="#Augustine">Augustini</name>: obiiciiur
          aut euim accipiuntur modi illi quantum ad divi- sjgnationem nam siibstantiwm , aut quantum
          ad crealuram , aut quantum ad effeclus. Si quantum ad effectus , cuni innumerabiles sint,
          innumerabiles sunt modi essendi. Si quantum ad creaturam suscipientem , cum solum duplex
          sit suscipiens, scilicet natura el voluntas, videtur quod lantum duo sint modi, sci- licet
          per naluram, et per gratiara. Si quantum ad Dei suhstantiam. , cum in ea non cadat
          diversilas , erit tantura unus modus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e121">2. Item, sicut gratia est effectus superadditus naturae, ita operatio miraculosa: ergo
          sicut in ha- bentibus gratiam est aliter Deus quam in uon ha- bentibus, ila et in re, in
          qua operatur miracu- lose, ut in asina Balaara -, erit alio modo essendi.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e125">3. Item, sicut gratia gratum faciens est supra naturam, ita gratia gratis data, ul
          prophetia, ita etiam poena et gloria: ergo cum ista differant ge- nere et specie, debent
          secundum hoc diversi raodi essendi distingui: ergo non distinguit Magister sul-
          ficienter.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e128">4. Item, obiicitur contra assignationem Grego- iiemGre-nY: aut enim illa assignatio est
          secundum effectus, aut conditiones et proprietales Dei. Si secundum effectus, tunc cum
          essentia nullum connolet effe- ctum, non deberet poni. Si secundum conditiones Dei; sed
          non tantuiu est Dei potentia, sed etiam sapientia et voluntas: ergo viileiur, quod
          insufficien- ter assignet.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e131">3. Item, videtur esse praeposteratio inordine. Nam secundum rem et rationem intelligendi
          essentia praecedit potentiam, et potentia praesentiam: ergo male ordinat.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e134">6. Item, verborum inculcatio videtur, quia in Deo idem est potentia, essentia et
          praesentia: quae- ritur ' ergo distinctio.</p>
        <div xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Dd1e137">
          <head xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Hd1e139">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p1a3q2-Hd1e142" type="question-title">Utraque assignatio modorum essendi Deum in rebus conveniens
            est, tam illa quae est <name ref="#Augustine">Augustini</name>, quam quae Gregorii: illa
            enim respicit diversitatem modorum essendi in rebus, haec conditiones eorundem
            modorum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e148">Dicendum, quod assignatio Augu- stini respicit diversitatem raodorum essendi Deum in
            rebus, sed assignatio Gregorii respicit condiliones raodorura essendi. Ubicumque enira
            est Deus , sive per naturam sive per graliam, est essentialiter , potentialiter ,
            praesentialiter.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e151">Diversitas autem modorum essendi accipilur iri penes diversitatem effectuum, et non
            qualemcuraque, sed solura trimerabrem. Quidam eniin est elTectus, secundura quem
            comparalur res ' ad Deura per rao- dum exeuntis; et hi omnes continentur sub raodo
            naturae, extenso noniine. Quidain per modura re- deuntis; et hic est elTectus gratiae
            inchoatae, vel consuinmatae, vel gloriae, et quantuin ad hunc est secundus modus
            essendi. Quidam est effectus , se- cundum quem comparatur crealura ad Deura ul
            perveniens'' , et hic est effectus unionis, in qua uniuntur in unilate personae creatura
            et Creator, ut hoino-Deus. Quoniani igitur tres sunt inodi effe- ctuum, secundum quos
            creatura diversimode com- paratur ad Deum ; ideo tantum tribus raodis dicitur esse in
            rebus. — Et primus , qui atteuditur quan- tum ad exitum, assimilatiir lineae rectae;
            secundus, quanlum ad reditum , lineae reflexae; tertius, quan- tura ad perfectionem ° ,
            assimilatur circulo. Et pri- mus quidem modus similis est lineae ; secundus, quia
            includit primum, similis est superficiei; ter- tius, quia ulrumque, similis est
            soliditati. El ideo optime dicit Apostolus ad Colossenses secundo ', quod in Christo
            tota divinitas hahital corporaliter : esl enim perfectissime , quia est ad modum
            circuli, quae est natura perfecta, et per modum altitudi- nis % quae est quantitas
            perfecta. Ex his patet suffi- cientia et distinctio, et solutio obiectorum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e154">Assignatio autein beati Gregorii accipitur quan- • tum ad conditiones modorum essendi.
            In his enim tribus circumloquitur beatus Gregorius perfectionem modorum existendi Deum
            in omnibus , in quibus est ■ hoc modo. Aliquid enim est in aliquo secundura ^
            pi^aemitialitatis indistantiam , ut contentum in con- tinente. ut aqua in vase; aliquid
            secundum virlulis influentiam, ut motor in mobili; aliquid secundum intimitatis
            existentiam, ut illud quod est continens intra, ul anima in corpore '. Et omne quod
            perfe- cte est in re, necesse est esse quantura ad hanc triplicem conditionem ; et hoc
            modo est Deus. Et ideo dicilur esse potentialiter , praesentialiter et essentialiter ,
            quia secundum praesentialitatis indi- stantiam, secunduni virtutis influentiam, secundum
            inlimitatis existentiara.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e158">Et sic patet distinctio , sufpcientia et ordo ; quoniam secundum rationem intelligendi
            conditiones istae se habent per additionem, et ideo bene ordi- nat beatus Gregorius,
            primo praesentialiter etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e161">Aliqui tamen huiusmodi conditiones volueruntc distinguere penes substantiam, virtutem
            et opei-a- tionem ^. Sed licet modus existendi essentialiter re- spondeat substantiae,
            el potentialiter virtuti, tamen praesentialiter non respondet operationi ; iiam prae-
            sens est aliquis alicui, etiamsi non operetur.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e164">Aliqui accipiunt penes genera causarum. Sed nec iilud videtur conveniens, quia
            essentialiter con- sistere non connotat genus causalitatis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a3q2-d1e167">Aliqui penes irinitatem vestigii, scilicet mo-c dum, speciem et ordinem; sed omnia haec
            praecedit essentia secundum rationem intelligendi.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>