<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divisio Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Divisio Textus</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e2628">
        <head xml:id="bb-d4e2628-Hd1e108">Divisio Textus</head>
        <p xml:id="bb-d4e2628-d1e111"> Determinatis praeambulis ad sacramenta, in hac parte determinat <name ref="#Lombard">Magister</name> de sacramentis singillatim, et habet haec pars septem partes secundum
          septem sacramenta. In prima determinat de Baptismo. In secunda de Confirmatione, infra,
          distinctione septima : Nunc de sacramento Confirmationis. In tertia determinat de
          Eucharistia sive de sacramento altaris, infra, distinctione octava : Post Baptismi
          sacramentum et Confirmationis. In quarta de Poenitentia, infra, distinctione decima quarta
          : Post haec de Poenitentia agendum est. In quinta de Extrema Unctione, infra, distinctione
          vigesima tertia : Praeter praemissa est aliud sacra mentum. In sexta de Ordine, infra,
          distinctione vigesima quarta : Nunc ad considerationem sacrae ordinationis. In septima de
          Matrimonio, infra, distinctione vigesima sexta : Cum alia sacramenta post peccatum
          etc.</p>
        <p xml:id="bb-d4e2628-d1e117">Prima pars, in qua determinat de Baptismo, habet duas partes. In prima determinat de
          Baptismo quantum ad ipsum sacramentum. In secunda quantum ad sacramentalia ; et incipit
          pars illa infra, distinctione sexta, circa medium, ibi : Porro cuncti ad Baptismum
          venientes. Et quoniam sacramentum Baptismi potest considerari in se et per comparationem
          ad dantes et recipientes, ideo pars ista habet tres partes. In prima agit de Baptismo per
          se. In secunda per comparationem ad recipientes, infra, distinctione quarta : Hic dicendum
          est aliquos suscipere etc. In tertia per comparationem ad dantes ; infra, distinctione
          quinta : Post haec sciendum est sacramentum Baptismi.</p>
        <p xml:id="bb-d4e2628-d1e120">Prima pars continet praesentem distinctionem et dividitur in duas partes. In prima agit
          de Baptismo quantum ad eius quidditatem sive integritatem. In secunda quantum ad eius
          institutionem, ibi : De institutione Baptismi, quando coeperit etc. Prima pars habet duas.
          In prima ostendit quod ad esse Baptismi concurrit verbum et elementum. In secunda vero
          determinat quid sit illud verbum, secundo capitulo : Sed quod est illud verbum. Et illa
          pars habet duas. In prima determinat veritatem. In secunda vero solvit dubitationem, ibi :
          Hic quaeritur an Baptismus esset verus.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>