<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 32, A. 2, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 32, A. 2, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d32a2q2">
        <head xml:id="bb-l1d32a2q2-Hd1e97">I, Distinctio 32, A. 2, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-l1d32a2q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum recte dici possit: Pater est potens potentia sive virtute,
          quam genuit.</head>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum haec locutio sit ad- mittenda: Pater est potens potentia, quam
          genuit, sive virtute. Et videtur quod sic:</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e106">1. Quia quicumque operatur per aliquem et non potest operari sine eo , habet potentiam ab
          eo ; sed Pater operatur per Filium et non potest ope- rari sine Filio': ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e109">2. Item , in divinis idem est virtus et ope?-atio *, ergo cum Pater operetur per Filium ,
          potest per Fi- lium ; sed quicumque potest per allerum, est potens potentia iUius: ergo
          Pater est potens potentia genita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e113">3. Item, sicut se habet nosse ad sapientiam, ita operari ad potentiam ; sed bene sequitur
          : iste novit per illum , ergo est sapiens per illum ' : ergo bene sequitur: iste operatur
          per illum, ergo habet potentiam ab illo sive per illum : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e116">4. Item, cum dicitur: Pater operatur per Fi- lium, haec praepositio per aut importat
          causam, aut instrumentum. Non imlrumentum , quia tunc Filius non vere cooperaretur Patri ;
          et iterum, esset " indigens, si ageret per instrumentuni: ergo in ra- tione causae. Et si
          hoc, ergo Filius dat operari Patri: ergo et potentiam operandi '. Si tu dicas , quod non
          dicit rationem causalitatis , sed subaucto- ritatis; cum ergo simiUter habeat Spiritus
          sanctus subauctoritatem in operando, sicut Filius, qua ra- tione dicitur Pater operari per
          Filium, eadem ra- tione et per Spiritum sanclum. Si dicas, quod hoc est dictum per
          appropriationem ; quaero ratio- nem appropriandi. Cum enim operatio sit per poten- tiam,
          et potenlia approprietur Patri, non Fiho, non ergo Filio poterit appropriari * operari per
          Filium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e119">5. Item, cuin iminediata causa operationis sit voluntas, et ilia approprietur Spiritui
          sancto, vide- tur, quod magis debeat dici ' (yperariper Sjm-ilum " sanetum, quam per
          Filium.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e122">CONTRA.: 1. Idem est me potoitem quod me'; ergo si Pater est potens potentia genita, ergo
          habet esse ab illa.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e125">2. Item, potentia appropriatur Palri, ergo nec per proprietatem nec per appropriationem
          conve- nit Filio: ergo talis locutio magis est impropria quam ista: Pater est sapiens
          sapientia genita.</p>
        <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e128">3. Item, potentia, qua aliquis est pntens, se- cundum ordinem intelligendi antecedit
          posse; sed generatio secundum ordinem intelligendi sequitur posse: ergo haec esl omnino
          falsa: Pater est potens potentia genita.</p>
        <div xml:id="bb-l1d32a2q2-Dd1e132">
          <head xml:id="bb-l1d32a2q2-Hd1e134">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d32a2q2-Hd1e137" type="question-title">Locutio: Pater est potens potentia genita, est simpliciter
            falsa; sed alia est vera: Pater operatur per Filium.</head>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e140">Respondeo: Dicendum, quod haec est sirapli- citer falsa : Pater est potens potentia
            genita , et ma- gis impropria quam aliqua praedictarum. — Ad intel- ligentiam autem
            obiectorum notandum, quod haec regula consuevit dari de hac praepositione per, quod cum
            verbo absoluto importat auctoritatem , ut cum dicitur : iste est bonns per illum, vel
            sapiens vel po- tens. Cum verbo vero transitivo importat subaucto- ritatem, ut rex punit
            perballivum*. Dicendum est igitur, quod haec est falsa: Pater est potens per conciasio
            3. Filium ; haec tamen est vera: Pater operatur per Filium. Et non valet argumenlum:
            operatur per illum, ergo potest per illum, quia per primo im- portat causalitatem
            respectu effectus, et postmodum respectu Patris.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e143">1. Ad illud ergo quod primo obiicitur, quod soiuiio op- qui operatur per aliquem ,
            potest per illuni ; dicen- posioram. ^^^^ ^ ^^^^ falsum est , quia hoc non est, quod
            habeat potentiam ab illo, sed quod habet potenliam cum illo indivisam et dat illi posse;
            ideo per illum operatur et non potest sine illo.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e146">2. Ad illud quod obiicitur, quod non differt operatio et potentia in Deo ; dicendum ,
            quod verum est per comparationem ad Deum; differt tamen quantum ad effectum
            connotatum.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e150">3. Ad illud quod obiicilur, quod sequitur: no- vit per f ilium, ergo est sapiens per
            Filium *: ergo etc: dicendum, quod non est simile de nosse et operari. Quamvis enim
            nosse sit verbum transitivum, tamen non connotat eftectum , sicut operari; et ideo per
            non potest cum ipso importare subauctorilatem : ubi enim est subauctoritas, notatur,
            quod aliquid sit a duobus et ab uno per alterum. Et sic patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e153">4. S. Ad illud quod obiicitur, utrum dicat rationem causae vel instrumenti; dicendum,
            quod neutrum dicit proprie, sed subauctoritatem , quae importat rationem utriusque
            quantum ad id quod est ibi completionis.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e156">Quod obiicitur , quod.Filio non appropriatur ^ operari per ipsum ; responsio est , quod
            operatio est per virtutem, et nM-te appronriatur Filio , sicut dicitur primae ad
            Corinthios primo: <quote xml:id="bb-l1d32a2q2-Qd1e158" source="http://scta.info/resource/Icor1_24">Christum dicimus Dei virtutem et Dei
            sapientiam</quote>. Ratio autem, Ri"'» ' quare virtus Fiho appropriatur , est, quia
            virtus est ultimum potentiae sive est potentia ultimata '. Quoniam igitur Filius
            producitur a Patre secundum omnimodam perfectionem potentiae, quia generare est actus
            perfectae potentiae — <quote xml:id="bb-l1d32a2q2-Qd1e161"> perfectum est enim unumquodque , quando potest generare
            tale quale ipsum est * </quote> — quia igilur Filius accipit po- tentiam producendi
            aeque perfectum, sicut ipse et Pater est, ut Spiritum sanctum: ideo virtus ei ap-
            propriatur; ideo dicitur virtus Patris ei dextera^, et Pater operari per Filium.</p>
          <p xml:id="bb-l1d32a2q2-d1e165">Aliter potest dici , quod virtus dicit immedia- !&gt;»''» 2 tiorem ordinationem ad
            actum quam potentia, quia potentia ordinatur ad opus per dispositionem , et Filio
            appropriatur dispositio, ideo etpotentia dispo- sita'°. Et sic palent omnia
            quaesita.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>