<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e25268">
        <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e111" type="question-title">Utrum malus sacerdos communicet cum bono in potestate clavis an
          sit in solo bono.</head>
        <p xml:id="bb-d4e25268-d1e114">Secundo quaeritur, utrum malus sacerdos communicet cum bono in potestate clavis, an sit
          in solo bono.</p>
        <div xml:id="bb-d4e25268-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e122">Et quod tantum in bono, videtur : In donatione sive promissione clavium, quae facta est
            Petro, primo commendatus est Petrus : Beatus es, Simon etc. ; et post : Ego dico tibi.
            Ergo videtur quodsi omnibus datae sunt in Petro, et datae sunt Petro ratione fidelis et
            bonae confessionis, quod ad illos solos descendat qui sunt Petro similes et eius
            imitatores. Ad huius autem confirmationem adducitur verbum <name ref="#Augustine">Augustini</name> quod dicitur super illud : Tibi dabo : Sicut dictum est Iudae :
            Pauperes semper vobiscum habebitis etc., gerenti typum malorum ; sic dictum est Petro :
              <quote xml:id="bb-d4e25268-Qd1e127">Tibi dabo claves</quote> etc., gerenti typum bonorum. Ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e131">Item, Ioannis 20, 22, ubi primo datae sunt hae claves, dicitur : <quote xml:id="bb-d4e25268-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/io20_22">Accipite Spiritum Sanctum : quorum remiseritis peccata, remittuntur</quote> etc.
            Ergo, si ante donationem potestatis dedit Spiritum Sanctum, qui non habent Spiritum
            Sanctum, non habent potestatem clavium ; sed mali non habent Spiritum Sanctum : ergo
            etc. In huius autem confirmatione adducitur Glossa <name ref="#Augustine">Augustini</name> ibidem : <quote xml:id="bb-d4e25268-Qd1e139">Ecclesiae caritas, quae diffunditur per Spiritum
              Sanctum in cordibus eorum, in quibus est, peccata dimittit</quote>. Sed soli boni
            habent caritatem : ergo etc Ad hoc autem sunt multae auctoritates in littera.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e143">Item, hoc videtur ratione, quia bonus distributor nulli dat aliquam potentiam
            distribuendi, qui est omnino indignus ; sed peccator, in peccato existens, indignus est
            tam nobili potestate, scilicet solvendi et ligandi ; hoc apertum est, et Deus hoc scit
            et ipse est qui banc potestatem tribuit : ergo aut male donat dona sua aut talis non
            habet potestatem.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e146">Item, stultus esset rex qui clavem camerae suae committeret inimico suo. Si ergo
            peccator inimicus Christi est, cum Christus nihil stulte agat, peccatoribus clavem
            camerae suae non committit ; sed haec est clavis caeli : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e150">Contra : Matthaei 23, 2-3 dicit Dominus discipulis : <quote xml:id="bb-d4e25268-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/mt23_2 #mt23_3">Super
              cathedram Moysi sederunt Scribae et Pharisaei ; quaecumque dixerint vobis, servate et
              facite</quote>. Constans est quod Dominus loquitur de malis sicut ibidem patet, et
            illis dicit reverentiam exhibendam et obedientiam : vult ergo Dominus etiam malis
            praelatis subesse bonos subditos. Si ergo potestas praelationis in Novo Testamento in
            potestate clavium consistit, ergo Dominus vult hanc potestatem malis communicare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e156">Item, sicut clavis ligandi et solvendi est a Deo, ita et clavis scientiae est a Deo ;
            sed Dominus clavem scientiae legisperitis dedit, qui mali erant et etiam male utebantur,
            ut dicitur <ref xml:id="bb-d4e25268-Rd1e158" ana="#lc11_52">Lucae 11, 52</ref> : ergo nihil prohibet clavem istam
            malis tribui.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e162">Item, ratione videtur, quia gratia non transfunditur ab uno homine in alterum, ut in
            praecedentibus visum est. Ergo gratia gratum faciens nihil facit ad hoc quod in isto
            gratia fiat : ergo nec ad hoc quod iste illi regnum aperiat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e165">Item, nihil refert ad hoc quod aliquis cellarii claves gerat debite, utrum ipse bibat,
            sed sufficit quod aliis administret. Ergo a simili videtur quod in hoc nullum
            praeiudicium generetur Ecclesiae, si quis habet claves caeli, licet ipse non habeat
            sensum gratiae et gustum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e168">Item, si non habet clavem nisi iustus, cum nemo nec de se nec de alio sciat utrum sit
            iustus, nemo scit utrum solvat an liget, aut utrum sit solutus vel ligatus. Ergo
            dubitatio maxima et perplexitas in Ecclesia Dei relinquitur ; quod est contra bonam
            institutionem Ecclesiae, quae debet fundata esse in fundamento veritatis aeternae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e171">Item, si potestas clavis sequeretur sanctitatem, cum tota die fiat transmutatio in
            sanctitate, quia ille qui est minus sanctus fit magis sanctus et e converso, modo
            subditus fieret praelatus, modo praelatus subditus : ergo nulla stabilitas esset in
            Ecclesia ; quod abhorret fides recta.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25268-Dd1e175">
          <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e177">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e180" type="question-title">Malus sacerdos communicat cum bono in potestate clavium quoad
            ea quae sunt de necessitate, non autem quoad ea quae sunt de idoneitate</head>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e183">Respondeo : Dicendum quod est loqui de collatione clavis alicui quantum ad ea que sunt
            de necessitate, vel quantum ad.ea quae sunt de idoneitate. Si loquamur quantum ad ea
            quae sunt de necessitate, sic ad esse clavis sufficit donum Spiritus Sancti secundum
            grtiam gratis datam ; haec autem infallibiliter et secundum divinam institutionem datur
            omni suscipienti Ordinis sacramentum, sive sit bonus sive sit malus.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e186">Ratio autem huius est, quia donum gratiae gratis datae non repugnat iniquitati quin
            simul stet cum ea, sicut patet in scientia et aliis donis. Et rursus, perversitas non
            repllgnat utilitati illius doni. Sicut enim malus praedicator bene praedicat et
            frequenter tructificat - propter quod Dominus noluit prohibere eum qui in nomine eius
            eiciebat daemonia, quamvis eum non sequeretur, quia hoc erat ad utilitatem aliorum -
            sic, quia bonum illud gratiae gratis datae ordinatum est ad utilitatem communem, et
            quamvis non valeat accipienti, tamen valet aliis : ideo Dominus, qui in distributione
            sacramentorum utilitatem communem considerat et suam institutionem non retractat, malis
            confert istam potentiam, qui ordinati sunt secundum Ecclesiae catholicae formam. Sic
            ergo quantum ad id quod est de necessitate clavis, sive quantum ad esse sive quantum ad
            exsecutionem, cum nihil exigatur ad hoc nisi Ordo et iurisdictio, et hoc dicit donum
            gratiae gratis datae, tam in bonis quam in malis est.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e189">Si autem loquamur quantum ad ea quae spectant ad idoneitatem, cum ad debitum usum
            officii concurrat meritum, et auctoritas praelationis debeat esse cum sanctitate, maxime
            tale officium et talis auctoritas competit quod habeat caritatem. Et hoc patet, quia
            officium illud est officium mediatoris et reconciliatoris ; et cum auctoritas ista it
            iudiciariae potestatis, et nullus sit bonus mediator qui est inimicus, nullus sit bonus
            iudex in ea causa in qua est reus, oportet ipsum esse mundum et sanctum ; alioquin, etsi
            sit minister, non tamen est idoneus vel dignus. His visis, facile est respondere ad
            obiecta. Concedendae enim sunt rationes probantes claves esse in malis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e25268-Dd1e194">
          <head xml:id="bb-d4e25268-Hd1e196">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e199">1-2. Ad auctoritates autem in oppositum, solvendum quod loquuntur quantum ad
            idoneitatem, non quantum ad necessitatem. Vel dicendum quod, sicut supra dictum est in
            Baptismo, quod fides et caritas Ecclesiae operatur in Baptismo collato a malis, quia
            confertur in forma Ecclesiae, sic in proposito est intelligendum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e202">Ad illud quod obicitur de bono dispensatore, quod non dat indigno, potest responderi
            quod Deus non dat ei propter se, sed propter communem utilitatem ; et quia, quamvis
            malus non sit dignus, potest tamen esse utilis, ideo ei confert. Vel dicendum quod Deus
            hoc facit ad ostendendum abundantiam largitatis suae, qua solem suum oriri facit super
            bonos et malos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e25268-d1e205">Ad illud quod obicitur de clave camerae, dicendum quod, si clavis talis esset naturae
            quod nec aperiret nec aperire posset nisi amicis, secure posset talis clavis cuilibet
            dari ; talis autem est clavis caeli, ut patet ex dictis in praecedentibus.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>