<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e31476">
        <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e111" type="question-title">Utrum psalmistatus sit Ordo.</head>
        <p xml:id="bb-d4e31476-d1e114">Secundo quaeritur, utrum psalmistatus sit Ordo.</p>
        <div xml:id="bb-d4e31476-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e122">Et quod sic, videtur : <ref xml:id="bb-d4e31476-Rd1e124" target="http://scta.info/resource/gd-p1d21-d1e123">Distinctione 21 : Cleros et clericos</ref>, et infra : <quote xml:id="bb-d4e31476-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e119"><!-- quote is from <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidore</name> VII, etymologies, c. 12; also appears in Lombard: http://scta.info/resource/pl-l4d24c4-d1e139 -->Generaliter
              clerici dicti sunt omnes qui in Ecclesia Christi deserviunt, quorum gradus et nomina
              haec sunt : ostiarius, psalmista et lector</quote> etc. ; et iterum, <ref xml:id="bb-d4e31476-Rd1e131" target="http://scta.info/resource/http://scta.info/resource/gd-p1d25-d1e120">distinctione 25, Perlectis</ref>, et infra, ubi enumerat officium psalmistae inter
            alios ; et hoc expresse dicit <ref xml:id="bb-d4e31476-Rd1e134" target="http://scta.info/resource/wer3fe-d1e119">Isidorus, VII libro Etymologiarum</ref>.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e138">Item, ratione videtur hoc ipsum probati, quia prophetia Psalmorum non est minus nobilis
            quam aliae : ergo sicut est. Ordo in Ecclesia deputatus ad recitandum alias prophetias,
            scilicet Ordo lectoris, ita videtur quod debeat aliquis Ordo ordinari ad recitandum
            Psalmos ; sed iste est psalmistae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e141">Item, nobilius et dignius officium est Psalmos in Ecclesia recitare quam sit ostia
            custodire : ergo si Ordo deputatus est ad illud officium, multo fortius videtur quod ad
            dicendum Psalmos.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e144">Contra : <ref xml:id="bb-d4e31476-Rd1e146" target="http://scta.info/resource/gd-p1d77-d1e123">Distinctione 77 :
              Illud nos</ref>, et infra : <quote xml:id="bb-d4e31476-Qd1e149">Si quis episcopus esse meretur, sit primum
              ostiarius, deinde lector, postea exorcista, deinde sacretur acolythus, deinde vero
              subdiaconus, deinde diaconus ; postea presbyter</quote>. Hic sufficienter gradus et
            Ordines distinguuntur, et non ponitur Ordo psalmistae : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e154">Item, omnes Ordines, sicut melius patebit, ab episcopo dantur, non a simplici sacerdote
            ; sed psalmistatus datur a simplici sacerdote ; unde distinctione 23 : Psalmista potest
            absque scientia episcopi sola iussione presbyteri officium suscipere cantandi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e157">Item, ad illud quod communiter spectat ad totum chorum, non debet aliquis Ordo ordinari
            specialiter ; sed psalmodia spectat ad omnes qui sunt in choro et cantus antiphonarum et
            responsoriorum : ergo etc.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31476-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e163">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e166" type="question-title">Psalmistatus proprie non est ordo, sed officium ordini
            annexum</head>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e169">Respondeo : Dicendum quod psalmistatus proprie non est Ordo, sed officium Ordini
            annexum. Et ratio huius est, quia non dicit officium cui debeat specialis gradus Ordinis
            deputari, sed solum est annexum Ordini. Psalmista enim et cantor pro eodem reputantur,
            sicut patet ex his quae dicuntur distinctione 23 : Psalmista, id est cantor etc.
            Psalmistae enim est non solum Psalmos cantare, sed etiam alios cantus harmonicos
            lectionibus interserere ; et hoc ut audientium corda excitentur ad Dei laudem et ad
            eruditionem lectoris et non afficiantur taedio in auditu verbi divini. In hoc ergo quod
            est ad laudem Dei, cum illud sit omnium fidelium et communiter insimul, non oportet ad
            hoc Ordinem deputari. In hoc enim quod excitat corda ad eruditionem et ad percipiendum
            sensum quem praedicat lector, est officium annexum Ordini lectoris. Et sic patet quod
            stricte accipiendo Ordines et gradus, psalmistatus non debet inter Ordines computari ;
            sed si largius extendatur nomen Ordinis ad officium etiam annexum Ordini et quod
            specialiter et principaliter convenit ordinatis, sic psalmistatus potest inter Ordines
            computari, et ita accipit <name ref="#IsidoreOfSeville">Isidorus</name>. </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e31476-Dd1e177">
          <head xml:id="bb-d4e31476-Hd1e179">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e182">Et per hoc patent auctoritates inductae ad hoc quod sit Ordo ; loquuntur enim secundum
            hanc viam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e185">Ad illud vero quod obicitur, quod prophetia Psalmorum est dignior vel aeque digna,
            dicendum quod digna est quantum ad intellectum et sensum ita sicut aliae. Sed quia
            psalmista non tantum erudit per sensum verborum, quantum etiam excitat mentes per cantum
            musicorum et per emissionem vocum resonantium, et hoc competit multitudini, alias vero
            prophetias competit uni recitare, cui alii sint intenti : ideo oportet illum qui legit
            esse provectiorem, non ratione eius qod recitatur, sed ratione inodi recitandi. Et sic
            patet illud.</p>
          <p xml:id="bb-d4e31476-d1e188">Ad illud quod obicitur de custodia ostiorum et psalmodia, dicendum quod maioris
            auctoritatis et dignitatis est excludere indignos et admittere dignos ad divinum
            officium quam interesse et Psalmos cantare, pro eo quod primum dicit quamdam
            auctoritatem et potestatem, nec competit alicui nisi detur ab eo qui habet auctoritatem
            eminentem, scilicet ab episcopo. Sed psalmodia respicit scientiam et vocem ; et qui
            habet haec sine donatione auctoritatis, potest hoc facere sola iussion sacerdotis, ut
            praedictum est. Quamvis ergo istud officium maius videatur, tamen si consideratur
            auctoritas utrobique, illud est maius quam hoc.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>