<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 14, A. 3, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 14, A. 3, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>
            <ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project 714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref>          </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e13634">
        <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e119">III, D. 14, A. 3, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e122" type="question-title">Utrum Christus profecerit secundum illud genus cognitionis.</head>
        <p xml:id="bb-d1e13634-d1e125">Secundo quaeritur, utrum Christus profecerit secundum illud genus cognitionis.</p>
        <div xml:id="bb-d1e13645" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e133">Et quod sic, videtur. Ad Hebraeos 5, 8 : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e135">Didicit ex his quae passus est,
       obedientiam</quote> ; sed discere est proficere in scientia : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e139">Item, super illud Lucae 2, 52 : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e141">Proficiebat Iesus aetate et sapientia</quote>,
      Glossa : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e144">Sicut carnis est aetate proficere, sic animae gratia et sapientia</quote>.
      Ergo sicut Christus profecit secundum carnem crescendo in aetate, ita videtur quod secundum
      animam profecerit crescendo in cognitione.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e148">Item, <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e150">Christus assumpsit quae plantavit in nostra natura</quote> ; sed Christus
      plantavit in nostra natura ut <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e153">ex multis sensibilibus fiat una memoria, ex multis
       memoriis una experientia, ex multis experimentis unum universale, quod est principium
       artis et scientiae</quote>, Ergo, si iste modus procedendi facit animam proficere in
      cognitione, videtur quod anima Christi in cognitione profecerit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e157">Item, aut intellectus agens in Christo potuit abstrahere formas universales a conditionibus
      materialibus aut non. Si non potuit, ergo fuit impotens. Si potuit, cum talis modus
      abstrahendi sit via in cognitionem, videtur quod Christus in cognitione profecerit.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e161">Item, qui aliquid apprehendit et retinet quod prius non apprehenderat, aliquid addiscit et
      in cognitione proficit ; sed sensus communis in Christo aliquid apprehendit et aliqua
      sensibilia retinebat : ergo videtur quod anima Christi proficiebat et addiscebat.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e164">Sed contra : Gregorius 1, super illud Lucae [2, 52] : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e166">Proficiebat Iesus etc. :
       Proficiebat, non quod ipse sapientior fieret ex tempore, sed eamdem qua plenus erat
       sapientiam ceteris ex tempore paulatim demonstrabat</quote>.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e170">Item, <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e175">Qui dicunt eum proficere sapientia, non eam quae est secundum
       hypostasim unionem venerantur</quote>. Ergo, ergo si quis dicat Christum profecisse in
      scientia, videtur facere iniuriam Sapientiae increatae sibi unitae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e179">Item, Christus habuit plenitudinem non solum gratiae gratum facientis, sed etiam gratiae
      gratis datae. Si ergo cognitio, quam habuit a Verbo in se ipso, fuit cognitio gratiae gratis
      datae, ergo plena fuit in Christo a suae conditionis primordio : non ergo crescebat in
      eo.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e182">Item, anima Christi habuit species rerum cognoscibilium ; sed qua ratione habuit species
      unius cognoscibilis, eadem ratione et omnium ; sed impossibile est duas formas eiusdem
      speciei esse et in eodem et secundum idem : ergo impossibile Christo fuit quod anima Christi
      novas formas sive novas species reciperet : ergo non potuit in cognitione proficere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e185">Item, materia non est possibilis ad formam quam habet in actu, pro eo quod <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e187">omne
       recipiens debet esse denudatum a forma recepti</quote>. Ergo, si anima Christi a principio
      habuit in se omnium rerum creatarum speciem et notitiam, videtur quod amplius non potuerit
      cognitionem novam recipere, ergo et nec in cognitione proficere.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e13709">
          <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e194">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e197" type="question-title">Anima Christi non secundum cogntionem simplicis notitiae, sed
      secundum cognitionem experientiae profect.</head>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e200">Respondeo : Ad praedictorum intelligentiam est notandum quod praeter scientiam quam anima
      Christi habuit in Verbo, duplicem habuit cognoscendi modum, sicut praedictum fuit : habuit
      enim cognitionem simplicis notitiae in intellectu et cognitionem experientiae in sensu.
      Cognitio simplicis notitiae consistebat in usibus sensuum exteriorum. Quoniam ergo habitus
      et species impressae fuerunt ipsi animae Christi in omnimoda plenitudine, hinc est quod
      Christus proficere non potuit cognitione simplicis notitiae. Quia vero sensus exterior ad
      aliquid convertebatur de novo ad quod prius conversus non fuerat, hinc est quod cognitione
      experientiae proficiebat. Iuxta quod dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> quod <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e205">in eo sensus proficiebat
       humanus</quote> ; et Apostolus dicit quod <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e208">didicit ex his quae passus est,
       obedientiam</quote> ; et Glossa super illud Psalmi [15, 7] : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e211">Qui tribuit mihi
       intellectum</quote> : <quote xml:id="bb-d1e13634-Qd1e214">Usque ad mortem erudivit me inferior pars mea, scilicet
       carnis assumptio, ut experirer tenebras mortalitatis</quote>. Et sic anima Christi,
      quamvis non proficeret secundum cognitionem simplicis notitiae, proficiebat tamen secundum
      cognitionem experimentalem. Ille autem profectus scientiae experimentalis in Christo in
      duobus differebat a profectu cognitionis nostrae, in uno videlicet quod Christus non
      proficiebat veniendo in notitiam rei prius incognitae, sed quod prius cognoscebat uno modo,
      scilicet per simplicem notitiam, cognoscebat alio modo, scilicet per experientiam. In alio
      etiam differebat, quia profectus noster est secundum existentiam, profectus vero Christi
      erat solum secund um apparentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e218">Et secundum hoc patet responsio ad quaestionem propositam ; patet etiam responsio ad
      rationes ad utramque partem pro magna parte. Nam rationes quae ostendunt quod Christus non
      proficiebat in cognitione sive scientia, procedunt de profectu non solum secundum
      apparentiam, sed etiam secundum existentiam, non solum secundum cognitionem experientiae,
      verum etiam sec.undum cognitionem simplicis notitiae. Et ideo rationes illae sunt
      concedendae, quia verum concludunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e13740">
          <head xml:id="bb-d1e13634-Hd1e225">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e228">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium de auctoritate Apostoli et de auctoritate
      Bedae in Glossa, dicendum quod utraque auctoritas intelligitur de cognitione
      experientiae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e231">Ad illud quod obicitur, quod hoc est naturale, videlicet quod ex multis sensibilibus fiat
      una memoria, dicendum quod duplex est modus cognoscendi per experientiam : unus, qui est via
      in acquisitionem scientiae, alius vero, qui est via in exercitium scientiae, ut quod prius
      sciebatur theoretice postmodum sciatur practice. Et primus modus experientiae reperitur in
      scientiae inventione, secundus vero consistit in usu scientiae iam adeptae ; et in primo est
      motus ab incognito ad cognitum, in secundo vero est via sive processus a cognito uno modo ut
      cognoscatur alio modo. Et primus modus respicit imperfectionem naturae lapsae propter
      ignorantiam annexam, secundus vero respicit statum innocentiae, in quo habitus scientiae.
      praecessisset usum et cognitio simplicis notitiae praecessisset cognitionem experientiae. Et
      iste modus fuit in Christo et non alius, quia, sicut infra patebit de statu naturae lapsae,
      Christus non debuit assumere defectum ignorantiae. <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> autem in praedicto progressu
      cognitionis procedit secundum statum naturae Iapsae, quod in Christo non oportet
      reperiri.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e237">Ad illud quod obicitur, quod intellectus agens in Christo pohiit abstrahere, dicendum quod
      abstractio speciei a conditionibus materialibus quaedam ordinatur ad generandum habitum,
      quaedam vero consistit in iudicio eius quod apprehensum est per sensum, iudicio, inquam,
      facto ab intellectu. Et prima non fuit in Christo, cum intellectus eius haberet habitus et
      species rerum, illa autem abstractio ordinaretur ad acquisitionem habitus et scientiae
      nondum adeptae, et ita haberet annexum defectum ignorantiae. Secunda vero in Christo fuit,
      sed ex hoc non sequitur quod aliquid didicerit de novo vel in scientia profecerit, sed solum
      quod aliquid consideravit intellectu excitato a potentia inferiori.</p>
          <p xml:id="bb-d1e13634-d1e240">Ad illud quod obicitur, quod sensus eius poterat componere et tenere, dicendum quod illud
      non facit profectum in cognitione speculationis, sed in cognitione experimentali, quoniam
      illa quae sensus componebat aut dividebat apud intellectum erant magis cognita, non solum
      quantum ad essentias, sed etiam quantum ad comparationes, secundum quas compositiones et
      divisiones possunt formaliter variari. Unde secus est de cognitione rerum in Christo et in
      quocumque angelo. Angeli enim potuerunt proficere in cognitione rerum componendo et
      dividendo et conferendo, etiam cognitione sim plicis notitiae, quamvis non reciperent novas
      species ; Christus vero minime, propter cognitionis plenitudinem et perfectionem, quam
      decuit animam eius habere a principio suae conditionis.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>