<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e50124">
        <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e111" type="question-title">Utrum innovabuntur plantae et animalia bruta.</head>
        <p xml:id="bb-d4e50124-d1e114">Quarto quaeritur, utrum innovabuntur plantae et animalia bruta.</p>
        <div xml:id="bb-d4e50124-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e122">Et quod non, videtur : Quia quae sunt propter hominis necessitatem, homine de
            necessitate transeunte, debent et ipsa transire ; sed plantae et animalia sunt
            huiusmodi, quia propter hominis cibum : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e125">Item, omnia quae innovabuntur, habent formam perfectivam ordinatam ad incorruptionem ;
            sed plantae et animalia non habent animas. incorruptibiles : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e128">Item, si innovantur, aut ergo omnia, aut quaedam. Si omnia, tunc omnes plantae quae
            fuerunt ab initio et omnia animalia occuparent centum tales mundos : ergo oporteret
            mundum dilatari. Si quaedam in.novantur, quaedam non, quaero : quae sunt illa quae
            innovantur ? Et non videtur esse maior ratio de uno quam de alio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e131">4. Item, innovatio est eiusdem secundum substantiam ; sed forma substantialis bruti
            corrumpitur : ergo, si iterum generetur, erit novae rei formatio, non innovatio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e135">Contra : Caeli ornatus innovabitur, ut patet in corporibus supercaelestibus : ergo pari
            ratione ornatus terrae ; sed ornatus terrae sunt plantae et animalia : ergo etc.
            Alioquin, si non innovabuntur, ergo remunerabitur terra sine ornatu, et ita imperfecte :
            ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e138">Item, corpora supercaelestia et elementa serviunt homini, et ideo remunerantur ; sic
            plantae et animalia serviunt et magis serviunt, quia praestant cibum, et magis laborant
            in serviendo, quia dant suam substantiam et moriuntur : ergo magis sunt renovanda.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e141">Item, plantae et animalia sunt ad laudem Dei, ut patet, quia in Psalmo [148, 9]
            invitantur ad laudandum Deum. Ergo, si laus Dei post iudicium non debet minui nec
            decrescere, sed augeri, ergo non debent cessare plantae et animalia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e144">Item, quae sunt de perfectione universi, non debent cessare ; sed plantae et animalia
            sunt huiusmodi : ergo etc. Prima patet, quia tunc universum erit perfectius. Secunda
            patet, quia nunc superfluerent, si non essent de perfectione ; et praeterea, sunt creata
            inter opera sex dierum, in quibus mundus est constitutus ante hominis lapsum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e147">Item, quae sunt nobiliora magis sunt de perfectione ; sed vegetabilia et animalia
            nobiliora sunt corporibus elementaribus, quia habent vitam : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e150">Item, differentiae dividentes genus sunt de perfectione universi ; sed differentiae
            accipiuntur penes haec duo : ergo haec ad universi perfectionem debent innovari.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50124-Dd1e154">
          <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e156">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e159" type="question-title">Plantae et animalia non innovabuntur</head>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e162">Respondeo : Dicendum quod plantae et animalia non innovabuntur, propter hoc quod ultima
            eorum perfectio est corruptibilis per naturam, et ortum et radicem habet a materia ;
            unde non sunt idonea ad vivendum sive durandum aeternaliter. Formae autem corporum
            supercaelestium sunt incorruptibiles omnino, similiter formae elementorum
            incorruptibiles sunt secundum totum et secundum partem, quantum est in se, quia sunt
            corpora simplicia : unde quod corrumpantur, hoc est per actionem venientem ab extrinseco
            : et ideo, remota illa actione, remanent incorruptibiles.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e165">Ex hoc patet quod plantae et animalia non sunt ad ornatum terrae, sed ad hominis
            obsequium, nec ad Dei laudem nec ad universi perfectionem, nisi secundum statum eum qui
            est corruptibilis et variabilis ; et ideo non oportet innovari. Unde terra habebit alium
            ornatum, nec oportet quod multiformis sit, immo ipsa uniformitas erit ei in ornatum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e50124-Dd1e170">
          <head xml:id="bb-d4e50124-Hd1e172">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e175">1-4. Et ex hoc patet primum, quia caeli ornatus naturaliter est dispositus ad
            incorruptionem. Similiter homini non convenit eorum obsequium post resurrectionem, sicut
            obsequium solis et lunae ; et ideo non remunerantur. Similiter sunt ad laudandum Deum
            secundum statum infirmitatis ; quando ipse in se non est manifestus ; sed, cum in se
            cognoscetur sufficienter, in se laudabitur, nec oportet ad hoc esse multitudinem
            creaturarum. Similiter sunt de perfectione universi quatenus est habitaculum hominis
            viventis animaliter, sed post spiritualis effecti, non ; et ideo concreata sunt homini,
            quia homo alimoniis indigebat ; et praeterea, Deus eum peccaturum esse praesciebat.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e178">Ad illud vero quod obicitur, quod nobilius est magis est de perfectione universi,
            dicendum quod habere esse nobilius, hoc est dupliciter : vel quia permanentius, et quo
            sic est, magis est de integritate universi ; vel nobilius, quia completius, et hoc non
            magis est de integritate universi, nisi cum perfectione completionis habeat
            incorruptionem durationis ; hoc enim ipso quod corruptibile, non est de perfectione.</p>
          <p xml:id="bb-d4e50124-d1e181">Ad illud quod ultimo obicitur de differentiis, dicendum quod istud non oportet, quia
            divisio generis in differentias has est secundum statum. Potest nihilominus dici quod
            homine innovato, omnes differentiae quae spectant ad completionem eius salvantur, ut
            corporeum, animatum, sensibile, rationale ; aliae differentiae, inanimatum, insensibile,
            irrationale, dicunt perfectionem coniunctam imperfectioni. Unde distinguendum quod
            differentiae quaedam sunt perfectivae simpliciter, quaedam perfectivae cum diminutione.
            Et sic solvendum est illud, quia primae sunt de perfectione universi simpliciter,
            secundae vero solum secundum statum.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>