<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority><ref target="http://lydiaschumacher.wixsite.com/earlyfranciscans">ERC Project
            714427: Authority and Innovation in Early Franciscan Thought</ref></authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e8259">
        <head xml:id="bb-d4e8259-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="bb-d4e8259-d1e111">Utrum usus sacramenti Confirmationis debeat esse generalis.</p>
        <div xml:id="bb-d4e8259-Dd1e114" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e8259-Hd1e116">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e119">Et quod non debeat eius usus esse generalis, videtur : Et primo, quod debeant excludi
            mulieres, quia hoc sacramentum ordinat ad pugnam ; sed mulieres excluduntur a bello :
            ergo debent excludi ab hoc sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e122">Item, videtur quod debeant excludi parvuli per eamdem rationem, cum non sint apti ad
            portandum arma.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e125">Item, videntur excludi illi qui sunt in periculo mortis, quia illi exeunt extra omnem
            pugnam : ergo liberi sunt a sacramento pugnae.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e128">Item, videtur quod hoc sacramentum non competat mutis, quoniam hoc sacramentum est ad
            liberam nominis Christi confessionem ; sed muti non possunt confiteri ore : ergo frustra
            recipiunt qui hoc recipiunt.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e132">Item, aut ab hoc sacramento excluduntur aliqui aut nulli. Si aliqui, non ergo est
            omnium generaliter ; si nulli excluduntur, ergo character impressus distinguit solum ab
            infidelibus : ergo a tot et eisdem, a quot et quibus character baptismalis : ergo
            videtur quod alter istorum superfluat ; quod est inconveniens.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e135">Contra : Quod istud sacramentum competat omnibus, videtur, quia, sicut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> et <name ref="#RabanusMaurus">Rabanus</name>, in hoc
            sacramento datur septiformis gratia Spiritus Sancti ; sed iste effectus est omnibus
            generalis : ergo et hoc sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e144">Item, quod conveniat omni sexui, videtur, et maxime muliebri, quia omnes qui pie volant
            vivere in Christo persecutionem patiuntur, ergo et sexus infirmus ; sed infirma, qui
            persecutionem patitur ; sunt maxime necessaria arma fortitudinis : ergo, cum haec dentur
            in Confirmatione, videtur quod mulieres maxime indigeant hoc sacramento.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e147">Item, quod sit necessarium omni aetati et maxime puerili, videtur, quia discreti ducis
            est armare milites suos ante pugnam et ante laesionem ; sed pugna et laesiones et ictus
            statini incipiunt in annis discretionis : ergo competens est sacramentum Confirmationis
            ante annos discretionis dari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e150">Item, videtur quod omni statui, quia certum est de viventibus ; et hoc ostenditur de
            morientibus auctoritate <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name>, qui dicit, in libro
            De sacramentis : <quote xml:id="bb-d4e8259-Qd1e155">Omnino periculosum esset, si ab hac vita sine Confirmatione
              migrare contingeret</quote> ; et ita morienti etiam opportunum est.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8259-Dd1e160">
          <head xml:id="bb-d4e8259-Hd1e162">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e8259-Hd1e165" type="question-title">Sacramentum confirmationis competit omnibus</head>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e168">Respondeo : Dicendum quod illud sacramentum omnibus competit propter gratiae
            ampliationem quae ibi datur, sed maxime competit his qui sunt de acie pugnantium in
            bello spirituali ; et quia hoc competit omni sexui, ideo et hoc sacramentum omnibus
            competit.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e8259-Dd1e172">
          <head xml:id="bb-d4e8259-Hd1e174">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e177">Ad illud ergo quod obicitur de mulieribus, patet, quia, licet non competat bellum
            materiale, competit tamen spirituale. Multae enim in hoc bello strenues fuerunt, ut
            patet de sacris Virginibus quae martyrizatae sunt pro confessione.et nomine Christi.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e180">Ad illud quod obicitur de parvulis, dicendum quod parvuli non armantur pro statu illius
            aetatis, ut tunc pugnent, sed ut postmodum sint pugnaturi. Sed nec hoc fit nisi
            convenienter, quia arma illa non sunt aggravantia, sed alleviantia ; nec solum sunt
            defendentia, sed praemunientia ; et melius est hominem muniri ante laesionem quam
            post.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e183">Ad illud quod obicitur de his qui sunt in periculo mortis, patet responsio, quia non
            recipiunt sacramentum ad pugnam et conflictum, sed ad meritum obedientiae et virtutis
            augmentum ; quod est eis utile et bonum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e186">Ad illud quod obicitur de mutis, dicendum quod sacramentum istud est ad corroborationem
            fidei in corde ; et hoc ita indiget mutus ut disertus ; nec tantum in corde, verum etiam
            in nutu et passione potest Christum profiteri : et ideo hoc sacramento indiget sicut et
            alii.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e190">Ad illud quod ultimo quaeritur de charactere, dixerunt aliqui quod unus est character,
            differens solum secundum statum ; ideo non est superfluitas, quamvis ab eisdem
            distinguat. Sed tamen illud non est conveniens dicere, quod idem sit character, cum
            aliud sit signum exterius, cum etiam non confirmatus possit ordinari.</p>
          <p xml:id="bb-d4e8259-d1e193">Et ideo dicendum est aliter quod alius est character et ab eisdem distinguit ; sed
            tamen non superfluit, quia secundum alium et alium statum distinguit. Quamvis enim omnis
            Christianus sit Christi pugil, tamen ex gratia in alio et alio statu dicitur Christianus
            et pugil ; et secundum alium et alium actum, scilicet confessionem exteriorem et
            credulitatem interiorem. Et quia secundum aliud distinguit character et ad alium actum
            gratiae disponit, ideo non superfluit ; et cum alius sit status fidei, et character
            statum respiciat, quamvis fides sit eadem, character est alius sicut signum
            exterius.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>