<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 40, A. 4, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 40, A. 4, Q. 2</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d40a4q2"> <head xml:id="bb-l1d40a4q2-Hd1e97">I, Distinctio 40, A. 4, Q. 2</head> <head xml:id="bb-l1d40a4q2-Hd1e100" type="question-title">Utrum obduratio sit a Deo.</head> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e103">Secundo quaeritur, utrum
        obduratio sit a Deo sive sit effectus Dei reprobantis. Et quod sic, vi- detur :</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e106">1. Ad
        Romanos nono: <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e108" source="http://scta.info/resource/rom9_18">Cuius vult miseretur, et quem vult indurat</quote>; sed
        idem est aliquid fieri Deo auctoi^e et Deo volente: si ergo obduratio est Deo volente, ergo
        et Deo auctore.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e112">2. Item , ibidem in Glossa "•' : <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e114"> Obduratio est nolle
        misereri</quote>: aut ergo hic est praedicatio per causam, aut per inhaerentiam , aut per
        essentiam. Non per inhaerentiam vel per essentiam — in Deo enim est voluntas miserendi, nec
        tamen obduratio — ergo est dictum per causatn ; sed Deus non vult misereri aliquorum ut
        praescitorura, ut dicit Augu- stinus: ergo ab ipso est eorum obduratio.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e119">3. Item ,
        super iliud Exodi "" : Ego indurabo cor eius, dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>: <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e124">Induravit Deus Pha- raonem iusto iudicio</quote>, ergo secundum
        hoc fuit iu- stum , Pharaonem indurari ; sed omne iustum a summa iustitia procedit, quae
        Deus est: ergo etc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e128">4. Item, ratione videtur, quia omne quod est aliquid, est a Deo:
        obduratio est aUquid: ergo se- cundum id quod est, est a Deo. Quod sit aliquid, patet, quia
        durum dicit naturalem potentiam \ sed molle dicil impotentiam. Ergo si moUities et in
        corporibus et spiritibus est aliquid, quod habet Deum causam, patet etc.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e131">5. Item,
        quicumque habet curam aUcuius, si permitlit eum malefacere, cum possit probibere, vel
        perire, cum possit adiuvare, non inconvenien- ter dicitur causa sui maleficii vel peccati
        sive mali. Unde praelatus , qui subditos non corrigit, causa dicitur malorum in siibditis;
        similiter, qui habet unde pascat fame morientem, et non pascit, causa est inortis eius. Si
        ergo Deus potesl prohibere, ut affectus noster non ^ durescat, et potest pascere, ut non
        deficiat, et non facit; videtur, quod sibi sit ratio et causa indurationis attribuenda.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e134">6. Item, <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dat maximam:<quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e139">Si aliquid est
        causa alicuius, et oppositum est causa oppositi </quote>, ut, si habere pulmonem est causa
        respirandi, et non habere est causa non respirandi. Sed velle mi- sereri est causa
        gratificationis: ergo nolle misereri est causa obdurationis.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e143">7. Item, <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e145">si
        aliquid per sui praesentiam causa est ahcuius, per sui absentiam est causa oppositi </quote>
        , haec est alia maxima <name ref="#Aristotle">Philosophi</name>'; sed Deus per sui
        praesentiam est causa mollificationis cordis: ergo per sui absentiam est causa
        obdurationis.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e152">8. Item , si aliqua duo sunt omnino similia . aut proprietas aliqua non
        inest uni, quae non insit alii, anl si iiicsl . aliiiiiili' iiicsl. l'oiianlnr erpo hic duo
        pai'vnli. sicnl lacoh rl Ksan'. I»i'ms uiinin obdurat, ut Esau, alteruni non olxlnral. nl
        larob: er^o ('nm sint similes omnino qnanluin ail iialurain el qnanlnm ad merita, alinnde
        venil obdiiralio. Sed iion est dare nisi a Deo. ergo elr. .^'/' Ik ilini.^ . (piod :i
        di;diolp; contra: esto qnod duiliolns iinllo niodo si' inlro- mittal. nilnloiiiinns isle
        olidiii;diiliir.</p> 9. Iteiii. oiimis elTectns. sive |iosilivus sive dele- ctivns. liabel
        cansain pro\iiii;ini rl iiiiiiiedi:il;iin: quaero crfio. qirie sil c;iiis;i olidiir:ilionis
        proxiina: ;iul eiiiiii fnljM iiriijiiKili^i . ;iill iicliiiilix, aut usus liberi arbilrii,
        ;iul nliiiu ginaUs , quia lunc oinni nec cutpa actualis . ip peccans obdurarelnr: net il II
        li. iil. Noii culpa ori- iu';ireiilii ■: siinililer ic oiiinis ;icln:diler libi-ri itr
        )ili-ii . qnia L'pi'oli;ilio is'\ esl in S lilieii ; i-liilrii. \\e- obdnnitio. ut e.^t
        coiinol:itiiii parvnlis, in qnibiis noii esl iisn? stat ergo. quod ciiliinlus Ih-I sil
        eiiisa. et boc vi- delur. qiiia ea posil;i poniiur elTeilns. Si eiiim Deus iion vnlt istius
        misereri, necesse csl, euiii obdurari. <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e156">CoNTR.-v: I. [oaunis sexlo': Omnis qui venit
        iiidameiii.i.arf me, non eiiciam foras: ergo paratns est Do- rainus omnes amplecti: ergo
        defectus illustralionis non venit ex parte Dei, sed ex parte nostra.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e159">2. Item,
        .\pocalypsis terlio ' : Ecce sto ad ostium et pulso, si quis mihi aperuerit, intrabo acl
        illuni etc. Sed si peregriuus, vqlens hospitari, non recumbit in domo, non est causa ex
        parte sui, sed solum ostiarii : ergo similiter et obdurationis non est causa, nisi qui non
        recipit Deum pulsantem.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e162">3. Itera, .\ugustinus super illud loannis'^: Lux in tenebris
        lucet, dicit: <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e164"> Sicut caeco posito in sole praesens esl lux, et ipse absens est hrci,
        sic omni iniquo , qui caecus est corde , praesens est sapientia, et ipse est absens</quote>.
        Si ergo bonum est simile, cura caecitas sive privatio actus videndi non sit a sole, patet
        quod nec obduratio est a Deo.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e168">4. Item, ,\nselmus'^: <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e170">Non ideo non habet ho- ino
        gratiam, quia Deus non dat, sed quia homo non accipit</quote>: ergo non debet dici obdnratio
        esse a Deo.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e174">5. Item, ratione videtnr, qnia <quote xml:id="bb-l1d40a4q2-Qd1e176">optiini est opliiii;i ;iddiicere '
        </quote>; sed obdm';itio est pessiinum iiiler oiiiiii;i iiiala: ergo ipsam iioii elTicit
        Deus, qui est 0[itiinus.</p> <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e180">6. Uem, obduratio animae reddit animam im- poteiitem ad
        bonnin, ergo est defectus;sed defectus aut non hahet causa.m, aut si habet, habet causam
        deticientem °, Deus autem nullius est causa deficiens: ergo obdnratio nnllo inodo est a
        Deo.</p> <div xml:id="bb-l1d40a4q2-Dd1e184">
        <head xml:id="bb-l1d40a4q2-Hd1e186">CONCLUSIO</head>
        <head xml:id="bb-l1d40a4q2-Hd1e189" type="question-title">Obduratio, prout est defectus, non est a Deo ; sed prout
          ordinatur a retribuente divina iustitia in poenam culpae, est a Deo.</head>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e192">Respondeo: Dicendum, quod oliduralio, in quan- (jaid tuin poena, dicit animae
          ineptiludinem, et ita dicit "''" (lefectum poenalem ; et poena omnis. in quantum t;ilis,
          est iusta el ordinala : ideo (WcaI defectum or- dinatum. lii quantum ergo defectus esl ,
          non habet causam nisi deficientera ; haec autein non est Deus, condusi quia Deus non est
          causa deficiens, sed liberum ar- bitrium destitutum. In quantum vero ordinatum, habet
          causam merenlem, scilicet ipsara culpam, etconciusi causam ordinantem, scilicet
          retribuentera divinain iustitiam.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e195">1. 2. 3. IUae igiUir tres aucloritates Apostoli soiuiio scilicet, <name ref="#Augustine">Augustini</name> et Glossae , et consimiles , quae """ dicunt, Deuin obdurasse aliquera ,
          intelliguntur quan- tum ad rationem ordinis , non quantuin ad rationeni defectus , quia
          per coniparationem ad defeclum so- lura coraparatur in ratione permiltentis, non effi-
          cientis. Et est exeraplum: si ahquis esset digi perire farae, et alius posset eura
          pascere, et iusto iudicio nollet eura pascere; si quaererelur, quae fuit in isto causa
          mortis, responderetur, quod de- fectus cibi; ille vero non diceretur occidisse, sed
          permisisse. Si rursus quaereretur , utrum iste iuste fecerit, diceretur, qiiod sic; cum
          tamen ni/iil fece- rit, quia ipsmn noii facere ordinatura fuit aucto- ritate eius ;id
          merita illius °, et jDer consequens ille ordinatus est in poena sibi debita. Per Ininc
          niodum est intelligendum in proposito. </p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e201">4. Ad illud ergo quod obiicitur, quod obdura- tio dicit positionem: dicendum, quod in
          corporibus dicit positionem , quia per naturam suam nata sunt sibi resistere; sed in
          spiritibus dicit defectimi , quia de naturali aptitudine spiritus debet esse ha- bilis ad
          susceptionem influentiae divinae. Unde ha- biiitas talis est potenliae et habitus^ sed
          econtra obduratio et ineptitudo est per modum privalionis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e205">5. Ad illud quod oJiiicitur, quod qui permittit, subditum perire, est causa etc;
          dicendum. quod verum est, si tenetur et debet facere; sed si non tenetur nec debet hoc
          facere, immo magis contra- rium, nullalenus potest iUi imputari periculum, sed iustitia";
          et ita est in Deo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e208">6. 7. Ad iUud quod obiicitnr, quod si aliquid luiio I. est causa alicuius, quod oppositum
          est causa op- positi; dicendum. quod illud tenet in naturahbus et necessariis, sicut in
          habere pulmonem et non hahei-e, et respirare et non respirare; non autem habet locum in
          voluntariis, sicut dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name>^ Causa autem, quare iste
          habet gratiam, est quia Deus dat; causa, quare non habet, est quia non accipit. — Sed ista
          solutio non videtur compelens, ■otatm. quoniam si maxima Philosoplii bona est, necesse
          est, quod teneat in omni materia.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e214">Et propterea est dicendurn, quod ipse loquitur j^soiuHo de causa proxima et immediata, et
          quae est lota causa, non exigens aliam^ et in omni tali tenet. Sed quamvis voluntas Dei
          sit causa efflciens gratifi- cationis, tamen ad salutem concurrit liberum arbi- trium ut
          consentiens. Quia ergo ista duo concurrunt, quodlibet horum potest causare defectum; et
          non causat divina voluntas, quae est liberalissima, sed causat liberum arbitrium, quod,
          quamvis non possit neque sulficiat efficere, potest tamen esse deficiens causa, quae
          sutficiens est ad defectum effectus. In bo- Noiaridum. nis enim (c facilius est destruere
          quam construere " » .</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e217">8. Ad illud quod obiicitur de absentia, dicen- dum , quod cum absentia ahcuins est malum
          , aut ille est causa suae absentiae , aut non. Si ille est i)i5i.i.ictio. causa suae
          absentiae, dicitur per consequens esse causa eius quod incurritur ex absentia; si autem
          ipse non est causa, immo, quantum est de se , semper paratus est praesens esse; tunc
          revera nullo modo dicendus est esse causa, sed illud , ratione cuius iusle se absentat,
          ideo nostrum peccatum, et non Deus. Peccata enim noslra diviserunt inter nos et Deum
          nostrum', et sunt quasi nubes den- sissimae, auferentes nobis illustralionem gratiae.</p>
        <p xml:id="bb-l1d40a4q2-d1e220">9. Ad illud quod quaeritur, quae sit causa efficiens, ratione cuius insit; dicendum, qnod
          causa" est liberum arbitrium, meritorium est peccatum sive originale sive actuale. Causa
          vero deficiens , quae ponit defectum, est liberum arbitrium defi- ciens et in defectu suo
          permanens , sive quia ipsum negligit, sive quia, peccatis exigentibus, alius non
          succurrit. Quia vero, duobus existentibus similibus, NmaiKium. potest alter habere manum
          sublevantem ", alter non; ideo unus ohduratur ex se, alter vero suhlevatxir ab alio. Et
          per hunc modum intelligendum est in lacob et Esau; Esau enim iacuit propria infirmitate,
          sed lacob relevatus est aliena virtnti'.</p>
        </div> </div>
    </body>
  </text>
</TEI>