<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e7265">
        <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e111" type="question-title">Utrum recta intentio sit necessaria ad Baptismum.</head>
        <p xml:id="bb-d4e7265-d1e114">Secundo quaeritur circa hoc utrum recta intentio sit necessaria ad Baptismum.</p>
        <div xml:id="bb-d4e7265-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e122">Et quod sic, videtur: Quia ad Baptismum requiritur intentio : ergo ad recte baptizare
            requiritur recta intentio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e125">Item, minus malum est nihil intendere in opere quam malum finem intendere : ergo, si
            defectus intentionis non potest stare cum Baptismo, multo minus obliqua intentio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e128">Item, opera, ad quae necessaria est intentio, ab ipsa denominantur. Ergo, cum ad
            Baptismum necessaria sit intentio, si ergo intentio recta, et Baptismus ; et si obliqua,
            et Baptismus ; sed non est Baptismus nisi rectus : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e131">Contra : Supra probatum est quod haereticus baptizat ; sed haereticus semper habet
            obliquam intentionem, quia vult trahere ad suam haeresim : ergo non est ad Baptismum
            necessaria recta intentio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e135">Item, mala voluntas in baptizante non nocet : ergo nec obliqua intentio.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e138">Item, Baptismus est opus Dei ; non humanum : ergo non potest esse obliquum ; sed
            intentionis rectitudo exigitur propter rectitudinem operis : ad Baptismum ergo non , est
            necessaria recta intentio.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7265-Dd1e142">
          <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e144">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e147" type="question-title">De necessitate Sacramenti est tantum intentio operis, non
            recta intentio operantis, nisi de congruitate</head>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e150">Respondeo : Dicendum quod intentio idem est quod voluntas ratiocinata prout dirigitur
            in finem. Sed finis duplex est : est enim finis, qui est rei terminus vel complementum,
            et est finis, qui est rei utilitas. Sic in sacramento duplex est finis ; unus scilicet
            qui est complementum, scilicet quod ibi sit unio verbi et elementi ; et finis utilitas,
            scilicet baptizati vel baptizantis. Secundum hunc duplicem finem duplex est intentio :
            sicut aliquis qui fundat domum intendit eam consummare et intendit inhabitare : sic in
            sacramento intendit quis prima intentione sacramentum Ecclesiae ministrare, consequenter
            vel intendit suam utilitatem vel parvuli salutem vel quidquid illud sit. Prima intentio
            est de necessitate sacramenti ; secunda tantum de congruitate. Prima intentio non habet
            rectum et obliquum, sed secunda est quae habet rectum et obliquum. Unde patet responsio
            quod ad sacramentum Baptismi nihil facit intentio recta, nec aliquid obstat intentio non
            recta quantum ad substantiam sacramenti, nocet tamen vel prodest habenti.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e7265-Dd1e155">
          <head xml:id="bb-d4e7265-Hd1e157">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e160">Argumenta igitur quae probant quod ad Baptismum requiritur intentio recta supponunt ad
            Baptismum requiri intentionem quae est intentio utilitatis ; et ideo omnia super falsum
            fundantur, ut patet de primo.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e163">Ad illud quod obicitur, quod melius est nihil intendere quam male, dicendum quod
            defectus intentionis non impedit sacramentum propter culpam, sed propter illius actus
            necessariam exigentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d4e7265-d1e166">Ad illud quod obicitur, quod opera denominantur ab intentione, dicendum quod hoc verum
            est de operibus ad quorum informationem necessaria est intentio finis, ut est utilitas.
            Notandum tamen quod, quamvis non sit necessarium intendere efficaciam Baptismi in se et
            principaliter, tamen intenditur in quolibet baptizato vel in generali vel in speciali
            vel in se vel in annexo vel propter se vel propter aliud. Ad hoc enim quod quis
            baptizetur oportet, si est adultus, quod intendat, quod fiat in se vel circa se quod
            facit Ecclesia : similiter intendat baptizans facere. Actui autem exteriori, ut est
            Ecclesiae, iunctus est character interior ; sic enim, et non aliter, est actus
            sacramentalis. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>