<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 4</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 4</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q4">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q4-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 4</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q4-Hd1e100" type="question-title">Utrum ideae plurificentur per comparationem ad ideata , quatenus
          haec in specie, vel in individuo diversa sunt.</head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e103">Quarto quaeritur, utrum ideae plurificentur per comparationem ad ideata secundum
          muUitudinem ideatorum quantum ad diversitatem universaUum , aut singularium. Et quod
          singularium, videtur :</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e106">1. Quoniam per ideas est ratio distinguendi ; daraeota.sed Deus nou tantum distinguit
          uuiversale ab uni- versaU, sed etiam singulare a singulari. Sed quia distinguit universale
          ab universah , ideo habet plu- rium universaUum ideas plures et rationes. Unde «aUa
          ratione conditus est equus, aha ratione con- ditus est homo: ergo elc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e109">2. Item, cognilio rei verissima est secundum rei totalilatem ^ ; sed singulare aliquid
          addit supra universale: ergo cum Deus totum cognoscat, non tantum habet ideam universaUs ,
          sed etiam superad- diti, sciUcet iingularis; simihter et alterius singula- ris. Ergo si
          addita sunt diversa secundum rationem sive multitudinem idealem , patet etc. </p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e113">3. Item, Deus quosdam ex hominibus praede- stinat, quosdam reprobat; sed alia ratione
          praede- stinat, et aliaratione reprobat: ergo secundum aliam rationem et ideam sunt
          praesciti et praedeslinati in Deo. Sed haec est diversitas individuaUs sive nume- raUs:
          ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e116">4. Item, idea muUipUcatur in divinis ratione respectus et relationis ad ideatum, ergo
          multiplicato uno', multiplicalur et reliquum: cum ergo homo , qui est ideatum ,
          multiplicetur in diversis individuis secundum rem, multiplicabitur idea respectu illorum
          secundum rationem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e119">Contra: 1. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Nebridium': <quote xml:id="bb-l1d35a1q4-Qd1e124">Dico, quantum
          ad liominem pertinet, tantum cjuidem ho- minis , non meam vet luam , ibi esse rationem
          </quote> : ergo multiplicatio vel distinctio idearum attenditur sohim secundum
          diversitatem universabum.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e128">2. Item, artifex creatus per unam ideam pro- ducit multa: ergo cum hoc sit nobihtatis,
          Deus per unam ideam re et ratione multa diversa" numero producit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e131">3. Item , singulare ut singulare est compositius universah: ergo si est idea in Deo
          singuiaris ut sin- guiaris , tunc ergo est una idea altera simplicior ; sed hoc est
          inconveniens: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e134">4. Item, singulare magis proprium est quam universale " : si ergo in Deo est idea
          universahs ut universahs, et singularis nt singularis, ergo una idea comraunis, altera
          propria. Sed commune prius est et simphcius est quam proprium: ergo una idea est ahera
          prior et simplicior: ergo in Deo est po- nere ordinem et compositionem esseritiaiem , ergo
          etc.</p>
        <div xml:id="bb-l1d35a1q4-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d35a1q4-Hd1e140">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d35a1q4-Hd1e143" type="question-title">Ideae plurificantur non solum secundum multitudinem
            universalium, sed etiam. singularium.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod idea in Deo se- Quid idea. cundum rem est divina veritas,
            secundum rationem intelligendi est similitudo cogniti. Haec autem simi- litudo est ratio
            expressiva cognoscendi non tantum universale, sed etiam singuiare, quamvis ipsa non sit
            universalis nec singularis , sicut nec Deus '. Et ideo non tantum est similitudo
            universahs, nt uni- versale est, sed etiam singularis ut singulare, et ideo. concinsio.
            Quia simihtudo est utrorumque , non solura multi- phcatur secundum multitudinem
            universalium, sed etiam singularium. Et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ad Nebridium: <quote xml:id="bb-l1d35a1q4-Qd1e151">Dico, quantum ad hominem facien- dum ^ hominis
            tantum esse rationem , quanhun vero ad orbem temporis varias hominura rationes in illa
            sinceritate vivere</quote>. </p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e155">1. Et ex hoc patet solutio illius verbi <name ref="#Augustine">Augustini</name>,
            801^4"° quia <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit, quod quamvis universalis,
            ut universale est, una sit idea, tamen singularium ut singularia sunt plures. Unde
            ibidem dicit", <quote xml:id="bb-l1d35a1q4-Qd1e163"> quod si quis velit facere angulum, sufficit habere anguli
            rationem. Si quis autem velit pingere quadrangulum, necessc est, quod rationem habeat
            quatuor angu- lorum </quote> .</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e167">2. Ad illud ergo quod obiicitur, quod artifex creatus producit multa per unam ideam ;
            dicendum, quod hoc facit per applicationem ip,sius ad diversas materias. Unde si habet
            solum ideam unam , impos- sibile est intelligere, quod secumluin illam simphci aspectu
            cognoscat diversa ; Deus autem simplici aspectu cognoscit singularia ut diversa ', ita
            quod secundum totum et secundum proprias differentias et proprie- tates; ideo non est
            simile.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q4-d1e171">3. 4. Ad illud quod obiicitur de compositione et prioritate, dicendum, quod nec
            secundum rem , nec secundum rationem oporlet quod idea habeat ideati proprietates. Nam
            corporalis' est similitudo spiritualis, et compositi est similitudo simplex, etiam Noiam
            in creaturis; ideo non oportet, quod una idea sit allera simphcior vel prior. Similitudo
            tamen secun- dum rationem intelligendi habet proprietatem ideati secundura
            distinctionem, tum propter correlationem, quia oportet qnod, uno relativorum "
            multiphcato, mulliplicetur et reliquum, saltem secundum ratio- nem , ubi est relatio
            secundum rationem ; tum etiam, quia simihtudo illa est ratio exprimendi et distin-
            guendi ; et ideo, quamvis recipiatur proprietas distin- ctionis , non oportet tamen de
            aliis ".</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>