<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diviso Textus</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder, OCR correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Diviso Textus</title>
          <date when="2018-03-24">March 24, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA and GRPL</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qb" n="Quaracchi1885">Quaracchi 1885, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l2d30dt">
        <head xml:id="bb-l2d30dt-Hd1e108">Diviso Textus</head>

        <p xml:id="bb-l2d30dt-d1e111">Pars ista, in qua <name ref="#Lombard">Magister</name> determinat de hominis lapsu, divisa fuit in tres partes secundum triplicem differentiam corruptionis peccati,
in quarum una persona corrumpit naturam,
in altera vero natura personam,
in tertia vero persona corrumpit se ipsam.
Et prima quidem consistit in peccato primi parentis, secunda in peccato originali et tertia in peccato actuali. Prima igitur parte determinata, aggreditur hic <name ref="#Lombard">Magister</name> partem secundam.</p>
        <p xml:id="bb-l2d30dt-d1e120">Dividitur autem pars ista in partes quatuor.
In quarum prima determinat quid sit originale peccatum.
In secunda vero qualiter traducatur, infra, distinctione trigesima prima : Nunc superest investigare etc.
In tertia vero qualiter deleatur, infra, distinctione trigesima secunda : Quoniam supra dictum est, peccatum originale esse vitium etc.
In quarta vero determinat utrum peccatum originale multiplicetur et intendatur per peccata proximorum parentum, infra, distinctione trigesima tertia : Praedictis adiciendum est etc.</p>
 
        <p xml:id="bb-l2d30dt-d1e123">Prima pars, quae continet praesentem distinctionem, dividitur in partes tres.
In prima ponit partem prooemialem.
In secunda determinat propositum principale, ibi : Hic primo videndum est etc.
In tertia determinat quamdam incidentem dubitationem de veritate humanae naturae, ibi : Ad hoc autem, quod diximus, in Adam fuisse etc.
Prima et tertia parte remanente indivisa, media pars dividitur in tres.
In prima inquirit utrum originale peccatum sit.
In secunda, dato quod sit, inquirit utrum sit poena vel culpa, ibi : Quod diligenter investigandum est, quid sit etc.
In tertia inquirit utrum sit concupiscentia vel alia culpa, ibi : Nunc superest videre quid sit illud peccatum etc. Harum autem partium subdivisiones in littera planae sunt.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>