<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 6</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 35, A. 1, Q. 6</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d35a1q6">
        <head xml:id="bb-l1d35a1q6-Hd1e97">I, Distinctio 35, A. 1, Q. 6</head>
        <head xml:id="bb-l1d35a1q6-Hd1e100" type="question-title">Utrum ideae ordinem habeant.</head>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e103">Sexto et ultimo quaeritur, utrum in ideis sit ponere numerura ordinatum. Et quod sic,</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e106">1. Videtiir <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ^ dicere: <quote xml:id="bb-l1d35a1q6-Qd1e111"> Alia ratione con-
          id opposi- ditus est homo quam equus </quote> , quia alius est homo , ahus equus: ergo cum
          homo sit nobihor eqno, pari ratione nobiliori idea vel ratione est conditus homo quam
          equus. Sed ubi est magis nobile et minus , ibi est ordo : ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e115">2. Item, sicut Deus per ideas cognoscit et pro- ducit res distinctas, ita' cognoscit et
          producit res ordinatas: ergo sicut ponitur plurahtas in ideis ex pluralitate cognitorum et
          ideatorum, ita debet poni ordo ex ordine.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e119">3. Item, ubi plurahtas sive distinctio, aut est ordo, aut inordinatio ; sed in Deo non
          cadit inor- dinatio nec confusio : ergo ^ in Deo habent ordinem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e122">CONTRA: I. Ideae sunt plures, quia per eas ,ndaraeni.i.Deus distiucte cognoscit; sed ^
          Deus non cognoscit unum post ahud, sed omnia simul: ergo ideae ha- bent in Deo
          simuUatem.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e125">2. Item, si est ordo, aul ergo piHoritalis , aut dignitatis, aut originis '■" : non
          prioritatis, quiatunc esset una idea altera posterior, quod est inconveniens dicere; non
          nobilitatis, quia quaelibet in Deo est summe nobilis ; non originis, quia si una de altera
          oriretur, tunc esset ibi vera distinctio secundum rem : ergo nullo modo , ut videtur , est
          in eis ordo.</p>
        <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e128"> 3. Item, omnis inBnitas aut omnino privat ordi- nem, aut toliit perfectionem ab ordine,
          quia tollit sta- tuni et complemenlum ; sed in ideis est infinitas, ut visum est in aho
          problemate " : ergo aut nullus ordo, aut incompletus; sed non incompletus, ergo
          nulius.</p>
        <div xml:id="bb-l1d35a1q6-Dd1e131">
          <head xml:id="bb-l1d35a1q6-Hd1e133">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d35a1q6-Hd1e136" type="question-title">In ideis non est ordo ad invicem, nec secundum rem, nec
            secundum rationem, sed tantum ad ideata.</head>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e139">Respondeo : Dicendum , sicut tactum est in op- conciusio. ponendo ', non est ordo in
            ideis sive rationibus co- gnoscendi ad invicem, nec secundum rem, nec se- cundum
            rationem. Habent quippe ordinem ideae ad ideata , sed ad invicem non , quoniam nec una
            prior altera, nec posterior, nec est una ab alia, nec no- bihor est ; et ideo non
            ponitur ibi ordo. — Et ratio Ratio. huius est, quia ideae dicunt respectum ad res co-
            gnitas de ratione sui nominis °. Et quia illae sunt plures, ideo ideae ex primo respectu
            nominis plures sunt. Sed ordo dicit novum respectum et novam habitudinem, cum una idea
            comparatur ad aliam. Et quoniam, illo ' respectu circumscriplo, qui est ad ideata, in
            Deo ideae simphciter sunt unum nec habent ordinem ad invicem; ideo non est conceden-
            dum, quod ideae habeant pluralitatem cum ordine ad invicem.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e142">1. Ad illud quod oiMicitur, quod aha est idea, soiaiio quia homo alius : ergo nobilior,
            quia homo nobilior ''°"'°' equo; dicendum, quod non est simile. Simihtudo enim, eo quod
            ad alterum comparatur, habet di- stingui, sed non habet nobilitari ab illo , nisi ali-
            quid recipiat ab iilo ad quod comparatur. Et quo- niam idea hominis nihil recipit ab
            homine, nec idea equi ab equo : ideo una non dicitur altera no- bilior.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e145">2. Ad illud quod obiicitur, quod Deus cognoscit res ordinatas; dicendum, quod quamvis
            ordinatas cognoscat, tamen simul et aeque nobiliter cognoscit; el ideo, sicut ponebatur
            distinctio in ideis, quia distincte per eas cognoscebat, ita debet poni simul- tas et
            aequalis nobilitas, quia simul et aeque nobi- liter cognoscit; et ita non debet poni
            ordo. Sicut enim, quamvis Deus cognoscat res albas, non sunt ideae albae in Deo , sic
            quamvis cognoscat ordinatas,, non oportet, quod sint in Deo ordinatae.</p>
          <p xml:id="bb-l1d35a1q6-d1e149">3. Ad iUud quod obiicitur, quod ubi est plu- ralitas sine ordine , est confusio et
            inordinatio ; di- cendum , quod falsum est , quia potest ibi esse si- raultas ; et sic
            esl in ideis. — Vel dicendum , quod Auter. illud habet locum, ubi est pluralitas realis;
            non talis esl in ideis , quia omnes unum sunt; et ideo non potest esse inordinatio.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>