<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2019-07-12">July 12, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-07-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d4e43878">
        <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e111" type="question-title">Utrum secundae nuptiae sint sacramentales.</head>
        <p xml:id="bb-d4e43878-d1e114">Secundo quaeritur, utrum secundae nuptiae sint sacramentales sive habeant rationem
          sacramenti.</p>
        <div xml:id="bb-d4e43878-Dd1e117" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e119">Rationes principales</head>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e122">Et quod sic, videtur : Quia sacramentum Matrimonii efficit consensus animorum expressus
            per verba exteriora inter legitimas personas ; sed talis est in secundis nuptiis : ergo
            etc. Quod istae personae sint legitimae, probatur, quia nullo iure a Matrimonio
            prohibentur.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e125">Item, coitus excusatur in secundis nuptiis, alioquin non concederet eas Apostolus ; sed
            coitus in Matrimonio excusatur ratione medicinae sacramentalis : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e128">Item, secundae nuptiae sunt inseparabiles sicut et primae : sed inseparabilitas in
            Matrimonio non venit ex parte boni fidei nec prolis : ergo ex parte boni quod est
            sacramentum.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e131">Item, qui cognoscit secundam coitu fornicario non efficitur irregularis, qui autem
            secundam cognoscit, cum qua contraxit, efficitur irregularis : ergo amplior est hic unio
            quam ibi ; sed non nisi sacramentalis ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e135">Contra : Qui iterat sacramentum facit ei contumeliam, et ideo nihil facit iterando ;
            sed in secundis nuptiis iteratur Matrimonii sacramentum : ergo non est ibi sacramenti
            susceptio, sed contumelia.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e138">Item, vinculum Matrimonii contrahitur ex mutuo consensu ; sed consensus est vinculum
            animorum, et Matrimonium est vinculum quod non solvitur, manentibus extremis : ergo, cum
            animae sint incorruptibiles, semper manet vinculum primi Matrimonii. Sed alligatus uni
            sacramentaliter, non potest alteri sacramentaliter obligari ; ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e141">Item, in secundis nuptiis est carnis divisio ex parte viri vel mulieris ; sed Christus
            est indivisus et Ecclesia similiter indivisa et unius solius sponsa, et humana natura a
            divina est indivisa : ergo non manet significatio : ergo etc.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e144">Item, sacramentum est dignum benedictione, quia sacrum est et sanctificans ; sed
            secundae nuptiae non benedicuntur : ergo non videtur ibi esse sacramentum.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43878-Dd1e148">
          <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e150">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e153" type="question-title">Secundae nuptiae in se sunt Sacramentum, sed in comparatione
            ad primas nuptias habent minus complete rationem significationis sacramentalis</head>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e156">Respondeo : Dicendum quod dupliciter est loqui de secundis nuptiis, aut in se aut in
            relatione ad primas. Si in se, sic, cum sit ibi consensus expressus inter legitimas sunt
            utique sacramentum, nec est ibi carnis divisio, sed unio carnis viri et mulieris. Si
            autem loquamur in comparatione ad praecedentes, sic manet in eis sacramenti ratio
            incompleta propter carnis divisionem, quia in primis carnem suam univit cum uno, in
            secundis cum alio ; et talis divisio tollit de plenitudine significationis.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d4e43878-Dd1e161">
          <head xml:id="bb-d4e43878-Hd1e163">Ad rationes</head>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e166">Ad illud ergo quod obicitur, quod sacramentum iteratur, dicendum quod sacramentum
            iterari non dicitur nisi primo manente ; sed primum est solutum, uxore mortua.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e169">Ad illud quod obicitur, quod vinculum animarum quae sunt perpetuae, dicendum quod anima
            et est anima et est spiritus ; et non est vinculum animarum nisi in quantum coiunctae
            corporibus ; ordinatur enim hoc vinculum ad carnis commixtionem ; ideo solvitur, cum
            anima separatur et desinit animare.</p>
          <p xml:id="bb-d4e43878-d1e172">3-4. Ad illud quod obicitur, quod secundae nuptiae carnem dividunt, dicendum quod hoc
            est per accidens, quia primo uniunt et per consequens dividunt ; et sunt sacramentum
            ratione unionis, non ratione divisionis. Tamen quia divisio concomitatur unionem nec est
            de perfectione sacramenti, ideo non debetur ei tanta solemnitas ; et quia benedictio est
            ad solemnitatem, ideo tales nuptiae non benedicuntur. Et sic patet sequens. Sed
            attendendum quod nuptiae possunt esse secundae ex parte viri et primae ex parte mulieris
            vel e converso vel ex parte utriusque. In primo casu plus salvatur ratio sacramenti :
            Chritus enim unitur pluribus animabus et sibi eas desponsat ; in secundo casu minus ; in
            tertio minime. Et ideo in primo casu, cum mulier est virgo, quamvis vir sit bigamus,
            nuptiae benedicuntur.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>