<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 8, Pars 2, Dubia</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>I, Distinctio 8, Pars 2, Dubia</title>
          <date when="2017-12-09">December 09, 2017</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-09" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d8p2dubia">
        <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e97">I, Distinctio 8, Pars 2, Dubia</head>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e100">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e102">DUB. I.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e105">In parte ista circa litteram incidit hic ' quaestio 
de ordine. Cum enim compositio in creatura sit ratio 
et causa mutationis, simplicitas est causa immuta- 
bilitatis; quia si afQrmatio est causa afQrmationis, et 
negatio causa negationis': ergo cum causa sit ante 
effectum, debuit primo Magister ponere proprietatem 
simplicitatis.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e108">Respondeo: Dicendum, quod revera compositio 
sectuidum rationem intelligendi prior est quam mu- 
tatio ; sed quoniam negationes se habent e contrario 
affirmationibus, hinc est, quod immutabilitas est prior; 
ita volunt aliqui dicere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e111">Potest tamen aliter dici et melius, quod est prius 
et notius nobis, et prius simpliciter ^ ; et quia sim- 
piicitas est maxime nobis occulta propter hoc, quod 
simplex,inquantum simplex, habet rationem principii; 
et nos venimus a cognitione posterioris in cognitionem 
prioris: ideo prius agit de immutabilitate quam sim- 
plicitate.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e115">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e117">Dub. II</head>
          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e120">Item quaeritur de hoc quod dicit in littera: 
Eademque proprie ac vere simplex, quia nec habet 
compositionem partium etc. Videtur enim superflua 
dicere, quia simplex est cuius pars non est, sicut 
compositum dicitur quod habet partes.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e123">Respondeo: Dicendum, quod Magister notificat 
hic simplex, secundum quod est Dei proprium; et 
ita opponitur compositioni et multiplicitati. Quantum
ergo ad privationem cmipositionis , dloit, quod non 
habet multitudinem partium ; quantum vero ad pri- 
vationem multiplicilaiis extraneae, dicit, quod non 
habet varietatem accidentium; quantum vero ad pri- 
vationem multiplicitatis intrinsecae , dicit, quod non 
habet varietatem formarum, ut generis, speciei et 
differentiae; et hoc modo simpiex est simplex vere 
et proprie, quod solius Dei est". 
</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e127">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e129">Dub. III</head>
          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e132">
Item quaeritur de ista ratione Augustini: Cum 
enim aliud sit artificiosum esse, aliud inertem etc. 
Probat enim , animam esse compositam propter mul- 
titudinem proprietatum. Sed contra: nulla substan- 
tia componitur ex proprietatibus neque per se neque 
cum alio: ergo ex hoc non probatur, quod anima sit 
composita.
    </p>
          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e135">Respondeo: Dicendum, quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> hoc non 
probat nisi a posteriori. Compositio enim accidentis 
ad subiectum et diversitas necessario praesupponit 
aliam compositionem, quia, ut dicit Boethius ' , « quod 
<quote xml:id="bb-l1d8p2dubia-Qd1e140">st pure forma subiectum esse non potest </quote> : ergo ad 
hoc. quod ahquid sit subiectum accidentium plurium, 
oportet in illo praeexistere compositionem intrinsecam; 
sed anima capit in se multitudinem accidentium: et 
ideo necessario infertur a posteriori, quod ipsa sit 
composita, licet non ex accidentibus. 
    </p>
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e145">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e147">DuB. IV.</head>
          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e150">Item quaeritur de hoc quod dicit: Sine quali- 
tate bonum, sine quaniitate magnum etc. Videtur 
enim male dicere; quia a quocumque removetur su- 
perius, et inferius': ergo si non habet quahtatem, 
nec bonitalem. Si tu dicas , quod bonitas illa non 
est species qualitatis, quaerilur, quare non similiter 
dicitur in divinis qualitas divina, sicut bonitas divina?</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e153">Respondeo: Quidam volunt dicere, quod nomen soiutio quo- 
gmeris non transfertur ad divina, tum quia non 
dicit rei complementum , sicut species ; tum quia si- 
gnificat in concretione ad subiectum et in dependen- 
tia*. Nomina autem specialia connotant effectum in 
creatura; et ideo dicitur sine qualitaie bonus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e156">Sed si quis velif^ inspicere, invenit hoc non Non proba- 
habere veritatem. Si ergo quaeratur: quomodo dif- 
fert in Deo magnitudo et bonitas? dicendum, quod 
magnitudo significat divinam essentiam per modum 
quantitatis, bonitas per modum qualitatis: ergo isti 
modi cadunt in Deo ^. Et iterum, si quaeratur: qualis 
est Deus? respondetur: bonus et magnus.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e159">Et ideo dicendum , quod nomina generum in soiuito au- 
divinis reperiuntur , sed non prout habent rationem 
generis, quia Deus in nuUo genere est; et ad hoc 
significandum removet Augustinus' nomina novem 
generum, in quantum sunt genera.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e164">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e166">DuB. V. </head>

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e169">Item quaeritur de hoc quod dicitur : Si tamen 
est dignum, ut Deus dieatur substare. Videtur enim 
satis dignum , quia summa nobilitas est per se sub- 
sistere.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e172">Respondeo: Dicendum, quod duplex est proprie- 
tas ipsius substantiae, scilicet per se stare et alii 
subesse; primum est perfectionis, secundum imper- 
fectionis; et ideo ratione primae dicitur digne*, non 
ratione secundae.</p> 
        </div>
        <div xml:id="bb-l1d8p2dubia-Dd1e176">
          <head xml:id="bb-l1d8p2dubia-Hd1e178">DuB. VI.</head> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e181">Item quaeritur de hoc quod dicit Hilarius : Non 
ex composiiis Deus, qui vita est, subsisiit etc; quae 
differentia est inter illas dilferentias ? Quodsi ' nulla 
est, videtur facere inculcationem verborum.</p> 

          <p xml:id="bb-l1d8p2dubia-d1e184">Dicendum, quod quidam volunt '", somtio i. 
quod per illa quatuor excludantur quatuor gemm 
compositionmn. Prima enim est essentiae ex prin- 
cipiis essentialibus, ratione cuius dicitur, quod Deus 
non est ex compositis, id est simul positis. Secunda 
est substantiae ex principiis naturalibus, quae sunt 
raateria et forma; ratione huius dicitur: neque ex 
inprmis, quia materia subiecta est privationi, quae 
facit formam esse instabilem ' et inflrmam , et simi- 
liter' materiam; inflrma enim dicuntur instabilia. 
Tertia est compositio mixti ex miscibilibus, ratione 
cuius dicit: neque ex obscuris, quia ubi mixtio, 
ibi quaedam formarum confusio, et ita obscuratio. 
Quarta est compositio animati ex partibus disparibus, 
ex anima videlicet et corpore; ratione huius dicit: 
neque ex partibus disparibus , quia ipse est spiritus. 
Aliter tamen potest dici , quod excludit eandem 
AUa soiiitio. compositionem ratione diversarum conditionum. Ad 
hoc enim quod aliqua ' principia constituant aliquid ,
oportet , quod principia sint dijferenlia , sint depen- 
dentia, sint imperfecta, sint etiam difformia. Si 
enim essent omnino conformia et perfecta, non pos- 
sent aliquid constituere, quia ex duobus entibus actu 
nihil ttt^ Quia ergo dijferentia, ideo sunt compo- 
sita, quasi cum aliis posita; quia dependentia, ideo 
inflrma^; quia imperfecta, ideo obscura; quia dis- 
similia, ideo disparia. Deus autem non potest esse 
ex differentibus ^ et diversis, quia est vita per es- 
sentiam; non potest esse ex dependentibus et inflr- 
mis, quia virtus per essentiam; non potest esse ex 
imperfectis et obscuris, quia lux est; similiter non 
potest esse ex disparibus et dissimilibus, quia spiritus 
per essentiam. Summa ergo actualitas , summa pote- 
stas , summa claritas , summa spiritualitas non per- 
mittunt in Deo esse aliquam compositionem. Unde 
ex his quatuor conditionibus quatuor rationes eli- 
ciuntur probantes Deum'^ simplicissimum. 
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>