<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d37p1a1q1">
        <head xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Hd1e97">I, Distinctio 36, Pars 1, A. 1, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus sit in omnibus rebus.</head>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e103">Quod autem sit in omnibus rebus, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e106">1. Philosoplius in prima philosophia: <quote xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Qd1e108"> Quanto aliquid simplicius, tanto a pluribus
          indigetur et in pluribiis invenitur'</quote>; sed Deus est simplicissimus in flne
          simplicitatis: ergo invenitur in omnibus. Sed non reperitur nisi ubi est: ergo est in
          omnibus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e112">2 Item, quanto causa prior, tanto universalior, ergo causa prima est universalissima; sed
          quanto aliquid universalius, tanto influit in plura: ergo cum prima causa sit
          universalissima, influit in omnia*'. Sed oinne quod influit in aliquid, est illi praesens
          secundum virtutem — nusquam enim et nunquam operatur agens nisi per praesentiam virtutis —
          sed Deus propter suam simplicitatem est idem quod sua virtus: cum ergo virtus Dei sit in
          omnibus, et substantia est in omnibus.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e116">3. Itera, hoc videtur per impossibile: quia omne quod est in una re limitata, ita quod
          non est in alia, est limitatura et arclatum; sed hoc est im- possibile circa Deum : ergo
          non est in una re, quin in omnibus sit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e119">4. Item, si Deus est in una re, ita quod non in alia, aut potest esse in illa, in qua non
          est, aut non: si non potest, ergo non est oranipotens; si potesl esse, et non est, cum res
          non mutetur, ergo mutari potest. Ergo si Deus non est in omnibus rebus, aut non est
          omnipotens, aut non immutabi- hs; quorum utrumque est impossibile.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e122">Contra: 1. Quanto aliquid magis seiungitur a natura tenebrosa, tanto est impermixtius et
          sub nobiliori luce cognoscit; sed Deus clarissime cogno- scit: ergo maxime a natura
          tenebrosa seiungitur. Sed omnis crealura tenebra: ergo Deus aut iii nuUis , aut in
          paucissirais est rebus creatis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e125">2. Item, quanto motor magis distat a mobili, tanto sufficientius movet — unde
          suflicientius movet anima quam forma naturalis °, et Intelligentia quam anima — sed Deus
          est motor et operator suflicien- tissimus: ergo summe distat ab omni mobili : ergo aut in
          nuUis est rebus, aut in paucis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e128">3. Item. <quote xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Qd1e130">omnis virtus unita plus est infinita quam multiplicata "^ </quote> ; sed
          divina virtus est infini- tissima: ergo unitissima. Sed quanto aliquid magis est unitum,
          tanto rainus diffusum et in paucioribus repertura: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e134">4. Item, quaeritur: quae necessitas est, Deum ponere * in rebus oranibus? Videtur, quod
          nuUa ex parte Dei. Nobilitatis enim est in agente , quod pos- sit agere ubi non est,
          similiter, quod possit facere effectura per se stantem — alioquin opera Dei ma- gis sunt
          debilia quara opera artificuin creatoruni, quae salvantur in esse, ipsis absentibus — ergo
          si nulla necessitas est, videtur ergo esse superfluitas. Sed impossibile est, in Deo esse
          superfluitatem : ergo etc. </p>
        <div xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Hd1e140">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-l1d37p1a1q1-Hd1e143" type="question-title">Deus est in omnibus rebus , cuius ratio est tum perfectio
            ipsius, tum indigentia rerum.</head>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod Deus in oranibus concius rebus est, sicut ipse David"
            testatur dicens: Si ascendero in caelum, tu illic es etc.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e149">Necessitas autem existendi Deum in omnibus sumitur tum a parte perfectionis ipsius, tum
            a parte indigentiae rerum. A parte ipsius propter Raiione sumraam immensitatem et summam
            potestatem et utriusque ratio est summa simplicitas. Quia enim summe simplex est,
            ad'nihil arctatum, ideo in omni- bus invenitur tanquam immemum; quia summe simplex, ideo
            in inflnitum virtuosissimum , et ideo virtus eius in omnibus; et virtus idem est quod
            substantia, et ideo necesse est, quod sit in omnibus'. Ex parte creaturae est
            necessitas, quia crea- liones ei tuHi habet iu se possibilitatem et vanitatem, et
            rae.""^" utriusque causa est, quia producta est de nihilo. Quia enim creatura est et
            accepit ^ esse ab alio, qui eam fecit esse, cum prius non esset; ex hoc non est suum
            esse , et ideo non est purus actus, isibiiitas. sed habet possibiiitatem ; et ratione
            huius tabet fluxibihtatem et variabilitatem , ideo carel stabilitate, et ideo non potest
            esse nisi per praesentiam eius qui dedit ei esse. Exempium huius apertum est in
            impressione formae sigilli in aqua, quae non conser- vatur ad momentum , nisi praesente
            sigillo. — Et iterum, quia creatura de nihilo producta est, ideo aniias. habet
            vanitatem; et quia nihil vanum in se ipso fulcitur, necesse' est, quod omnis creatura
            susten- tetur per praesentiara Veritatis. Et est simile : si quis poneret oorpus
            ponderosum in aere, quod est quasi vaniim, non sustentaretur. Sic et in pro- posito. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e152"> 1. Ad illud ergo quod obiicitur de distantia et permixtione, dicendum, quod
            tripliciter unitur ali- quid alicui: aut secundum praesentiam tantum, aut secunduin
            praesentiam et dependentiam , aut secundum praesentiam et dependentiam et concomi-
            tantiam in materia. Primo modo est radius in aere, secundo modo anima in corpore, tertio
            modo liquor in liquore. Quod primo modo est in aliquo non per- miscetur, simiiiter quod
            secundo modo est non permiscetnr proprie , sed solum quod tertio. Et primo quidem modo
            est Deus in rebus, non secundo vel tertio. </p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e156">2. Ad illud quod obiicitur de distantia motoris Dupiei di a mobili, dicendum, quod est
            distantia per absen- "'""'" tiam,ethaec impedit, non iuvat ad motum; el est distantia
            per independentiam, et haec iuvat, quia quanto motor perfectior est et absolutior, minus
            de- pendet et est sufficientior; et hoc modo distat Deus etiam praesens.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e159">3. Ad ijlud quod obiicitur, quod virtus unita est magis infmita; dicendum, quod unitas
            virtutis, quae facit ad eius magnitudinem , per se attenditur respectu subiecti, per
            accidens respectu obiecti. Respectu autem subiecti attenditur per subiecti sim- Notandum
            plicitatem, respectu autem obiecti per indistantiam a virtute, quia virtus tanto
            potentior, quanto obie- cto^ propinquior. Quoniam igitur virtus divina in substantia est
            simplicissima et nunquam a substan- tia elongatur, ideo in multis est inftnitissiina,
            quia unitissima in multis, ut in uno. <!--<quote>-->Ubique enim est centrum illius
            potentiae, sicut dicit <name>Trismegistus</name>.</p>
          <p xml:id="bb-l1d37p1a1q1-d1e167">4. Quod ultimo obiicitur iam solutum est, quia necessitas est ex parte Dei et
            creaturae, sicut vi- sum est. — Quod ergo obiicitur, quod agens crea- tum ubi non est
            operatur et effectum producit, qui sine ipso stat; dicendum, quod non est siraile in
            Deo. Nam si attendatur hoc in artiflce creato, hoc venit ex defectu perfectionis: quia
            enim agens crea- tum limitatum est, et differt a sua virtute, potest operari per
            virtutera ubi non est; rnrsus, quoniam agit ex suppositione et non potest in totum, ideo
            ePfectus non totaliter dependet ab ipso. Deus autem habet condiliones oppositas, quia
            infinitus, et idem. est in eo virtus et substantia, et iotum producit; ideo non est
            simile °.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>