<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I, Distinctio 41, A. 2, Q. 1</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> <title>I, Distinctio 41, A. 2, Q. 1</title> <date when="2017-12-23">December 23, 2017</date> </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Creative Commons Attribution 4.0 International</ref> </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Qa" n="Quaracchi1882">Quaracchi 1882, Volume 1</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2017-12-23" status="draft" n="0.0.0"> <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-l1d41a2q1">
        <head xml:id="bb-l1d41a2q1-Hd1e97">I, Distinctio 41, A. 2, Q. 1</head>
        <head xml:id="bb-l1d41a2q1-Hd1e100" type="question-title">Utrum Deus cognoscat res per modum complexionis.</head>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e103">Quod autem cognoscat Deus per modum comple- xionis, ostenditur sic.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e106">1. Eandem rem, quam cognoscit sensus, cogno- scit intellectns", sed sensus per modum
          incomple- xionis, intellectus vero per modum complexionis ; sed intellectus est potentior
          in cognoscendo quam sensus; ergo cognoscere per modum complexionis est potentiae. Sed omne
          tale est Deo attribuendum: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e109">2. Item, differenler significatur res per vocem incomplexam et per complexionem , quia
          per vo- cem incomplexam quantum ad esse .timpliciter, per orationem sive coiiiplexionem
          quantum ad esse tale vel tale '; sed Deus non tantum cognoscit res quan- tura ad esse
          simpliciter , sed etiam quantum ad esse tale vel tale: ergo cognoscit secundum com-
          plexionem. </p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e113"> 3. Item, ordo unius rei ad alteram, cui con- iungitur in re, facit compositionem in
          cognitione vci in sermone complexionem ; sed Deus non tantum intelligit in se rem ipsam,
          sed etiam in ordine ad rem aliam, cui unitur: ergo non solum per modum simplicem % sed
          compositionis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e116">4. Item, Deus intelligit nostrum inteUigere et nostrura dieere; sed nos dicimus et
          intelligimus rem per modum complexionis: ergo Deus hoc modo in- telligit.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e119">Sed coNTnA: 1. <name ref="#Dionysius">Dionysius</name> de Divinis nominibus'': - <quote xml:id="bb-l1d41a2q1-Qd1e124">
          Cognoscit Deus omnia imraaterialiter raaterialia , impartite partita, uniforniiter multa,
          immutabiliter mutabilia</quote>. Si ergo partita cognoscit irapartite, ergo composita per
          modum simplicem; sed modus sim- plicitatis et coraplexionis opponuntur: ergo non co-
          gnoscit per modura coinplexionis.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e128">2. Iteni, cura intellectns cognoscat ' per modum complexionis, aut inodus ille est in re,
          aut in in- teUectu. Non in re, quia cura sensus appreliendat eandem reni, apprebenderel
          eam per raodum com- plexionis: ergo est in intellectu. Sed omnis talis intellectus, in quo
          est coniplexio, realiter est cora- piexus et compositus; sed divinus intellectus non est
          huiusmodi: ergo etc.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e131">3. Item, si cognoscit res per modura comple- xionis, cum modus divinae cognitionis sit
          ei^coae- ternus, ab aeterno cognovit per niodum complexio- nis : ergo complexio fuit ab
          aeterno. Sed niulta intellexit, ergo multae complexiones sunt ab aeterno : ergo verae, vel
          falsae; si verae: ergo plura sunt vera ab aelerno; si falsae: ergo plura sunt falsa ab
          aeterno.</p>
        <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e134">4. Itera , si cognoscit per modum coraplexionis, cura eadem res modo vere significetur
          sub ratione futuritionis , modo sub ratione praeteritionis, modo sub ratione
          praesentialitatis : ergo liis omnibus modis Deus cognoscit. Sed contra: orania cognoscit
          ut praesenlia; unde secunda Petri ultimo" dicitur: Unus dies apud Deum sicut miUe anni
          etc. : ergo non cognoscit oninibus his raodis.</p>
        <div xml:id="bb-l1d41a2q1-Dd1e138">
          <head xml:id="bb-l1d41a2q1-Hd1e140">CONCLUSIO.</head>
          <head xml:id="bb-l1d41a2q1-Hd1e143" type="question-title">Cognitio divina rerum non est per modum complexionis, prout
            complexio accipitur circa intellectum divinum, sed prout cadit circa res tum in se
            spectatas , tum per nostram intellectum expressas.</head>
          <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e146">Respondeo: Dicendum, quod cognoscere res per modum complexionis ' potest intelligi
            tripliciter. Aut iMstinciio. enim modus complexionis cadit circa rem; et sic est sensus:
            Deus cognoscit, res existere vel se ha- bere per modura complexionis sive compositionis
            ; et hoc est verum, cognoscit enim res esse, siciit couciQsio i. sunt, Alio raodo, ut
            modus complexionis cadat eirca reni , ut esl expressa per inteUectum nostrum ; et tunc
            est sensus, quod Deus cognoscit res non tan- tum ut sunt, sed etiara ut intellectus
            exprirait — cognoscit eniin res et voces sive intellectus illas si- gnificantes^ — et
            hoc verum est. Tertio modo potestc intelligi, ut modus coraplexionis cadat civca,
            intelle- ctum divinum ; et hoc modo falsum est. Hoc enim con spectat ad intellectum, qui
            intelligit multa et per multa, quae oportet complecti; Deus autera multa intelligit uno
            et ita simplici modo', nec magis est simplex intellectiis eius intelligendo unum quam
            multa. Unde intelligere multa per nioduni comple- xionis nec est omnino virtutis, nec
            onmino imper- fectionis; et ideo non ponitur nec in cognitione m- noi fima, ut
            sensitiva, nec in cognitione suprema, ut in divina, et fortassis non etiam est in
            cognitione suprema ipsius animae, quae dicitur intellectiva , prout est in suo summo:
            cognoscit enim per rao- dum simplicis aspectus.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e149">Rationes probantes, quod cognoscit per moduniDea complexionis, procedunt secundura
            primam et se- dai cundara viara; ideo verum concludunt praeter pri- mum, ad quod iam
            solutum est.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e152">2. Ad illud quod obiicitur, quod complexio aoiu venit ab intellectu ; dicendum , quod
            complexio du- """^' pliciter potest comparari ad intellectum: aut sicut ad causam, aut
            sicut ad subiectum. Si sicut ad subiectum, in quo et quod informat et denominat, sic
            coraparatur ad intellectura bumanuin , a quo est complexio, qui etiam complectitur "'.
            Si sicul ad causam, sic comparatur ad intellectum divinura. Nam intellectus divinus
            cognoscit complexioneni non circa se, sed circa nosfrum intelligere; quoniam Noniiduin.
            complexio non est ab intellectu nostro. nisi coope- rante divino in intelligendo. </p>
          <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e156">3. Ad illud quod obiicitur. quod si cognoscit res per modum complexionis , quod tunc
            comple- xiones sunt aeternae; dicendum, quod ex prirao vel secundo sensu non sequitur,
            quod complexiones sint aeternae, quia non est complexio circa Deum; sed bene sequitur.
            quod veritas significata per ali- quam complexionem est aeterna, sicut veritas huius,
            mundum esse futuruni; iamen propositio ' et cora- plexio est ab intellectu noslro
            intelligente illam ve- ritatem aeleMi;ini. Imk' sicut vox temporalis signi- ficat rem
            aiMeniain. iil iioc nomen Deus, non tamen sequitur, quoil sil ntMcnia.; sic multa
            enuntiabilia si- gnificant veritateiu aelernam, nec tamen sunt aeterna.</p>
          <p xml:id="bb-l1d41a2q1-d1e159">4. Ad illud quod obiicitur, quod tunc cognoscit res sub ralioiie futuritionis et
            praeteritionis: dicen- dum. siciit tactum est, quod modus divinae cogni- tionis potest
            accipi secundum ,ie, vel a parte cogniti. Si a parte cogniti; sic dicendum , quod omnino
            co- gnoscit, rem esse sicut est, et ita mutabiliter^ esse, et ita composito modo esse,
            sicut esl, et sic de oinnibus: et sic cognoscit, rera praeteritam esse prae- teritam, et
            fnturam esse futurara, et non praeteritam esse praesentem. Potest iterura accipi a parte
            sui; el sic, cura cognitio Dei sit omnino simpiex, om- nino praesens, omnia cognoscit
            per raodum simpli- citatis et per modum praesentialitatis. Unde, quod dicit: omnia snnt
            praesenlia apud Deura, hoc dictuni omnia est quantnm ad cognitiouein , in qna nulla
            cadit scn°ia successio, ideo nec novuiii nec vetus, nec praeteri- tura nec fuluriini. In
            ai-la autem cognilionis ange- licae et huin;iii,M' cnlil siiccessio, et ideo
            praeteritura et futurum. I]l pio[iliTc;i ' non ita dicuntur orania praesenlia animac
            cognoscenti , sicut Deo. Et hoc manifestum esl, qnia nunc aeternitatis , quod csl
            seinper praesens , complectitur omnia temporalia ; et ideo patet. quomodo sit
            intelligendum '.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>