<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>III, D. 33, A. 1, Q. 2</title>
        <author ref="#Bonaventure">Bonaventure</author>
         <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CO">Calix O'Hara</name>
          <resp>TEI encoder; OCR Correction</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="GRPL">GRPL</name>
          <resp>OCR Correction</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>III, D. 33, A. 1, Q. 2</title>
          <date when="2019-01-03">January 03, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-01-03" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="bb-d1e30372">
        <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e119">III, D. 33, A. 1, Q. 2</head>
        <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e122" type="question-title">Utum omnes virtutes cardinates sint una virtus an diversae.</head>
        <p xml:id="bb-d1e30372-d1e125">Secundo quaeritur de virtutibus cardinalibus quantum ad ipsarum diversitatem, et quaeritur,
    utrum omnes virtutes cardinales sint una virtus an diversae.</p>
        <div xml:id="bb-d1e30372-Dd1e128" type="rationes-principales">
          <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e130">Rationes Principales</head>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e133">Et quod sint diversae, ostenditur. Primo, per potentias quas dirigunt, quia prudentia
      dirigit rationalem, temperantia concupiscibilem, fortitudo irascibilem. Cum ergo potentiae
      sint propria subiecta habituum, et, propriis subiectis diversificatis formaliter, necesse
      est ipsarum habitus formaliter diversificari, et praedictae potentiae animae sunt diversae,
      videtur quod necesse sit cardinales virtutes esse distinctas et essentialiter diversas.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e136">Item, hoc ipsum videtur per actus quos eliciunt, quoniam alius est actus ipsius prudentiae,
      formaliter loquendo, alius temperantiae, sicut patet. Cum ergo habitus diversificentur per
      actus diversificatione formali et essentiali, videtur quod necessarium sit habitus
      cardinalium virtutum essentialiter distingui.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e139">Item, hoc ipsum ostenditur per obiecta, quia temperantia est circa delectationes et
      fortitudo circa passiones. Cum ergo prima distinctio habituum ortum habeat ab obiectis,
      videtur ergo idem quod prius.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e142">Item, hoc ipsum quarto loco ostenditur per vitia contra quae sunt. Si enim vitia, quibus
      opponuntur huiusmodi virtutes, simpliciter sunt diversorum generum, et privationes
      distinguuntur et diversificantur secundum ipsos habitus, videtur ergo quod necessarium sit
      habitus virtutum cardinalium formaliter et essentialiter ab invicem distingui.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e146">Item, hoc ipsum ostenditur per medietates, secundum quas huiusmodi virtutes attenduntur. Si
      enim huiusmodi virtutes cardinales habent medietates forinaliter differentes, cum medietates
      respiciant virtutes secundum ipsarum rationem formalem, videtur ergo quod necesse sit ipsas
      virtutes cardinales essentialiter et formaliter esse differentes.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e149">Sed contra : <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, De moribus Ecclesiae : <quote xml:id="bb-d1e30372-Qd1e154">Illud quod quadripartita dicitur
       virtus, ex ipsius amoris vario quodam affectu, quantum intelligo, dicitur</quote>. Sed hoc
      non dicit diversitatem secundum essentiam, sed solum secundum relationem : ergo videtur quod
      virtutes cardinales solummodo secundum eomparationem habeant distingui, non secundum
      essentiam absolutam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e158">Item, <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, in libro De quantitate animae : <quote xml:id="bb-d1e30372-Qd1e163">Virtus est aequalitas vitae
       undique rationi consentiens</quote>. Sed aequalitas vitae undique non potest esse secundum
      unam solam comparationem, sed secundum comparationem ad omnem actum et ad omne obiectum :
      ergo, si haec est definitio virtutis recte assignata, videtur quod quaelibet virtus ad omnem
      actum et ad omne obiectum habeat animam ordinare. Sed hoc non esset, si virtutes
      distinguerentur penes actus et obiecta : ergo videtur quod virtutes cardinales non habeant
      aliquam essentialem differentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e167">Item, nullae formae ad invicem disparatae et diversae se ipsas denominant : quamvis enim
      vere dicatur quod musicum sit album, tamen nullo modo conceditur quod musica sit alba ; sed
      virtutes cardinales, secundum quod vult <name ref="#Bernard">Bernardus</name> et <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, se ipsas denominant, quia
      fortitudo est prudens et prudentia fortis : ergo videtur quod non habeant essentialem
      differentiam.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e176">Item, <quote xml:id="bb-d1e30372-Qd1e178">iustitia, secundum quod dicit <name ref="#Anselm">Anselmus</name>, est rectitudo voluntatis</quote> ; sed
      omnis cardinalis virtus est rectitudo voluntatis : ergo omnis cardinalis virtus est
      iustitia. Si ergo iustitia nominat unam speciem virtutis, videtur quod cal.dinales virtutes
      non habeant essentialem diversitatem sive formalem.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e185">Item, cuilibet virtuti essentiale est inspicere medium, cuilibet etiam essentiale est
      medium servare, cuilibet etiam essentiale est aggredi difficile, cujuslibet etiam est
      ordinare. Si ergo medium inspicere est ipsius prudentiae, medium servare temperantiae,
      aggredi difficile fortitudinis, ordinar ipsius iustitiae, videtur quod quaelibet istarum
      virtutum intret essentiam alterius : non ergo formaliter distinguuntur.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e30372-Dd1e189">
          <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e191">Conclusio</head>
          <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e194" type="question-title">Virtutes cardinales formaliter distinguuntur, quatenus ordinantur
      ad speciales actus, minus tamen distinguuntur, quatenus sunt gratia informatae et caritate
      meritoriae.</head>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e197">Respondeo : Dicendum quod est loqui de virtutibus cardinalibus quantum ad formam per quam
      sunt gratuitae et quantum ad formam per quam sunt meritoriae et quantum ad formam per quam
      sunt ad speciales actuum differentias ordinatae.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e200">Si loquamur de forma per quam sunt gratuitae, sic in illa potius uniuntur quam
      distinguuntur, quia illa forma est gratia gratum faciens, quae, licet sit una, tamen gratam
      reddit Deo animam cum universis eius potentiis et habitibus virtuosis, sicut in secundo
      libro ostensum fuit, distinctione vigesima septima. Similiter, si loquamur de ipsis
      virtutibus cardinalibus quantum ad formam per quam sunt meritoriae et habent rationem
      merendi perfecte, sic magis connectuntur et uniuntur quam distinguantur, quia illa forma est
      caritas, per quam virtutes ceterae tamquam pondere unico ad unum finem ultimum inclinantur
      quasi ad locum proprium : et hoc infra melius ostendetur, in tractatu de connexione
      virtutum. Si vero loquamur de ipsis virtutibus secundum formam per quam sunt ad speciales
      actuum differentias ordinatae, sic dico quod virtutes cardinales essentialiter et formaliter
      distinguuntur. Et earum diversitas colligitur ex quinque comparationibus, sicut in obiciendo
      fuit ostensum, videlicet ex diversitate potentiarum quas informant et perficiunt et ex
      diversitate actuum quos eliciunt et ex diversitate obiectorum ad quae ordinantur et ex
      diversitate medietatum circa quas consistunt et ex diversitate vitiorum oppositorum quae
      excludunt. Et ideo rationes quae ad hanc partem inducuntur concedendae sunt, quia verum
      concludunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="bb-d1e30372-Dd1e205">
          <head xml:id="bb-d1e30372-Hd1e207">Ad Rationes</head>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e210">Ad illud vero quod primo obicitur in contrarium, quod virtus non est aliud quam varius
      affectus amoris, dicendum quod <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur ibi de virtutibus cardinalibus secundum
      quod reduci habent ad unam radicem caritatis, per quam habent perfecta ordinatione ad ipsum
      Deum ordinare, et ex hoc sortiuntur quamdam connexionem et unitatem. Et hoc patet per
      litteram sequentem, qua definiens temperantiam dicit : <quote xml:id="bb-d1e30372-Qd1e215">Temperantiam dicainus esse
       amorem Deo sese integrum incorruptumque servantem, fortitudinem amorem omnia propter Deum
       facile perferentem</quote>, et sic de aliis. Talis autem relatio temperantiae et
      fortitudinis in Deum per amorem non est virtutum cardinalium, nisi in quantum a caritate
      reguntur et informantur et imperantur. Et hoc modo verum est quod habent quamdam unitatem
      ratione unius motoris ; sed propter hoc non sequitur quod non diversificentur propriis
      formis.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e219">Ad illud quod obicitur, quod virtus est aequalitas vitae undique rationi consentiens,
      dicendum quod per hoc quod est undique dupliciter potest intelligi quod fiat distributio.
      Aut ita quod hoc quod est undique distribuat pro duabus extremitatibus consistentibus circa
      medietatem ; et sic convenit cuilibet virtuti cardinali per se, quia nec declinat ad
      superfluum nec ad diminutum. Alio modo hoc quod est undique potest distribuere pro omnibus
      partibus potentialibus animae ; et sic non competit alicui virtuti cardinali absolute, sed
      in quantum habet connexionem cum alia. Et ex hoc non potest concludi quod omnes virtutes
      sint una virtus essentialiter, sed quod possunt dici una per quamdam connexionem et
      aggregationem. Sicut omnes potentiae anima, quamvis sint diversae, dant tamen ipsi animae
      unum integrum posse, ita quod una sine altera non posset animam facere potentem ; sic
      intelligendum est de aequalitate vita, quae consistit penes unam virtutem partialiter, penes
      autem omnes consistit integre et perfecte.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e222">Ad illud quod obicitur, quod una virtus denominat aliam, dicendum quod est praedicatio
      multiplex, videlicet per causam et per essentiam et per concomitantiam. Et cum dicitur quod
      una virtus denominat alteram, hoc non est propter essentialem convenientiam, sed hoc est
      propter hoc quod concomitantur se circa unum animae subiectum et circa potentias quae se
      mutuo circumincedunt. Et si tu obicias, quod concomitantia non sufficit, quia non conceditur
      quod musica sit alba, dicendum quod concomitantia non sufficit simpliciter, sed
      concomitantia cum simplicitate subiecti, per quam subiectum potest reflectere se super se et
      super omne illud quod est in se ; sicut patet quod anima intellectiva simpliciter potest se
      convertere super se per actuin intelligendi et similiter per actum diligendi. Et hinc est
      quod virtutes in talibus potentiis existentes possunt se mutuo denominare ; et ideo non est
      simile de omnibus actibus, etiam si circa idem subiectum habeant consistere.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e225">Ad illud quod obicitur, quod omnis cardinalis virtus est quaedam voluntatis rectitudo, ita
      quod omnis virtus cardinalis est iustitia, dicendum quod iustitia dupliciter accipitur, quia
      est iustitia generalis et est iustitia specialis. Et iustitia generalis complectitur omnes
      virtutes, non solum. cardinales, sed etiam theologicas iustitia vero specialis non est
      simpliciter rectitudo voluntatis, sed rectitudo voluntatis ordinans ad alterum ; et hoc non
      competit cuilibet virtuti cardinali ; et propterea non sequitur quod crdinales virtutes non
      habeant ad invicem distingui.</p>
          <p xml:id="bb-d1e30372-d1e229">Adillud quod obicitur de illis quatuor conditionibus quae sunt in qualibet virtute,
      responderi potest quod verum est ; sed tamen ex hoc non sequitur quod virtutes non sint
      distinctae, quia quod quaelibet illarum conditionum attribuatur alicui virtuti speciali hoc
      non est per proprietatem, sed magis per appropriationem. Cuiuslibet enim virtutis est medium
      tenere ; sed hoc appropriatur temperantiae, quia maxime opportunum est circa delectationes
      medium custodire ; sic et de aliis conditionibus intelligendum est. Si tamen obiciat, quod
      inspicere medium hoc est proprium ipsius prudentiae, et ita videtur quod prudentia sit de
      essentia aliarum virtutum cardinalium, dicendum quod inspectio medii est duobus modis : vel
      per modum considerationis discretae vel per modum inclinationis determinatae. Primo modo
      medium inspicere est proprium ipsius prudentiae, quae perficit potentiam rationalem, cuius
      est considerare et discernere : et hoc modo inspicere medium non convenit virtuti cardinali
      per sui essentiam, sed per concomitantiam, quia habet prudentiam directivam. Unde sicut
      oculus videt sibi et aliis membris, sic prudentia inspicit sibi et virtuti bus ceteris. Alio
      modo inspicere medium est per modum inclinationis determinatae ; et sic non tantum est
      prudentiae, sed etiam cuiuslibet virtutis, quia quaelibet virtus est quoddam pondus recte
      inclinans et movens ad medium circa quod habet consistere. Unde sicut gravitas lapidis recte
      dicitur inspicere locum deorsum sive medium mundi, sic quaelibet virtus rationabiliter
      potest dici inspicere medium recte vivendi ; et ex hoc non potest concludi quod prudentia ab
      aliis virtutibus non habeat diversificari.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>